<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Transcript>
	<WebcastID>1086509_02102013</WebcastID>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>9.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>9.92</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>51.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>56.86</TimestampEnd>
			<Text>Asseyez-vous s'il vous plaît. Je déclare ouverte l'audience publique sur le fond</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>56.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>61.06</TimestampEnd>
			<Text>de l'affaire Mocanu et autres contre Roumanie. A l'origine de l'affaire se</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>61.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>72.34</TimestampEnd>
			<Text>trouvent trois requêtes introduites devant la Cour par Mme Anca Mocanu, l'association 21 décembre 1989, M. Teodor Mărieş et M. Marin Stoica qui ont</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>72.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>82.34</TimestampEnd>
			<Text>saisi la Cour le 28 janvier 2009, le 13 juillet 2007 et le 25 juin 2008 respectivement en vertu de l'article 34 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>82.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>90.34</TimestampEnd>
			<Text>Les requêtes ont été attribuées à la troisième section de la Cour conformément à l'article 52, paragraphe 1 du règlement de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>90.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>100.34</TimestampEnd>
			<Text>Le 13 novembre 2012, une chambre de la troisième section a décidé de joindre les trois requêtes et a rendu un arrêt. Dans celui-ci, la chambre a déclaré</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>100.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>110.84</TimestampEnd>
			<Text>les requêtes recevables quant au grief tiré de l'article 2 de la Convention pour ce qui est de Mme Mocanu, de l'article 3 de la Convention pour ce qui est de M. Stoica et de l'article 6, paragraphe 1 de la Convention</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>110.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>113.34</TimestampEnd>
			<Text>pour ce qui est de l'association requérante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>113.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>116.84</TimestampEnd>
			<Text>Elle a déclaré les requêtes irrecevables pour le surplus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>116.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>126.34</TimestampEnd>
			<Text>La chambre a conclu à la violation des articles 2 et 6, paragraphe 1 de la Convention et à la non-violation de l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>126.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>130.84</TimestampEnd>
			<Text>Le 12 février 2013, M. Stoica a demandé le renvoi de l'affaire</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>130.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>144.34</TimestampEnd>
			<Text>devant la grande chambre conformément à l'article 43 de la Convention et cette demande a été acceptée par le collège de la grande chambre le 29 avril 2013. Par la suite, l'organisation non-gouvernementale</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>144.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>153.34</TimestampEnd>
			<Text>The Redress Trust a été autorisée à soumettre à la grande chambre les observations comme tiers intervenants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>153.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>169.34</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement est représenté par son agente, Mme Catrinel Brumar du ministère des Affaires étrangères, assisté de Mme Dragoș Dumitrache, co-agent, et de Mme Geanina Munteanu, conseil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>169.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>180.84</TimestampEnd>
			<Text>Mme Mocanu et l'association "21 décembre 1989", sont représentés par M. Ioana Sfîrăială et M. Antonie Popescu, conseil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>180.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>186.34</TimestampEnd>
			<Text>M. Stoica est représenté par M. Diana-Olivia Hatneanu, conseil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>186.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>191.34</TimestampEnd>
			<Text>Ils sont aussi présents, M. Stoica et M. Mărieş, présidents de l'association,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>191.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>196.34</TimestampEnd>
			<Text>"21 décembre 1989". Je salue les comparants au nom de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>196.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>212.34</TimestampEnd>
			<Text>Je salue également une délégation de magistrats français de l'École nationale de la magistrature et une délégation de juristes et magistrats moldaves en visite à la Cour européenne des droits de l'homme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>212.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>228.84</TimestampEnd>
			<Text>Je veux expliquer qu'en suite de l'interprétation dans les deux langues officielles de la Cour, l'anglais et le français, l'interprétation du roumain vers les langues officielles a été autorisée pour les interventions de M. Sfîrăială et M. Popescu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>228.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>241.34</TimestampEnd>
			<Text>Ayant consulté l'agente du gouvernement et les représentants des requérants, j'ai fixé ainsi l'ordre de parole. Nous entendrons successivement M. Hatneanu</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>241.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>249.34</TimestampEnd>
			<Text>pour M. Sfîrăială pour les requérants, puis Mme Brumar et Mme Munteanu pour le gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>249.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>252.34</TimestampEnd>
			<Text>La parole est à M. Hatneanu.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>254.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>256.03</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>256.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>259.27</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, honorable members of the Grand Chamber,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>259.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>268.75</TimestampEnd>
			<Text>I will address the Grand Chamber on behalf of Marine Stoica, the applicant in one of the three applications joint into the case brought before the Grand Chamber today.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>268.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>282.29</TimestampEnd>
			<Text>The case bears on an important issue, the positive obligation of a high-contracting party to the European Convention on Human Rights to carry out effective investigations into mass violations of human rights.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>282.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>299.95</TimestampEnd>
			<Text>It is the applicant's stand that events which unfolded in Romania on 13-15 June 1990, in which more than a thousand individuals were victims of brutal repression orchestrated by the government, represent a mass violation of human rights.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>299.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>305.49</TimestampEnd>
			<Text>In this context, I will briefly refer to the facts in respect of Mr. Stoica.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>305.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>309.99</TimestampEnd>
			<Text>He was an undisputed victim of ill treatment during the events.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>309.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>321.85</TimestampEnd>
			<Text>His deprivation of liberty on the premises of the Romanian public television on the night of 13-14 June 1990, the recording being available in the case file.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>321.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>328.37</TimestampEnd>
			<Text>The deprivation of liberty and the ill treatment were perpetrated by law enforcement officials, not private individuals.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>328.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>337.89</TimestampEnd>
			<Text>And the wounds he sustained during the night were documented in his medical records with the emergency hospital in Bucharest, where he was brought in a state of unconsciousness.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>337.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>351.57</TimestampEnd>
			<Text>While it is true that the applicant did not lodge a formal criminal complaint until 18 June 2001, criminal files into various other complaints were opened by the authorities starting 1990.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>351.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>362.37</TimestampEnd>
			<Text>Nevertheless, no effective investigations were conducted at all until October 1999, when the prescription was already met for many of the crimes involved.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>362.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>376.53</TimestampEnd>
			<Text>And even further, until May 2000, when a prosecutor decided to continue the investigations in respect of the all of the 1,300 victims of the events, the applicant included, even if he was not named as such.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>376.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>395.53</TimestampEnd>
			<Text>The decision clearly points out that the domestic authorities considered that the only way to investigate the various incidents of June 1990 was to take them as a whole, as they were not accidental and independent instances, when state agents and private actors resorted to lethal force.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>395.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>413.81</TimestampEnd>
			<Text>Moreover, at that point, the events were investigated not only as regular crimes under Romanian criminal code, but also as crimes against peace and humanity, for example, genocide and inhuman treatment, crimes that do not fall under the prescription of criminal liability regime.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>413.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>430.33</TimestampEnd>
			<Text>This approach is supported also by the fact that less than a month after the applicant filed a criminal complaint, and contrary to the government's submissions, the applicant did file criminal complaints, as they were directed not only to various authorities, but also to the police and the prosecutor's office.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>430.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>449.09</TimestampEnd>
			<Text>On 16 July 2001, the complaint was joined to the criminal file on the events as a whole, and remained so until the criminal procedures were terminated in 2009 due to prescription for part of the crimes and to inadmissibility for the crimes against peace and humanity.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>449.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>458.49</TimestampEnd>
			<Text>The applicant complained against the prosecutor's decision up to the High Court of Cassation and Justice, which issued a final decision in 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>458.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>467.29</TimestampEnd>
			<Text>Both the prosecutor's decision on the appeal and the decision of the High Court are part of the case file and have been referred to in the chamber judgment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>467.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>475.89</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, the government's claim that Marin Stoica had not complained against the decisions are simply false and should be disregarded.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>475.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>486.25</TimestampEnd>
			<Text>So should be the government's submissions on the applicant's criminal complaints, which were registered separately than the general file on the events and dismissed in 2004.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>486.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>495.09</TimestampEnd>
			<Text>They have been part of a different application to the European Court of Human Rights, which was not pursued by the applicant and are not referred to in the present case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>495.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>505.45</TimestampEnd>
			<Text>In spite of these facts, the chamber held that there was no violation of Article III under its procedural limb due to the applicant's inactivity for more than 11 years.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>505.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>525.53</TimestampEnd>
			<Text>Severing the applicant's case from the context of the June 1990 events, contrary to the approach of the domestic authorities, or the serious nature of the human rights violation of June 1990 as whole and the effect they had on the applicant, have to be taken into consideration when assessing his behavior.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>525.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>532.93</TimestampEnd>
			<Text>Starting 14 June 1990, he was in hiding for three months, although he did not commit any crime during the events.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>532.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>552.09</TimestampEnd>
			<Text>His mental and physical state of health deteriorated and could not have been possibly expected to complain to the prosecution, an institution that made the very step, the very first step to unfold the authorities' plan, plans for 13-15 June 1990 and later did nothing to effectively investigate.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>552.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>559.61</TimestampEnd>
			<Text>The prosecutors in charge of the investigation were part of the military, just as the state agents abusing his rights.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>559.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>573.25</TimestampEnd>
			<Text>In such a state of fear and distrust, only the authorities' vigorous and immediate decision to investigate, to identify and actively involve the victims in the investigation, could have determined the applicant to act.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>573.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>583.37</TimestampEnd>
			<Text>Soon after the authorities made the very first steps, even incomplete, for observing their duty to investigate, the applicant became very actively involved in the procedure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>583.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>603.01</TimestampEnd>
			<Text>The year that passed between the indictment decision of 18 May 2000 and his complaint is a reasonable period of time, especially given the fact that he was not expected to find out about the decision immediately, his lack of legal background, and his vulnerability due to his state of mental and physical health.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>603.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>627.17</TimestampEnd>
			<Text>Moreover, according to the court's jurisprudence set forth in the Judgment Association, 21st December 1989 and others versus Romania of 24 May 2011, investigations into mass violations of human rights cannot be terminated on grounds of prescription due to the higher right of the society at large to know the truth into such serious events and to avoid the culprit's impunity.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>627.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>656.09</TimestampEnd>
			<Text>A logical and consistent approach, application of such principle, which implies a continuation of criminal investigations until truth is established and culprits are held liable for their behavior, also means that the victims, the applicant included, are not required to lodge a complaint on the abuse they were subjected to as long as the State could have become aware of the violations of their rights by effectively investigating the events as whole as ex officio.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>656.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>664.65</TimestampEnd>
			<Text>In this context, the moment a victim do complain of his rights being violated should not bear on the analysis of the effectiveness of the investigations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>664.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>679.29</TimestampEnd>
			<Text>On the contrary, where a victim choose to complain, provided he does so while the investigations are still open as the cases in this situation, can only be regarded as a form of help to the authorities' calls to investigate.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>679.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>697.81</TimestampEnd>
			<Text>As regards the authorities' obligation to conduct an effective and immediate investigation ex officio, the applicant points out that under the domestic law, most of the deeds perpetrated during the events were incriminated at the material time with the exception of torture and did not require a preliminary complaint for investigations to be started.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>697.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>717.57</TimestampEnd>
			<Text>Also, the International Convention on Civil and Political Rights ratified by Romania in 1974 provided in article – provides in Article 2, paragraph 3, for effective remedies, including judicial, in cases of violations of human rights covered by the convent, including those applicable in the present case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>717.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>731.33</TimestampEnd>
			<Text>The obligation to investigate ex officio was stronger, taking into consideration that the events of June 1990 have not been – have not been ordinary instances of illegal use of force by the law enforcement officials.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>731.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>746.45</TimestampEnd>
			<Text>They bear a special significance in the recent history of Romania in the context of the transition to a democratic society, have affected a large number of individuals, and triggered consequences in respect of Romania's international relations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>746.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>767.25</TimestampEnd>
			<Text>The criminal investigation was the only mean for the Romanian society to find the truth on important events in its recent history, and in this context, civil claims for damages filed by the victims with the domestic authorities are insufficient in establishing the truth on the events, and therefore should not be considered as effective remedies to be exhausted as the government claims.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>767.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>772.97</TimestampEnd>
			<Text>Moreover, the prospect of success of such claims is purely a speculation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>772.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>792.77</TimestampEnd>
			<Text>In the applicant's particular case, and under the circumstances in which he was a victim of specific crimes on the night of 13 to 14 June 1990, ex officio investigation could have been easily carried out, as the material evidence in his respect was archived by the relevant public institutions known to have been locations for the events.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>792.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>805.43</TimestampEnd>
			<Text>Consequently, the applicant submits that even before 2001, the investigations, if effective and thorough, should have covered his particular case as well, even in the absence of a formal complaint on his part.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>805.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>817.29</TimestampEnd>
			<Text>The Court should analyze the effectiveness of the investigations starting 20 June 1994, when Romania ratified the European Convention, and not only after 2001.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>817.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>840.19</TimestampEnd>
			<Text>The need to look into the events as a whole is also important to explain the consequent and consistent failure to investigate by the prosecution, and to assess the authorities' diligence in investigating in conjunction with the principles set forth by the Court for important issues for a particular society, as in Association 21 December 1989 and others versus Romania.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>840.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>845.71</TimestampEnd>
			<Text>The events of June 1990 were part of a larger movement that started in December 1989.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>845.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>855.21</TimestampEnd>
			<Text>One of the main features of that transitional period was a depolarization of society, with open conflicts between various social classes, political, or even ethnic groups.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>855.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>857.91</TimestampEnd>
			<Text>In several occasions, different than the one that's been described.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>857.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>857.91</TimestampEnd>
			<Text>We're here today providing or partially covering</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>857.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>859.28</TimestampEnd>
			<Text>Sorry, may I interrupt you?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>859.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>865.02</TimestampEnd>
			<Text>Would it be possible to speak a little bit slower for the purposes of the translation, of the interpretation?</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>865.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>865.7</TimestampEnd>
			<Text>Sure, no problem.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>866.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>882.42</TimestampEnd>
			<Text>In several occasions different than the one at stake in the present case, the conflict resulted in violence, such in January 1990 in Bucharest, March 1990 in Tg. Mureš,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>882.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>890.38</TimestampEnd>
			<Text>or again September 1991 in Bucharest. The authorities and the political leaders</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>890.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>903.44</TimestampEnd>
			<Text>have constantly failed to play a neutral role or to accommodate the various social interests at stake. On the contrary, they openly fueled the divisions in the society and the fears</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>903.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>908.96</TimestampEnd>
			<Text>and distrust accompanying social transition and instability. The domestic investigation</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>908.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>918.16</TimestampEnd>
			<Text>ignores this context of conflict that existed between the authorities and their supporters on one hand, and those who oppose them on a political and social level.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>918.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>930.44</TimestampEnd>
			<Text>Or were perceived as doing so, such as the applicant, and this led to rendering the whole procedure started after 1999 ineffective. Without the conflict, the article on inhuman</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>930.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>943.92</TimestampEnd>
			<Text>treatments as crimes against peace and humanity became inapplicable in the applicant's case, and eight years of investigations, as little effective as they were, became completely useless.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>943.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>962.42</TimestampEnd>
			<Text>The applicant also recalls that in 1994, the case was pending before the military prosecutors, who had to observe the principle of subordination, just as many of the alleged perpetrators, some very high-ranking military officials. The prosecutor's</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>962.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>980.86</TimestampEnd>
			<Text>ordinance of October 1999 mentions that none of the high-ranking officials at the time of the events had been heard, and most of the victims had not been identified, nor had the crimes applicable been determined. Despite the ordinance of October</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>980.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>991.52</TimestampEnd>
			<Text>1999, further investigations were also ineffective in identifying a great part of the victims as held in the indictment decision of 18 May 2000.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>991.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1002.68</TimestampEnd>
			<Text>Following the applicant's complaint of 2001, some investigations were carried out in his respect, but still lacked effectiveness. A forensic medical report was</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1002.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1014.56</TimestampEnd>
			<Text>finalized in October 2002, but it was superficial and flawed, and the prosecutor ordered a new report in 2007. Nevertheless, the new report reiterated the previous</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1014.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1031.16</TimestampEnd>
			<Text>conclusions that the applicant was subjected to violence on the night of 13 to 14 June 1990, but that none of his medical conditions or his disability status was a result of such violence, as the conditions were preexistent. The new report failed to address</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1031.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1035.88</TimestampEnd>
			<Text>the evident aggravation of the applicant's state of health. Although it quotes</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1035.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1050.96</TimestampEnd>
			<Text>various medical documents on the mental state of the applicant, it does not explain why such a state was not aggravated by the treatment of the 13 to 14 June 1990, although his current mental disability status was not preexistent to June 1990.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1050.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1061.68</TimestampEnd>
			<Text>The effectiveness was also affected by the numerous decisions for joining and splitting the case, which complicated the matter, instead of easing the procedure. Although</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1061.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1077.44</TimestampEnd>
			<Text>hundreds and hundreds of victims were identified after the indictment decision of 2000, the prosecutor made no effort to determine exactly the facts and the merits of each and every case, or at least to order the information in the file. Evidence</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1077.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1093.12</TimestampEnd>
			<Text>was either misplaced or ignored, such as the video recording with the applicant during the night of the events, which is not mentioned in any of the prosecution decision. Additionally, no proper efforts were made to identify whether any cause</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1093.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1103.68</TimestampEnd>
			<Text>for the suspension of prescription was applicable to the crimes that did fall under the prescription regime. Given the lack of progress for such a long period of time,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1103.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1119.68</TimestampEnd>
			<Text>over the years, in investigating the high-ranking official involved, including the President of Romania, investigations on possible direct or indirect political pressure on the judiciary were an evident necessity. If the starting moment for</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1119.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1130.92</TimestampEnd>
			<Text>the period of prescription and desideration to date have not been clearly established, how can one be certain that the prescription was actually met? In conclusion,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1130.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1147.74</TimestampEnd>
			<Text>the court's assessment of the positive obligation to investigate mass violations of human rights should be based on the character of the events as a whole and not on the outcome to particular victims. The fortune of the applicant to survive</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1147.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1159.8</TimestampEnd>
			<Text>the events should not become his misfortune to be considered a simple victim of an isolated incident and not a victim of the mass violence orchestrated by the government of Romania.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1162.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1165.53</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, M. Hatneanu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1166.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1169.73</TimestampEnd>
			<Text>La parole est à M. Sfîrăială.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1170.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1171.46</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1173.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1185.78</TimestampEnd>
			<Text>Je représente avec mon collègue Anthony Popescu, Mme Mokano, et aussi l'association 21 décembre 1989, et M. Mariège.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1185.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1194.22</TimestampEnd>
			<Text>Je vais répondre aux questions précises posées par la Cour concernant Mme Mokano sans répéter les observations écrites déjà communiquées à la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1195.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1197.1</TimestampEnd>
			<Text>Question numéro 1.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1197.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1207.14</TimestampEnd>
			<Text>Ni Mme Mokano, ni notre client, ni l'association 21 décembre 1989, n'ont des informations nouvelles par rapport aux sujets relevés dans le dossier et présentés devant la Chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1207.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1216.5</TimestampEnd>
			<Text>Le dossier R6676, P, par 2009, se trouve maintenant au parquet militaire auprès du tribunal militaire territorial buccarestre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1217.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1228.46</TimestampEnd>
			<Text>Après que la Cour de cassation a redonné le renvoi au parquet militaire, le 21 octobre 2008, l'affaire a été envoyée par le parquet militaire au parquet civil de nouveau.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1228.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1235.06</TimestampEnd>
			<Text>Le 30 avril 2009, où elle a été enregistrée sous le nombre 767, P, par 2009.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1235.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1240.46</TimestampEnd>
			<Text>On n'a aucune solution jusqu'à présent, mais on sait que le dossier a été décliné de nouveau au parquet militaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1241.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1250.06</TimestampEnd>
			<Text>On ne connaît pas l'existence d'un dossier 7676, P, par 2011, à lequel la Cour se réfère dans ces questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1250.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1251.94</TimestampEnd>
			<Text>Question numéro 2.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1252.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1264.82</TimestampEnd>
			<Text>Nous ne connaissons pas qu'une solution soit prononcée dans le dossier 107, P, par 2007, celui qui a été dit jean du dossier 64, P, par 1988.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1264.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1274.58</TimestampEnd>
			<Text>Vu la question de la Cour, nous avons fait des démarches auprès de la Cour de cassation, qui nous a communiqué cette semaine une décision par laquelle une plainte faite par Mme Mokano a été rejetée contardive.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1274.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1279.26</TimestampEnd>
			<Text>Le nombre du dossier 1122, P, par 2007.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1279.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1285.54</TimestampEnd>
			<Text>Nous voulons préciser que Mme Mokano n'a connu ni le contenu de ce dossier, ni la solution du parquet ou de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1285.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1290.3</TimestampEnd>
			<Text>La question numéro 4, qui s'adresse à la situation de Mme Mokano.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1290.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1316.26</TimestampEnd>
			<Text>Même quand dans le dossier de la Révolution roumaine, la Cour doit prendre en considération toutes les circonstances de fait des événements du 13-15 juin 1990, ce qui mène à la conclusion qu'il a été une seule résolution infractionnelle et une seule stratégie conçue et après coordonnée par les fonctionnaires de haut état, Ion Iliescu et ses ministres, les chefs de services secrets, les dirigeants de l'armée, tant que par les procureurs auprès de la Cour de cassation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1316.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1330.46</TimestampEnd>
			<Text>La Cour ne doit pas et ne peut pas comprendre et analyser les événements du juin 1990 en regardant séparément les victimes, les individus qui ont été agressés ou tués ces jours-là, mais il faut qu'elle analyse de point de vue juridique les faits comme un tout.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1330.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1346.46</TimestampEnd>
			<Text>Seulement une analyse artificielle intéressée de l'enquête pénale menée par les procureurs et juges roumains a fait possible que les agressions du juin 1990 soient qualifiées comme infractions prescriptibles et que le dossier initial soit disjoncté ou soit disjoncté en plusieurs dossiers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1346.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1361.18</TimestampEnd>
			<Text>S'agissant des procédures mentionnées dans les 3 premières questions précédentes, quelle est la qualification juridique donnée aux faits visés par l'enquête pénale en tant qu'elle concerne les recueurants et quel régime juridique de la prescription s'applique-t-il en droit interne à leur égard?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1361.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1392.54</TimestampEnd>
			<Text>A l'opinion de la recueurante, les faits visés par l'enquête pénale ont comme qualification juridique génocide, infraction qui est prévue par l'article 357 du Code pénal roumain et qui dit que le génocide est le fait d'attendre à la vie des mêmes membres de la collectivité ou du groupe ou d'attendre gravement à l'intégrité physique ou psychique des membres de la collectivité ou du groupe ou la soumission à des conditions d'existence de nature à entraîner la destruction totale ou partielle du groupe dans le but de la destruction totale ou partielle d'une collectivité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1393.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1412.66</TimestampEnd>
			<Text>Les personnes qui ont manifesté dans la place de l'université pendant plusieurs mois contre le régime communiste qui s'était réinstallé à la gouvernance de Roumanie après les événements du décembre 1989 avaient tous les caractéristiques d'une collectivité, groupe déterminé, identifiable, communauté de personnes ayant but commun et cohésion intellectuelle et d'opinion.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1413.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1423.74</TimestampEnd>
			<Text>Ces personnes, soit celles qui ont été trouvées par les agresseurs dans la place de l'université, soit les personnes qui ont été assimilées par les agresseurs, sont traitées comme une seule collectivité par les agresseurs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1424.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1436.26</TimestampEnd>
			<Text>Il faut rappeler que ces agresseurs comprenaient des officiers des services secrets, des policiers en civil, des sympathisants du régime communiste et des mineurs qui sont venus comme réponse à l'ordre express du chef de l'Etat à cette époque-là, Ion Iliescu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1436.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1442.3</TimestampEnd>
			<Text>On doit mentionner que, conformément à la constitution de Roumanie, le chef de l'Etat est aussi le chef de l'armée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1443.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1457.66</TimestampEnd>
			<Text>Le but déclaré des agresseurs et des personnes qui les ont incitées à violence et aux actes meurtrières est celui de disséminer et de dissuader les opposants du régime Iliescu, pas seulement les personnes ramassées dans la place de l'université, mais tous ceux qui appartenaient à l'intellectualité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1458.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1478.5</TimestampEnd>
			<Text>Donc les agresseurs ont attaqué tous ceux qui logeaient dans les campus universitaires, qui se trouvaient dans les universités, ont dévalisé les salles des études, ont agressé les professeurs et tous ceux qui se trouvaient dans la rue ou qui protestaient devant les massacres et les agressions ou qui étaient tout simplement habillés d'une manière faire semblant d'appartenir à une catégorie sociale qui s'opposait au régime néo-communiste d'Ion Iliescu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1478.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1486.62</TimestampEnd>
			<Text>Les slogans et les accusations des agresseurs étaient dirigés vers les étudiants, les intellectuels et les opposants du régime communiste.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1487.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1494.9</TimestampEnd>
			<Text>On conclut donc que les agressions dont ont été victimes tant M. Mokano que M. Stojka ont été le résultat</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1495.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1504.98</TimestampEnd>
			<Text>du génocide orchestré par le chef de l'Etat à cette époque-là, c'est-à-dire Ion Iliescu, et par les dirigeants de l'armée et des services secrets, voire le journal de lutte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1505.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1522.54</TimestampEnd>
			<Text>La Cour doit retenir le fait que les événements du 15 juin 1990 ont eu l'accord et la complicité du ministère public parce que des procureurs du parquet général auprès de la Cour de cassation ont concilié Ion Iliescu concernant le déroulement de la répression avant et pendant la répression.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1523.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1534.06</TimestampEnd>
			<Text>On subsidiait les agressions de juin 1990 pour y être qualifiés comme étant les faits prévus par l'art 358 du Code pénal qui prévoit que la soumission au traitement inhumain constitue infraction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1534.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1539.66</TimestampEnd>
			<Text>La Cour doit observer que les deux catégories d'infraction en raison de leur gravité sont imprescriptibles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1540.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1562.3</TimestampEnd>
			<Text>Dans le même temps, concernant la prescription, il faut noter que même si la Cour accepterait les encadrements juridiques sans fondement faits par le parquet et par le gouvernement, elle doit prendre en compte le fait que pendant le temps qu'Ion Iliescu était président de la République, la prescription était interrompue en raison du fait qu'elle bénéficiait d'immunité toute la durée de son mandat, donc qu'il ne pouvait pas être le sujet d'une enquête pénale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1562.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1585.62</TimestampEnd>
			<Text>La Cour doit toujours retenir les circonstances spéciales qui ont été déjà retenues dans le jugement donné dans le dossier de la Révolution, les faits, les conditions, les résultats et la durée de l'enquête pénale ont été déterminés ou influencés par les faits que les procureurs de haut niveau furent, dans les montants, impliqués dans la Révolution minériale, donc qu'il avait intérêt direct de ne pas finaliser les enquêtes ou trouver le coupable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1586.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1587.7</TimestampEnd>
			<Text>Question numéro 6.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1588.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1594.22</TimestampEnd>
			<Text>Non, on ne considère pas que les enquêtes menées par l'Etat roumain au sujet du décès de M. Stojka</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1594.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1597.82</TimestampEnd>
			<Text>ou M. Mokanu a satisfait les exigences des articles 2 et 3</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1597.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1600.9</TimestampEnd>
			<Text>de la Convention pour des raisons déjà mentionnées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1601.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1602.26</TimestampEnd>
			<Text>Question numéro 7.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1602.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1611.1</TimestampEnd>
			<Text>La Cour a déjà apprécié dans la RECOBZARU contre Roumanie que l'article 3 de la Convention consacre une des valeurs fondamentales d'une société démocratique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1611.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1622.5</TimestampEnd>
			<Text>Même dans les plus graves circonstances, comme la lutte contre le terrorisme ou la criminalité, la Convention interdit d'une manière catégorique la torture ou les mauvais trentements ou les traitements inhumains ou dégradants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1622.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1635.46</TimestampEnd>
			<Text>L'article 3 ne comporte pas ni des exceptions ni des dérogations, même dans la situation exceptionnelle d'une urgence publique qui menace de l'existence d'une nation, voire la décision de la Cour à Sénov et autres contre Bulgarie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1635.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1646.54</TimestampEnd>
			<Text>De toute manière, la communauté internationale et même la Roumanie se sont déclarées récemment et constamment contre le mauvais traitement de la population civile dans les événements de Libye, Syrie ou Égypte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1647.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1648.1</TimestampEnd>
			<Text>Question numéro 8.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1648.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1652.1</TimestampEnd>
			<Text>Nous considérons qu'il n'était pas nécessaire que M. Stojka dépose une plainte séparément</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1652.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1663.1</TimestampEnd>
			<Text>comme victime des agressions du 13-15 juin parce que l'Etat avait l'obligation souveraine de commencer l'enquête ex officio, tant donné qu'il disposait de toutes les preuves des agressions subies par M. Stojka,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1663.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1677.42</TimestampEnd>
			<Text>voire les enregistrements de la télévision, et que d'autres personnes, comme l'association 21 décembre, avaient déjà porté plainte contre les agressions souffertes par la population civile pendant le 13-15 juin 1990.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1677.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1681.5</TimestampEnd>
			<Text>Dans le même temps, même en 2000, quand une plainte formelle de M. Stojka</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1681.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1692.62</TimestampEnd>
			<Text>a été enregistrée au parquet, due au fait soit que les infractions sont imprescriptibles, soit que la prescription a été interrompue durant le mandat de Juniliescu comme président de la République, les infractions dont a été victime M. Stojka</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1692.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1693.58</TimestampEnd>
			<Text>n'étaient pas prescrites.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1694.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1695.66</TimestampEnd>
			<Text>Question numéro 9.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1696.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1712.98</TimestampEnd>
			<Text>Nous considérons que la durée de la procédure pénale concernant les événements du 13-15 juin n'est pas compatible avec les exigences du délai raisonnable au sein de l'article 6 de la Convention pour les raisons montrées dans la requête et les observations écrites déjà communiquées à la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1712.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1714.46</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1723.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1730.32</TimestampEnd>
			<Text>Je donne maintenant la parole au gouvernement et la parole est à Mme Brumar, s'il vous plaît vous avez la parole.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR2</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1733.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1734.72</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1734.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1737.68</TimestampEnd>
			<Text>M. le Président, M. les juges,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1737.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1744.48</TimestampEnd>
			<Text>c'est toujours avec un grand honneur que nous comparaisons devant la Cour en tant que représentants du gouvernement romain.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1744.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1750.76</TimestampEnd>
			<Text>Nous partageons aujourd'hui la tâche de présenter la position de celui-ci dans l'affaire sous examen.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1750.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1768.92</TimestampEnd>
			<Text>Permettez-moi de commencer avec quelques considérations sur le contexte général des affaires, me penchant plus particulièrement sur ses caractéristiques avant de mettre en évidence les conséquences qu'on peut tirer sur leur potentielle qualification en droit international et le régime de prescription qu'elle entraîne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1769.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1781.08</TimestampEnd>
			<Text>Ma collègue présentera par suite la position du gouvernement en ce qui concerne les griefs tirés des articles 2 et 3 sur leur volet procédural et 6 de la Convention quant à la durée de la procédure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1782.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1784.88</TimestampEnd>
			<Text>M. le Président, Mesdames, Messieurs les juges,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1784.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1805.68</TimestampEnd>
			<Text>avant d'analyser la situation individuelle des requérants, le gouvernement considère important d'aborder le contexte général des affaires afin de bien encadrer les situations particulières dans cette toile de fond sans toutefois réitérer en entier la chronologie et leur évolution qu'on a déjà présentées à l'occasion de nos observations écrites.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1806.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1817.92</TimestampEnd>
			<Text>Dans son exposé, le gouvernement se penchera sur les éléments d'enquête déjà établis, ne pouvant pas anticiper la solution de la crise et la solution finale à être adoptée par les autorités judiciaires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1819.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1831.52</TimestampEnd>
			<Text>Les événements du 13-15 juin 1990 ont certainement eu lieu dans un contexte social et historique spécial vu le déroulement des premières élections pluralistes après la chute du régime communiste.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1832.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1846.52</TimestampEnd>
			<Text>Les événements en cause ont eu certainement une ampleur particulière vu le nombre de manifestants participants et le nombre de personnes qui ont ensuite porté plainte pour la perpétration de divers actes réprimés par la loi pénale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1847.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1857.64</TimestampEnd>
			<Text>Les dimensions de l'enquête menaient un espèce d'étail dans les observations sur le fond produit devant la Chambre ainsi que les constats de cette formation juridictionnelle en témoignent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1858.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1872.88</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, le gouvernement tuant soulignait que seule la dimension de l'enquête ne saurait être un outil exclusif pour mesurer l'ampleur des événements si on la sépare de manière artificielle du résultat des investigations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1872.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1882.2</TimestampEnd>
			<Text>Or, le nombre de personnes lésées, physiques ou morales, véhiculées au début de l'investigation, s'est montré heureusement être plus bas que spéculé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1883.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1909.56</TimestampEnd>
			<Text>De même, les solutions rendues par le parquet et maintenues par l'Haut-Cours de Cassation et de Justice clôturant une partie de l'enquête indiquent le fait que les accusations formulées initialement et visant la commission des actes de la plus grande sévérité comme génocide ou traitement inhumain, ainsi que des actes affectant la sûreté et le fonctionnement démocratique de l'Etat, ont décrit un tableau plus sombre qu'établi ultérieurement par vos judiciaires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1910.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1943.52</TimestampEnd>
			<Text>Sans minimiser ou ignorer la portée des événements du 13-15 juin 1990, le gouvernement ne pourrait pas partager l'idée avancée par la partie requérante qui tend à caractériser la situation particulière générée par ces événements d'hypothèses de manipulation ou d'hypothèses de manifestations précédant la transition d'un régime totalitaire vers la démocratie ou d'hypothèses d'engagement des poursuites pénales à l'encontre de personnes qui se sont rendues coupables de crimes sous un régime intérieur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1943.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1981.68</TimestampEnd>
			<Text>En effet, dans la partie requérante, que les questions devant guider les observations écrites devant la Grande Chambre font référence à la résolution 60-147 de l'Assemblée générale des Nations unies portant sur les principes fondamentaux et directives concernant le droit à recours et à réparation des victimes de violations flagrantes du droit international droit de l'homme et de violations graves du droit international humanitaire et suggère que l'enquête pénale menée suite aux événements du juin 1990 devrait être examinée dans le terme de ce document.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1981.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1996.12</TimestampEnd>
			<Text>Ce document trouve son origine dans les préoccupations qu'a suscité au niveau universel la transition vers un régime démocratique des sociétés confrontées auparavant avec des épisodes comblés de violence, persécution et répression injustes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1996.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2005.44</TimestampEnd>
			<Text>Cette transition vers la démocratie devrait s'accompagner d'un processus de justice transitionnelle dans le but de la découverte de la vérité à une échelle globale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2005.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2014.52</TimestampEnd>
			<Text>De lecture tant du texte des principes que des rapports les préparant, il ressort qu'il s'intéresse à deux éléments essentiels.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2014.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2032.24</TimestampEnd>
			<Text>Premièrement, le champ d'application des principes restreint par la gravité des violations et se rapportant à la nature de celles-ci et, deuxièmement, la fonction de la découverte de la vérité complétée par l'existence d'un remède ouvert aux victimes de telles violations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2032.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2051.8</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne le premier élément, tel qu'il ressort du rapport d'un des experts dont l'oeuvre fonde le texte final de la résolution, les principes se préoccupent de la réaction des Etats en cas de violation flagrante du droit international des droits de l'homme et du droit humanitaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2052.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2072.8</TimestampEnd>
			<Text>Bien qu'une définition universellement acceptée n'existe pour le Conseil de violation flagrante des droits de l'homme, il inclut de manière généralement admise le génocide, les violations systématiques ou massives des droits insusceptibles de dérogation ou, comme le professeur Van Boven souligna dans la présentation des principes, les pires violations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2073.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2078.2</TimestampEnd>
			<Text>Les auteurs se concentrent sur les violations constitutives des crimes internationaux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2078.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2094.24</TimestampEnd>
			<Text>Cette préoccupation pour un certain type de violation des droits de l'homme ne signifie pas et ne saurait le faire qu'en cas d'une violation non flagrante d'un droit fondamental, le droit de la victime à un recours et à réparation serait préjudicié ou limité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2094.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2117.24</TimestampEnd>
			<Text>Afin de souligner la différence entre les violations qualifiées de crimes de droite internationale et d'autres types de violations, le principe même prévoit dans le principe 7 une spécificité de la première catégorie qui ne doit pas être affectée par l'intervention de la prescription, de la responsabilité pénale ou de l'exécution de la peine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2117.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2126.64</TimestampEnd>
			<Text>L'autre catégorie n'est pas soumise au même régime, la prescription pouvant être appliquée ou la prescription pouvant opérer si elle n'est pas endûment restrictive.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2126.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2139.4</TimestampEnd>
			<Text>Il s'inscrit que le document ne promeut pas l'imprescriptibilité de toute violation des droits fondamentaux ni même l'imprescriptibilité de toute violation de droits non dérogeables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2139.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2158.2</TimestampEnd>
			<Text>Bien au contraire, le principe conserve l'idée du caractère exceptionnel que garde l'imprescriptibilité qui doit en principe être réservée aux infractions de la Cour nationale pénale ou des attentes systématiques ou massives à la vie et à l'intégrité de la personne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2158.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2164.6</TimestampEnd>
			<Text>Par conséquent, toutes les autres infractions d'une gravité réduite doivent rester soumises aux règles du droit commun.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2164.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2178.4</TimestampEnd>
			<Text>L'imprescriptibilité est intrinsèquement liée à la gravité du crime et non pas au contexte social, économique ou politique dans lequel il est perpétré, sinon la rigueur qui doit caractériser le droit pénal sera sérieusement mise en danger.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2178.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2202.32</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur le Président, cette mention que même les principes font de la prescription montre, à notre avis, la fonction que cette institution de droit pénal accomplit dans la philosophie fondant l'action publique d'établissement de la responsabilité criminelle et de clôture du rapport juridique de conflit qui a généré la perpétration d'une infraction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2202.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2223.2</TimestampEnd>
			<Text>En effet, la prescription de la responsabilité pénale soutient et valorise l'établissement effectif et avec célérité de la responsabilité pénale pour que tous les composants justifiant la répression pénale, sanctions, réparations et prévention générales soient réalisés sans le passage de temps qui érode leur efficacité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2223.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2242.0</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi, la prescription vise en premier lieu à mettre en accord le changement que le temps entraîne sur les circonstances entourant la commission d'enfers réprimées pénalement et le but de l'action de l'État pour l'établissement de la responsabilité criminelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2242.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2254.8</TimestampEnd>
			<Text>La prescription ne doit pas être le résultat de l'inaction de l'État ni alimenter sa passivité, mais plutôt une incitation pour les autorités à réagir de manière efficace et rapide dans leur devoir d'enquête et de traduction en justice.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2255.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2263.2</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, la prescription joue aussi un rôle de sanction d'une attitude passive de la personne lésée d'un fait criminel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2263.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2277.8</TimestampEnd>
			<Text>Faits ignorés par les autorités qui ne peuvent pas, comme conséquence de cette ignorance, déclencher une investigation pour élucider les circonstances entourant sa commission et pour l'identification des responsables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2278.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2287.6</TimestampEnd>
			<Text>Sans l'apport de la victime, il serait presque impossible, dans certains cas, d'établir avec exactitude les faits et les responsabilités pénales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2287.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2297.0</TimestampEnd>
			<Text>Les règles de prescription représentent, parmi d'autres, des encouragements pour entraîner les victimes dans ce processus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2299.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2321.8</TimestampEnd>
			<Text>Cette Cour même a eu l'occasion, dans une jurisprudence déjà constante, de faire l'application de cette double fonction que joue la prescription et de sanctionner le comportement des requérants qui ne saisissent pas de manière régulière les organes de poursuite interne concernant leurs allégations de violations des articles 2 et 3 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2322.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2353.8</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi, dans l'affaire Péthiopopov contre Bulgarie, la Cour a sanctionné le manque de diligence du requérant pour saisir les autorités internes en constatant la non-violation de l'article 3 de la Convention, en raison du fait que le requérant a déposé la plainte presque quatre mois après les événements litigieux, alors que les souvenirs de tous les protagonistes avaient perdu de leur fraîcheur, et le requérant n'a exposé aucune circonstance sérieuse de nature à expliquer le retard avec lequel il a introduit sa plainte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2355.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2377.6</TimestampEnd>
			<Text>Dans la décision Frendes contre Roumanie, la Cour a estimé que, tout comme il était impératif que les autorités internes compétentes ouvrent une enquête et prennent des mesures dès qu'elles furent informées du décès dans des circonstances suspectes du père de la requérante, il en combait également à cette dernière de faire preuve de diligence et d'initiative.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2379.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2399.4</TimestampEnd>
			<Text>Ce rappel de jurisprudence conforte l'idée que les règles de prescription ne contribuent pas à tout à éclaircir les faits dans les délais raisonnables, qui profitent d'ailleurs aux victimes, mais tout au contraire auraient exactement l'effet de bloquer le système et de le rendre ineffectif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2399.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2402.6</TimestampEnd>
			<Text>M. le Président, M. les juges, nos contradictoires</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2402.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2422.0</TimestampEnd>
			<Text>de l'intervention devant la Grand-Chambre avancent l'idée selon laquelle l'obligation d'enquête, surtout dans les cas de violations flagrantes des droits fondamentaux, doit inclure l'obligation d'identifier toutes les victimes et leur offrir de cette manière un redressement, même dans les conditions de totale passivité de leur part.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2423.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2442.4</TimestampEnd>
			<Text>De l'avis du gouvernement, on ne peut identifier ni dans la jurisprudence de la Cour ni dans le texte de principe une obligation absolue et générale pour les autorités chargées d'une enquête d'identifier toutes les victimes dans certains délais, surtout quand il s'agit de situations complexes, comme c'est le cas d'espèces.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2442.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2455.6</TimestampEnd>
			<Text>Surtout, on ne peut pas identifier dans la jurisprudence de la Cour une obligation générale de joindre à la procédure des potentielles victimes, malgré leur intention et en absence de toute volonté de leur part, de s'y associer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2455.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2471.6</TimestampEnd>
			<Text>Une telle obligation générale serait d'une part un fardeau excessif et d'autre part légitimerait un défaut de diligence de la part des intéressés pour faire valoir leurs droits conventionnels devant le système juridique national.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2471.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2503.6</TimestampEnd>
			<Text>Comme c'est un premier lieu aux autorités nationales de faire l'application conforme de la Convention, toute interprétation contraire signifierait qu'une prétendue victime demeurerait en passivité et démarche d'un autre individu, plus impliqué dans la procédure interne, et remettrait en question tout l'échafaudage du principe d'épuisement de votes de recours internes centré sur la dimension individuelle du droit de recours qui s'effondrerait au mépris des principes fondamentaux du mécanisme conventionnel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2505.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2534.8</TimestampEnd>
			<Text>À supposer même que la victime entend justifier sa passivité par un quelconque état de vulnérabilité qui l'aurait empêchée de se joindre à l'enquête, il convient de souligner que la Cour a accepté l'argument de la vulnérabilité seulement dans des situations extrêmement sensibles où les requérants ont dénoncé des craintes bien fondées étant donné le contexte national, des simples allégations sans fondement n'étant pas en mesure de compenser le manque de diligence requis pour informer les autorités de leur grève.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2536.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2552.0</TimestampEnd>
			<Text>L'obligation de célérité et de diligence raisonnable en combat aux autorités chargées d'une enquête est déterminée par la nécessité de collecter et conserver les preuves et de mettre fin le plus vite possible à l'état d'incertitude de la victime.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2552.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2570.0</TimestampEnd>
			<Text>Or, si la victime n'a même pas apporté à la connaissance des autorités une quelconque intention de faire investiguer sur un événement liant à Fekteh, il serait difficile à concevoir comment les autorités nationales peuvent s'acquitter des obligations exposées ci-dessus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2570.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2590.2</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur le Président, Mesdames, Messieurs les juges, en ce qui concerne la fonction d'un mécanisme de recours et de réparation entendu en sens large de contribuer à la découverte de la vérité, les principes Fonboven-Basioni, sus mentionnés, visent l'établissement des faits à une échelle globale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2590.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2602.2</TimestampEnd>
			<Text>Certes, la version globale se forme et s'enrichit à la base de et avec l'apport individuel, qui reste quand même limitée aux victimes individuelles, directes ou indirectes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2602.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2615.2</TimestampEnd>
			<Text>Même dans des situations de violations multiples des droits fondamentaux, la découverte de la vérité à échelle globale ne peut toujours et ne doit absolument être conçue comme une simple addition de découvertes de vérités individuelles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2615.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2628.0</TimestampEnd>
			<Text>Il reste possible qu'une enquête remplisse la fonction de découverte de la vérité globale, même si la démarche est bloquée par leur cas individuel, faute de toute initiative de la part des victimes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2628.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2630.2</TimestampEnd>
			<Text>M. le Président, il est indéniable que lors</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2630.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2643.0</TimestampEnd>
			<Text>des événements malheureux du juin 1990, des attentes à la vie et à l'intégrité physique des personnes se sont produites.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2643.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2647.4</TimestampEnd>
			<Text>Dans le système pénal romain, l'infraction de meurtre est imprescriptible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2647.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2658.0</TimestampEnd>
			<Text>Il est vrai que le meurtre, sous certaines formes, crime de guerre, crime contre l'humanité, crime de génocide, est une violation qui résisterait à une qualification de crime de droite internationale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2658.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2674.0</TimestampEnd>
			<Text>Néanmoins, l'infraction d'homicide n'a pas été rendue imprescriptible en droit romain parce que l'homicide serait considéré un élément de crime international, mais en considération de l'importance que les autorités nationales entendent reconnaître au droit à la vie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2674.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2683.8</TimestampEnd>
			<Text>Dès lors, la responsabilité pénale pour l'infraction d'homicide n'est pas prescriptible indépendamment de sa qualification comme élément d'un crime international.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2684.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2697.0</TimestampEnd>
			<Text>Dans le même sens, la commission d'une infraction d'homicide n'entraîne pas de manière automatique, même dans sa dimension d'infraction imprescriptible, la qualification comme crime international.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2697.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2725.88</TimestampEnd>
			<Text>Vu les considérations exposées devant la Grande Chambre, le gouvernement ne peut pas encourager, dans le cas en présence, une caractérisation de la situation de la vie bien que particulière, bien que spéciale dans l'histoire récente du régime démocratique en Roumanie, comme changement de régime politique impliquant persécution, cruauté et nécessitant donc un mécanisme de justice transitionnelle dans l'absence d'une conclusion de l'enquête pénale à ce sujet.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2726.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2735.68</TimestampEnd>
			<Text>Les attentes à la vie à l'intégrité physique perpétrées pendant cette situation ne peuvent pas tenir une qualification de crime de droit international.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2735.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2741.88</TimestampEnd>
			<Text>Elles restent soumises aux règles pénales de droit commun.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2742.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2751.48</TimestampEnd>
			<Text>Parmi ces attentes, les infractions de meurtre bénéficient, en raison de la volonté des autorités nationales, d'un régime d'imprescriptibilité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2751.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2764.08</TimestampEnd>
			<Text>Les autres mauvais traitements, comme ceux dont la perpétration est invoquée dans les affaires en présence, restent soumis aux règles de droit pénal permettant, parmi d'autres, l'intervention de la prescription.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2764.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2770.28</TimestampEnd>
			<Text>Etant arrivé à ce point de notre plaidoirie, je vous prie, M. le Président, de bien vouloir donner</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2770.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2778.68</TimestampEnd>
			<Text>la parole à ma collègue, qui continuera avec l'exposé des données factuelles et des considérations sur le fond des affaires sous examen.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2783.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2786.98</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup. La parole est à Mme Munteanu.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2790.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2791.52</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2791.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2800.88</TimestampEnd>
			<Text>Mon intervention aujourd'hui est dédiée à l'exposé des situations particulières de récréants M. Stojka, Mme Mokanu, ainsi que de l'association récréante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2800.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2808.92</TimestampEnd>
			<Text>Les compléments d'informations sur le déroulement des procédures internes, après le prononcé de l'arrêt de la Chambre, seront détaillés pour chaque requête.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2808.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2812.76</TimestampEnd>
			<Text>Je commencerai avec la situation de M. Stojka.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2812.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2818.86</TimestampEnd>
			<Text>Le 1er mars 2000, M. Stojka adressa au gouvernement roumain, en même mois, par lequel il dénonça</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2818.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2830.0</TimestampEnd>
			<Text>des attentes à son intégrité physique lors des événements violents de 1990, en demandant des dédommagements civils et une majoration de sa pension de retraite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2830.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2839.24</TimestampEnd>
			<Text>Ce même mois, qui avait une légère apparence de plainte pénale, fut versé au dossier des événements de 1990, en juillet 2001.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2839.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2851.04</TimestampEnd>
			<Text>En 2003, le récréant adressa, cette fois-ci au parquet près du tribunal départemental de Bucarest, une plainte concernant les mêmes faits qu'il avait dénoncés en 2001.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2851.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2871.8</TimestampEnd>
			<Text>Par une résolution de 10 mai 2004, le parquet ordonna un nom de lieu pour les infractions dénoncées par le récréant, à savoir tentatives d'homicide, comportements abusifs et vols avec violence, en raison du fait que le délai de la prescription de la responsabilité pénale était déjà échu lors de l'introduction de la plainte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2871.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2892.88</TimestampEnd>
			<Text>Étant donné que le fait dénoncé avait eu lieu en juin 1990, la prescription de la responsabilité pénale pour ces faits était échue depuis le 16 juin 1998 pour l'infraction de tentatives d'homicide et pour l'infraction de vols avec violence, et depuis le 16 juin 1995 pour l'infraction de comportements abusifs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2892.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2899.76</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi, la responsabilité pénale pour les faits dénoncés par le récréant stoïca était prescriptible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2899.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2908.28</TimestampEnd>
			<Text>Les délais de prescription étant déjà échus lors de l'introduction de sa plainte devant les organes judiciaires internes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2908.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2923.96</TimestampEnd>
			<Text>Quant à la plainte enregistrée en 2001, le gouvernement remarque le fait que les démarches des autorités ont visé, en premier lieu, la clarification des faits et, subsequentement, la qualification juridique en droit pénal des allégations du récréant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2923.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2934.08</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement ne saurait contester que, vu le nombre de victimes, partis civils, partis lésés, la situation du récréant a été traitée pendant plusieurs années.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2934.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2970.32</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, ayant en vue la modalité de régie de sa plainte, par la résolution du 10 mai 2004, et le fait que les actes dans le dossier sous examen aujourd'hui portaient sur l'établissement de la gravité de son prétendu mauvais traitement, qui, entre autres, aurait pu déterminer un délai de prescription plus long ou des éventuelles interruptions de ce délai, le gouvernement considère que le récréant ne saurait ignorer le but de l'enquête en ce qui le concernait, à savoir la qualification juridique des faits et la prescription de la responsabilité pénale correspondant à une telle qualification.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2970.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2978.6</TimestampEnd>
			<Text>En ce sens, le gouvernement ne peut que rejeter toute allégation sur le caractère ambigu de la conduite des autorités internes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2978.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2988.91</TimestampEnd>
			<Text>Un court compte rendu sur les actes effectués permettra d'établir clairement le but de l'analyse réalisée par les organes d'enquête.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2988.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2998.72</TimestampEnd>
			<Text>Premièrement, sur demande du procureur, l'Institut de médecine légale dressa, en octobre 2002, un rapport d'expertise médico-légale visant le récréant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2998.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3010.32</TimestampEnd>
			<Text>Conformément à ce rapport d'expertise, le récréant fut diagnostiqué avec une contusion thoracique abdominale, des escoriations dues à une agression et un traumatisme crânien cérébral.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3010.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3020.6</TimestampEnd>
			<Text>Le rapport établit que pour ces lésions, le récréant avait eu besoin de trois à cinq jours de soins médicaux et qu'il n'était pas en nature de lui mettre la vie en danger.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3020.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3036.4</TimestampEnd>
			<Text>De même, le rapport rétend que toutes les autres affections du récréant, incluant une épilepsie post-traumatique, ne présentaient aucun lien de causalité avec la violence soufferte en juin 1990, datant des années 1970.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3036.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3044.32</TimestampEnd>
			<Text>En mai 2005, le récréant fut entendu, présentant son point de vue sur sa participation aux événements dénoncés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3044.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3048.88</TimestampEnd>
			<Text>En septembre et octobre 2006, le récréant compléta sa plainte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3048.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3055.32</TimestampEnd>
			<Text>En avril 2007, le procureur procéda à l'interrogation des témoins indiqués par le récréant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3055.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3066.16</TimestampEnd>
			<Text>En mai 2007, le procureur ordonna une nouvelle expertise, étant donné que le récréant avait contesté les conclusions du rapport d'expertise médico-légale dressé en 2002.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3066.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3072.72</TimestampEnd>
			<Text>Toujours en mai 2007, le récréant s'est joint à la procédure en tant que parti civil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3072.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3093.28</TimestampEnd>
			<Text>En juin 2007, un nouvel rapport d'expertise fut versé au dossier, qui précisa qu'« étant vu les renseignements médicaux mis à sa disposition, il n'y a aucun lien de causalité entre le traumatisme du juin 1990 et les affections médicales qui faisaient l'objet de nombreuses hospitalisations du récréant ultérieures à ce moment ».</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3093.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3102.91</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement rappelle qu'en l'espèce, l'enquête pénale avait été ouverte afin d'établir les circonstances des événements du juin 1990.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3102.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3111.52</TimestampEnd>
			<Text>Malgré l'ouverture de l'enquête dès 1990, le récréant ne s'est joint à un quelconque stade de poursuite jusqu'en 2001.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3111.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3126.56</TimestampEnd>
			<Text>Même en 2001, le récréant ne s'est pas adressé directement au parquet par une plainte civile formelle ou par une demande d'octroi des dommagements civils formels, mais avec un mémoire auprès d'un organe étatique sans compétences judiciaires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3126.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3140.48</TimestampEnd>
			<Text>En depuis de cette irrégularité de la part du récréant, les autorités internes, en vertu de leur rôle actif et de l'obligation procédurale leur incombant, ont joint la plainte du récréant au dossier concernant les événements du juin 1990.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3140.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3156.04</TimestampEnd>
			<Text>Mesdames, Messieurs les juges, Le gouvernement est pleinement conscient du devoir général imposé à l'État par l'article 1 de la Convention de reconnaître à toute personne rélevante de sa juridiction les droits et libertés définis dans la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3156.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3164.2</TimestampEnd>
			<Text>Ce devoir requiert qu'il y ait une enquête officielle effective quand il s'agit de griefs défendables sur l'angle de l'article 3 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3164.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3172.76</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, le gouvernement estime que ce devoir n'a guère été éludé par l'enquête menée à la suite de la plainte de M. Stoïka.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3172.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3188.4</TimestampEnd>
			<Text>La solution défavorable, à savoir le fait que sa plainte a été rejetée pour cause de prescription, n'est pas due à un quelconque manque de diligence de la part des autorités d'enquête, mais tout au contraire, est en due exclusivement à l'inaction du récréant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3188.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3199.04</TimestampEnd>
			<Text>Il est vrai que la Cour a déjà examiné la question de la prescription dans ses affaires concernant l'obligation procédurale de l'État sur l'angle de l'article 3 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3199.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3207.6</TimestampEnd>
			<Text>Mais dans toutes ces affaires, la Cour a sanctionné le manque de diligence de l'État, qui aurait entraîné l'accomplissement du délai de prescription.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3207.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3211.08</TimestampEnd>
			<Text>Or, c'est nullement le cas en l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3211.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3225.96</TimestampEnd>
			<Text>Il ne s'agit pas, dans l'affaire sous examen aujourd'hui, d'une quelconque absence de promptitude ou de diligence dans la conduite de l'enquête, qui aurait eu pour conséquence d'accorder un vase impunité aux auteurs présumés d'actes de violence contre le récréant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3225.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3231.91</TimestampEnd>
			<Text>Au contraire, sa plainte pénale a été rendue ineffective exclusivement par sa passivité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3231.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3245.28</TimestampEnd>
			<Text>Dans les affaires soumises à son examen, la Cour, en examinant la question de la prescription, a souligné quelques conditions essentielles et cumulatives pour entraîner une quelconque responsabilité de l'État sur cet aspect.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3245.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3248.12</TimestampEnd>
			<Text>Premièrement, il doit y avoir un grief défendable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3248.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3257.96</TimestampEnd>
			<Text>Dans sa jurisprudence constante, la Cour établit qu'un mauvais traitement doit atteindre un minimum de gravité pour tomber sur le coup de l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3257.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3267.8</TimestampEnd>
			<Text>La Cour a estimé qu'un certain traitement pourrait être considéré humain s'il a causé sinon de véritables lésions, du moins de vive souffrance physique et morale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3267.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3280.12</TimestampEnd>
			<Text>La notion de traitement dégradant implique des achissements de nature accréées en ces victimes, des sentiments de peur, d'angoisse et d'infériorité propres à les humilier et à les humilier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3280.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3292.08</TimestampEnd>
			<Text>Deuxièmement, les autorités doivent avoir connaissance d'un part des faits dénoncés et d'autre part de l'intention de la prétendue victime de dévoiler les faits et, éventuellement, de participer à la procédure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3292.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3313.64</TimestampEnd>
			<Text>S'il est vrai que l'enquête doit être menée de manière officielle, il n'est pas déraisonnable de demander à la prétendue victime d'apporter au moins à la connaissance des autorités les faits dénoncés, une plainte formelle n'étant pas indispensable bien sûr, pour que les autorités puissent déclencher les poursuites en ayant au moins des indices sur les faits dénoncés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3313.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3325.8</TimestampEnd>
			<Text>L'officialité de l'enquête et le rôle actif des organes judiciaires internes en ce qui concerne le déroulement de l'enquête ne peuvent pas couvrir un éventuel manque de diligence de la part des intéressés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3325.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3343.16</TimestampEnd>
			<Text>L'officialité de l'enquête ne peut pas équivaloir à une carte blanche pour les intéressés de rester en passivité, de ne pas coopérer avec les autorités, de ne pas respecter les délais logaux ou de simplement attendre la solution de la procédure sans y participer d'aucune manière.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3343.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3349.08</TimestampEnd>
			<Text>Dès lors, dans le cas de M. Stojka, on est en présence d'un grief apparemment défendable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3349.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3364.04</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement souligne qu'il s'agit en l'espèce de lésions nécessitant un maximum de cinq jours d'hospitalisation et qu'il ne s'agit d'aucune conséquence à long terme sur la santé du requérant, telle qu'il ressort des deux rapports d'expertise médicales effectués.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3364.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3378.48</TimestampEnd>
			<Text>Néanmoins, ce grief a été apporté à la connaissance des autorités avec un tel retard que cette démarche équivaut à un manquement de sa part d'apporter à la connaissance des autorités son grief de manière efficace.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3378.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3384.88</TimestampEnd>
			<Text>Il est à rappeler que lors de l'introduction de la plainte du requérant, le délai de prescription était déjà éteint.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3384.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3392.44</TimestampEnd>
			<Text>Dès lors, on ne serait reproché aux autorités internes aucune contribution à l'accomplissement du délai de prescription.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3392.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3411.28</TimestampEnd>
			<Text>Par conséquent, le mauvais traitement dans la forme prétendue subie par le requérant ne peut pas entrer que dans la catégorie des infractions de droit pénal commun, susceptible d'être soumise aux règles ordinaires de droit pénal permettant, parmi d'autres, l'intervention de la prescription.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3411.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3430.6</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement met en exergue qu'en l'espèce, l'accomplissement du délai de prescription n'était nullement dû à un quelconque jeu de la législation ou à une application imprévisible de la loi en matière, les dispositions législatives et répressives du droit pénal n'ayant aucunement été utilisées pour éviter une condamnation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3430.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3445.64</TimestampEnd>
			<Text>De plus, pour que la Cour constate une violation de l'article 3 de la Convention sous son volet procédural, en raison de la prescription notamment, il faut y avoir une contribution substantielle des autorités de l'État à l'accomplissement du délai de prescription.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3445.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3459.72</TimestampEnd>
			<Text>Dans l'affaire bâtie contre Turquie, la Cour a examiné une plainte selon laquelle, six ans et onze mois environ après le dépôt de la plainte, la juridiction de première instance met fin à la procédure diligentée à l'encontre des accusés pour prescription.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3459.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3478.36</TimestampEnd>
			<Text>En dernier lieu, une constatation de violation de l'article 3 de la Convention sous son volet procédural, en raison de l'intervention de la prescription, peut découler seulement de l'existence d'un complexe des éléments concertés qui configurerait un climat de quasi-impunité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3478.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3496.08</TimestampEnd>
			<Text>Dans l'affaire Hohner contre Turquie, la Cour a sanctionné des manquements quant à l'absence de promptitude et de diligence de l'enquête, ainsi que le sursis à l'exécution contre un policier. En se rapportant à la jurisprudence précitée, le gouvernement remarque</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3496.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3500.95</TimestampEnd>
			<Text>qu'aucune de ses conditions n'est remplie en l'espèce. Même à supposer que le griffe</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3500.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3516.16</TimestampEnd>
			<Text>du requérant soit un griffe défendable, en absence de toute constatation à ce sens, le requérant a omis d'amener son griffe à l'attention des organes compétents dans des délais raisonnables prescrits par la loi. Les autorités internes n'ont eu aucune</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3516.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3525.04</TimestampEnd>
			<Text>contribution à l'écoulement de ce délai et, surtout, il ne s'agit pas en l'espèce d'un climat généralisé d'impunité quant aux événements de 1990.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3525.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3540.64</TimestampEnd>
			<Text>Selon les normes pénales applicables en matière de prescription, qui étaient accessibles et prévisibles, les faits dénoncés par le requérant, à savoir violences et comportements abusifs, étaient prescriptibles dans des délais raisonnables. Dès lors, au moment</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3540.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3549.28</TimestampEnd>
			<Text>de l'introduction de la plainte, il lui aurait été même loisible d'anticiper un rejet de celle-ci. Malgré ces faits, il a choisi d'attendre, sans invoquer des motifs d'interruption</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3549.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3556.56</TimestampEnd>
			<Text>de la prescription, ni de raisons exceptionnelles pour justifier son manque d'intérêt dans son affaire et de diligence au fil des années.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3556.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3567.16</TimestampEnd>
			<Text>On n'est pas en l'espèce dans un exercice de comparaison entre la situation de Mme Piano et celle de M. Stojka, comparaison qui de l'avis du gouvernement est démesurée,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3567.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3573.56</TimestampEnd>
			<Text>vu les explications fournies sur le régime de la prescription en droit interne dans la première partie de notre intervention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3573.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3583.8</TimestampEnd>
			<Text>Sans vouloir contester l'importance des événements de 1990 dans l'histoire de Cent de la Roumanie, ni l'éventuelle participation de M. Stojka aux événements, le gouvernement</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3583.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3597.2</TimestampEnd>
			<Text>souligne que les deux situations diffèrent en gravité, impact sur la société, impact sur l'individu et, surtout, n'oublions pas que le requêtant a paralysé toute enquête par ses propres faits, les autorités internes n'ayant aucune contribution à cela.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3597.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3601.28</TimestampEnd>
			<Text>M. le Président, Mesdames, Messieurs les Juges,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3601.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3605.84</TimestampEnd>
			<Text>Tournons maintenant vers les aspects factuels de la requête introduite par Mme Mokano.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3605.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3611.6</TimestampEnd>
			<Text>Par rapport aux éléments retenus dans l'arrêt de la Chambre, le gouvernement considère important de présenter quelques compléments.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3611.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3623.6</TimestampEnd>
			<Text>Par une résolution d'octobre 2008, le parquet ordonna un non-lieu en ce qui concerne l'ancien président de la Roumanie pour les infractions de participation impropres à l'homicide aggravé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3623.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3630.64</TimestampEnd>
			<Text>Par la même résolution, le parquet constata que le décès du mari de la requérante était survenu par le ricochet d'une balle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3630.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3639.4</TimestampEnd>
			<Text>La requérante contesta ces conclusions et demanda également la formation d'un nouveau dossier concernant exclusivement le décès de son époux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3639.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3659.32</TimestampEnd>
			<Text>Par une résolution de décembre 2008, la plainte fut rejetée comme mal fondée, la solution initiale fut confirmée et l'ouverture d'un nouvel dossier fut considérée inopportune dans la mesure où l'enquête concernant l'établissement des circonstances du décès de M. Mokano faisait déjà l'objet du dossier initial concernant les événements de 1990.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3659.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3664.76</TimestampEnd>
			<Text>Cette solution fut notifiée à la requérante le 29 décembre 2008 au siège de son avocat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3664.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3681.68</TimestampEnd>
			<Text>Selon les informations disponibles au parquet, la requérante contesta cette solution devant la Haute Cour de Cassation et de Justice, contestation qui fut rejetée comme tardive par un arrêt du 18 décembre 2009, confirmé en récours par un arrêt du 25 octobre 2010.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3681.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3692.8</TimestampEnd>
			<Text>En même temps, suite à un arrêt du 17 décembre 2007, l'affaire concernant le décès du mari de Mme Mokano fut renvoyée au parquet pour vise de procédure afin de reprendre l'enquête.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3692.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3698.72</TimestampEnd>
			<Text>Ce jugement fut confirmé par une décision du 23 juin 2008 de la Haute Cour de Cassation et de Justice.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3698.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3711.8</TimestampEnd>
			<Text>Par une ordonnance du 6 juin 2013, le parquet ordonna la clôture de poursuites pénales concernant deux des accusés en raison de leur décès et la disjonction du dossier pour ce qui est des deux autres en faveur du parquet militaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3711.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3715.32</TimestampEnd>
			<Text>L'affaire est pendante devant cet organe judiciaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3715.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3729.0</TimestampEnd>
			<Text>Mesdames, Messieurs les juges, Le gouvernement est pleinement conscient que l'obligation procédurale sur l'angle de l'article 2 de la Convention ne veut pas seulement pour le cas où il a été établi que la mort a été provoquée par un agent de l'État.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3729.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3734.56</TimestampEnd>
			<Text>Le début de l'enquête est un devoir pour les autorités par le simple fait qu'elles soient informées du décès.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3734.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3738.64</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, il s'agit d'une obligation non pas de résultat, mais de moyen.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3738.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3746.04</TimestampEnd>
			<Text>Il faut aussi souligner que la première fonction de l'enquête consiste dans la détermination des circonstances ayant entouré les faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3746.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3770.52</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, le gouvernement estime que les poursuites menées en l'espèce, malgré leur lenteur, ont rempli une partie des conditions essentielles quant à l'effectivité d'une enquête, à savoir l'officialité, l'ampleur raisonnable de recherche, la participation des proches de la victime à la procédure et l'aptitude de mener à l'identification des coupables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3770.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3774.32</TimestampEnd>
			<Text>L'enquête menée par le Parquet sur les circonstances du décès de M.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3774.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3777.4</TimestampEnd>
			<Text>Mokano a inclus des actes procéduraux complexes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3777.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3789.04</TimestampEnd>
			<Text>Le caractère des événements ayant lieu à Bucarest a déterminé la nécessité d'administrer un très vaste probatoire, plus de 5 000 témoignages, des déclarations des inculpés, des déclarations des partis civils, etc.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3789.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3810.4</TimestampEnd>
			<Text>Un autre élément qui doit caractériser l'enquête menée suite à un incident impliquant la mort d'une personne se réfère à la participation des proches de la victime à la procédure, aspect qui a été couvert en l'espèce, étant donné surtout le fait que cette participation doit être appréciée dans son contexte spécifique, comme la participation de la cour la statuée dans l'affaire Breckner contre Roy Mooney.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3810.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3821.36</TimestampEnd>
			<Text>L'obligation procédurale n'exige pas que le récréant ait accès aux dossiers de la police ou à des copies de tous les documents pendant l'enquête, ni qu'il soit consulté ou informé au sujet de chaque démarche.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3821.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3829.08</TimestampEnd>
			<Text>Dans ce contexte, le gouvernement met en exergue que les faits visant le décès par balle de M. Mokano sont imprescriptibles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3829.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3839.99</TimestampEnd>
			<Text>Le Code pénal prévoit « la prescription n'enlève pas la responsabilité pénale concernant les infractions d'homicide et les infractions intentionnelles suivies par le décès de la victime ».</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3839.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3847.76</TimestampEnd>
			<Text>Pour apprécier le caractère effectif de l'enquête, le gouvernement est d'avis qu'il faut prendre en considération aussi les circonstances de l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3847.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3854.04</TimestampEnd>
			<Text>L'effectivité de l'enquête s'apprécie sur la base de l'ensemble des faits pertinents et y égard aux réalités pratiques du travail d'enquête.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3854.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3856.72</TimestampEnd>
			<Text>M. le Président, Mesdames, Messieurs les Juges,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3856.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3868.91</TimestampEnd>
			<Text>Pour ce qui est de la durée de la procédure pénale avec constitution de parti civil engagé en l'espèce par l'association requérante, le gouvernement ne conteste pas en principe les conclusions de la Chambre à ce sujet.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3868.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3893.07</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, il considère que dans l'évaluation du déroulement de la procédure, telle que ressort de la situation chronologique exposée dans l'arrêt de la Chambre, une approche globale de la durée de la procédure, du comportement des requérants, du nombre de dégrés de juridiction est absolument nécessaire afin de construire une image exacte sur l'ensemble de la procédure et des incidents et démarches qui ont pu contribuer à sa durée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3893.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3898.36</TimestampEnd>
			<Text>M. le Président, La question au centre de l'examen de l'affaire</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3898.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3910.11</TimestampEnd>
			<Text>devant vous aujourd'hui est, telle qu'indiquée par la demande de renvoi et dans les opinions jointes à l'arrêt, le rôle et l'influence que joue et doit jouer la prescription en droit pénal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3910.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3941.04</TimestampEnd>
			<Text>Étant donné le problème au cœur du débat et dans les limites du réexamen qu'effectue la Grande Chambre, ainsi que le comportement des partis à la procédure, qui d'ailleurs contribuent à établir le cadre de votre analyse, le gouvernement a apprécié important de concentrer sa pléthorie d'aujourd'hui sur cet aspect, essentiel non seulement pour une solution adéquate de l'affaire en présence, mais pour le dessin même de la politique pénale au niveau des systèmes nationaux des États-partis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3941.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3943.48</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie pour votre attention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3945.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3949.57</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Mme Munteanu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3950.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3957.77</TimestampEnd>
			<Text>Je me tourne maintenant vers les juges pour les demander s'il y a des questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3957.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3957.77</TimestampEnd>
			<Text>Mme le juge Karakaş.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Işıl Karakaş</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3966.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3968.8</TimestampEnd>
			<Text>Merci, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3969.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3976.2</TimestampEnd>
			<Text>J'ai juste une question au gouvernement et aussi une question au requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3976.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3996.32</TimestampEnd>
			<Text>Juste d'abord au gouvernement, à partir de quelle date l'enregistrement vidéo effectué le 13 juin 1990 au sous-sol du bâtiment de la télévision publique a été versé au dossier de l'enquête?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3999.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4000.72</TimestampEnd>
			<Text>C'est pour le gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4000.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4011.56</TimestampEnd>
			<Text>Et je voudrais demander aussi au requérant, c'est toujours ça concerne moment, à partir de quel moment M. Stoika</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4012.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4015.12</TimestampEnd>
			<Text>s'est rendu compte que l'enquête n'était pas effective?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4015.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4017.12</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4018.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4021.57</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, M. le juge Vučinić.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Nebojša Vučinić</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4030.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4031.57</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4031.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4036.53</TimestampEnd>
			<Text>Very short question for government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4036.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4045.77</TimestampEnd>
			<Text>You have mentioned that there had now been a climate of impunity concerning these events in Romania in the 1990s.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4045.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4046.57</TimestampEnd>
			<Text>Can you answer that?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4046.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4055.21</TimestampEnd>
			<Text>How many persons had been finally convicted for the violation of human rights during this period?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4055.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4055.21</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4056.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4060.18</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, M. le juge Pinto de Albuquerque.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4061.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4063.4</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4063.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4067.12</TimestampEnd>
			<Text>My question goes to the government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4067.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4085.74</TimestampEnd>
			<Text>We have heard today that the government thinks that the time limit of prescription expired before the complaint was lodged.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4085.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4097.52</TimestampEnd>
			<Text>And today it offered us two dates, June 1995 and June 1998.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4097.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4110.12</TimestampEnd>
			<Text>In the government's observations of July 2013, only one of these dates was presented, June 1995.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4110.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4113.98</TimestampEnd>
			<Text>My question is, what is the final position of the government?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4113.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4131.86</TimestampEnd>
			<Text>Is it the one presented today to us, which sets the deadline of prescription in June 1998, or is it June 1995?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4131.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4139.32</TimestampEnd>
			<Text>I'm a little bit puzzled by these two dates.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4139.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4159.54</TimestampEnd>
			<Text>In any case, the government also proposed or reserved the right in those submissions that I have referred to, the right to present to the Court examples of relevant case law following this interpretation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4159.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4161.5</TimestampEnd>
			<Text>Where are they?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4161.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4166.78</TimestampEnd>
			<Text>Where are these cases?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4166.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4175.7</TimestampEnd>
			<Text>What are these precedents to sustain, to support the position of the government, the interpretation given to us by the government?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4175.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4203.9</TimestampEnd>
			<Text>And finally, if so, if the delay of prescription was already expired, can the government provide any explanation for the fact that the public prosecutor accepted the complaint in 2001 and went on and on with the investigation for many years?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4203.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4221.26</TimestampEnd>
			<Text>Is there any explanation to the fact that the public prosecutor did not find the complaint time-barred in 2001?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4221.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4221.26</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4224.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4226.28</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4226.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4242.28</TimestampEnd>
			<Text>S'il n'y a pas d'autres questions, je propose qu'on fasse une pause d'un quart d'heure et on va se revoir vers 10h35 pour le deuxième round.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4242.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4242.28</TimestampEnd>
			<Text>Voilà, l'audience est levée.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4327.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4328.11</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4371.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4374.35</TimestampEnd>
			<Text>L'audience est reprise. Je vous prie de vous asseoir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4376.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4380.77</TimestampEnd>
			<Text>Il me semble que maître Popescu veut prendre la parole.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4380.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4380.77</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez la parole.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4387.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4395.19</TimestampEnd>
			<Text>Excuse me, given the fact that one of the questions addressed by the judges was addressed to Mr. Stoica, we decided that I will address the Court first, also in rebuttal</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4395.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4396.19</TimestampEnd>
			<Text>to the government's position, and then Mr. Popescu will address the Court.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4398.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4403.57</TimestampEnd>
			<Text>D'accord, donc madame Brumard et ensuite maître Popescu ou...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4403.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4405.97</TimestampEnd>
			<Text>Madame Hatneanu aussi?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4405.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4406.97</TimestampEnd>
			<Text>À trois?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4407.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4408.97</TimestampEnd>
			<Text>Deux, d'accord.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4408.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4410.33</TimestampEnd>
			<Text>Alors vous avez la parole.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4411.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4417.77</TimestampEnd>
			<Text>The question addressed to the applicant was, Mr. Stoica, was if when he became</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4417.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4424.51</TimestampEnd>
			<Text>aware that the procedures were ineffective. I think that in a way from his perspective,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4424.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4444.83</TimestampEnd>
			<Text>the question should be rephrased, and when he became aware that actually they were effective, because nothing happened in this file as considered by the prosecution in 2000 also until that moment. So it was the impunity of those guilty of what</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4444.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4448.67</TimestampEnd>
			<Text>happened in June 1990 was a public knowledge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4448.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4483.11</TimestampEnd>
			<Text>Once the procedure started to move, and he became aware in the first half of 2001 that finally something is happening in the case file, and he addressed several complaints, not as the government claims, only to a ministry asking for an increase of his pension, but to various authorities, the ministry, the president of Romania of that time, the prosecutor office, the police. The complaint the his complaints</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4483.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4489.55</TimestampEnd>
			<Text>are in the case file. So he didn't only address a completely nonjudicial authority.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4489.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4500.75</TimestampEnd>
			<Text>The procedure went on, and he considered it as effective as he was in touch with the prosecution. He filed various other complaints. He was called to testify,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4500.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4518.31</TimestampEnd>
			<Text>so were his witnesses, until 2008, when it became apparent that again nothing is moving on further, and that became formal in 2009 when the nonindictment decision was issued. And then he just followed the regular appeals under the domestic</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4518.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4524.43</TimestampEnd>
			<Text>law against that decision, and also addressed the court in 2009. Also in rebuttal</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4524.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4529.31</TimestampEnd>
			<Text>to what the government said, we want to draw attention to one point.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4529.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4551.07</TimestampEnd>
			<Text>If we are to apply the reasoning of the government in respect of the statute of limitations, that would mean that the situation for Marin Stojka is identical as with the situation in which he was beaten by a neighbor in a trivial dispute in 1990. We cannot accept such an approach. Actually, if he was beaten by a neighbor</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4551.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4556.87</TimestampEnd>
			<Text>on that date, most probably the investigation would have been more or less efficient.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4556.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4567.47</TimestampEnd>
			<Text>Exactly the difference between the two situations led to the inefficiency of these investigations. Also, we cannot understand, and the government failed</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4567.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4579.23</TimestampEnd>
			<Text>to explain, how an earlier complaint on part of Marin Stojka would have changed the outcome of the investigations. There were people that complained as early as 1990.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4579.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4584.83</TimestampEnd>
			<Text>Their complaints were joined to the same file as the complaint of Mr. Stojka.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4584.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4590.51</TimestampEnd>
			<Text>The outcome of the investigation was exactly the same for them. Also, if we are to</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4590.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4602.11</TimestampEnd>
			<Text>think that the crimes were just regular and the prescription was met as early as 1995 or 1998, that means that actually it was met before the investigation was even started.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4602.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4612.83</TimestampEnd>
			<Text>The prescription was met before any investigation whatsoever started, even to the complaints that were filed as early as possible. Also, regarding the application</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4612.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4634.27</TimestampEnd>
			<Text>of the human treatments as crimes against peace and humanity, as they are provided by the Romanian criminal code, the applicable law in the end to the case, that article requires that the situation of conflict within society is present, and we think we demonstrated that this conflict existed. And within that conflict, some persons</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4634.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4644.87</TimestampEnd>
			<Text>that fall into the hands of the adversary, as it was the case with Marin Stojka, are subjected to ill-treatment. If the domestic authorities would just acknowledge</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4644.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4665.63</TimestampEnd>
			<Text>the conflict that existed in the society, the application of that article, which does not have prescriptions, the crime is not time-barred at any moment, would have been much, much easier, and the investigation could have progressed further. In this respect, we also sent, together with the original observation,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4665.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4670.29</TimestampEnd>
			<Text>another case regarding the crime that happened during the communist regime.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4670.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4685.03</TimestampEnd>
			<Text>We need a court in Romania, the High Court of Concession and Justice actually made the same reasoning and sent the case based to the prosecution to investigate further for this particular crime. Also, very recent developments, and we were not</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4685.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4699.71</TimestampEnd>
			<Text>– it was not possible for us to provide documents so far to the government because it's very, very recent developments in Romania, two former guardians in communist prisons were sent to justice for crimes against peace and humanity.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4699.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4712.95</TimestampEnd>
			<Text>So the – it is possible to apply these crimes for times of peace where the conditions are met, if there is will to correctly apply the criminal code. Thank you.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4712.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4712.95</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4716.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4718.59</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4718.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4720.59</TimestampEnd>
			<Text>Maître Popescu, vous avez la parole.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP3</Name>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4720.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4721.96</TimestampEnd>
			<Text>Mulțumesc.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4721.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4760.96</TimestampEnd>
			<Text>Honorată Curte, în legătură cu această chestiune retrimisă în fața Marii Camere, trebuie spus încă de la început că în evenimentele din perioada infracțională, decembrie 1989, iunie 1990 cu deosebire, iunie 1990 pentru că pe ele ne concentrăm acum, avem de a face cu victime și agresori din tot cuprinsul teritoriului României, nu doar din capital.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4760.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4766.96</TimestampEnd>
			<Text>Avem, prin urmare, plângeri în toată țara la autorități judiciare.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4766.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4786.96</TimestampEnd>
			<Text>Avem, când vorbim de agresori, grupuri organizate paramilitar sau grupuri înarmate, organizate de Frontul Salvării Naționale, care era, însemna puterea din acel moment, în toate județele țării.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4786.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4789.96</TimestampEnd>
			<Text>Avem grupurile de mineri din toate bazinele carbonifere ale țării.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4789.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4797.96</TimestampEnd>
			<Text>Acestea au făcut obiectul unei documentări mai exacte abia în anul 1998.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4797.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4816.96</TimestampEnd>
			<Text>Aceste grupuri au venit la București, au fost chemate de către președintele provizoriu al României, care, potrivit Constituției în vigoare, este și șeful armatei și care exercita și la acel moment aceste prerogative.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4816.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4829.96</TimestampEnd>
			<Text>Acestor grupuri de agresori li s-a pus la dispoziție logistică Ministerului Apărării Naționale, adică Armatei Române, și au fost puși sub comandă unică în București.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4829.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4841.96</TimestampEnd>
			<Text>S-au strâns dosare din toată țara după ce victimele, în anul 1990, unele dintre victime au depus plângere.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4841.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4846.96</TimestampEnd>
			<Text>Și cine au depus plângeri?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4846.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4882.96</TimestampEnd>
			<Text>Au depus plângeri pe lângă persoanele fizice agresate, au depus partidele politice de opoziție, au depus plângeri organizațiile care au desfășurat protestul pașnic din piața universității, Liga Studentilor, Universitatea din București, Liga Studentilor din Institutul de Arhitectură, Asociația 21 Decembrie, Grupul pentru Dialog Social, au depus astfel de plângeri care au stat în stadiu de nelucrare până în anul 1998.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4882.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4899.96</TimestampEnd>
			<Text>Când s-au adunat plângerile din toată țara printr-o dispoziție a Procurorului General, care a fost numit în funcție în anul 1998, regretatul Sorin Moisescu s-a putut constata dimensiunea fenomenului infracțional.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4899.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4909.96</TimestampEnd>
			<Text>Nimeni nu mai putea să dea o altă încadrare juridică decât cea corectă pe care s-a pornit ancheta din anul 1998 între 1998 și 2000 și aceea de tratamente neomenoase sau de genocid.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4909.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4928.96</TimestampEnd>
			<Text>În afara grupurilor de manifestanți din piața universității împotriva intelectualilor, împotriva studenților, agresiunile din cele două mari institute de învățământ superior ale capitalii și ale României, Universitatea din București și Institutul de Arhitectură, sunt relevante în acest sens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4928.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4941.96</TimestampEnd>
			<Text>Au mai fost de asemenea plângeri din fața ziarelor care nu aveau o poziție proguvernamentală, au fost toate vizitate, au fost devastate ziarele.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4941.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4944.96</TimestampEnd>
			<Text>România a fost atunci în pragul unui război civil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4944.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4951.96</TimestampEnd>
			<Text>Nu putem vorbi de o afacere domestică pentru care aplicăm termenul de drept comun de prescripție.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4951.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4953.96</TimestampEnd>
			<Text>Mai mult decât atât.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4953.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4957.96</TimestampEnd>
			<Text>Avem implicat de la cel mai înalt nivel de stat organizarea infracțională.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4957.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4969.96</TimestampEnd>
			<Text>Avem de afaceri cu un veritabil grup infracțional care a coordonat o teroare în capitala a României împotriva acelor manifestanți.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4969.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4981.96</TimestampEnd>
			<Text>Avem în codul de procedură penal al României, articolul 128, cauze de suspendare a prescripției.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4981.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4985.96</TimestampEnd>
			<Text>Niciodată parchetul nu a deschis o discuție serioasă pe acest cas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4985.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4987.96</TimestampEnd>
			<Text>Și nicio instanță nu a avut ocazia.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>4987.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4995.96</TimestampEnd>
			<Text>Avem o cauza de suspendare pe împrejurarea de neînlăturat că...</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4995.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5003.6</TimestampEnd>
			<Text>Maitre Popescu, là aussi je dois vous rendre attentif que vous parlez trop rapidement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5003.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5014.86</TimestampEnd>
			<Text>You speak too rapidly and the interpreters have tremendous difficulties in following you and interpreting into the French and English languages.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5014.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5014.86</TimestampEnd>
			<Text>So if I might ask you to slow down a bit.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP3</Name>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5017.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5025.22</TimestampEnd>
			<Text>Vă încerca vina, este timpul foarte limitat pentru o afacere fără precedență în istoria curții și a României recente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5026.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5029.52</TimestampEnd>
			<Text>Vă mulțumesc, am să caut să vorbesc mai rar.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5031.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5044.74</TimestampEnd>
			<Text>Vorbeam de împrejurarea de nenălăturat care suspendă prescripția și anume faptul că persoanele puse sub acuzație erau tocmai conducătorii statului și a armatei.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5044.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5070.98</TimestampEnd>
			<Text>Vă puteți închipui într-o Românie care vine după dezmembrarea Imperiului Sovietic și a regimului comunist că s-ar fi găsit un procuror care să pornească o închetă împotiva președintelui României după ce bande în armate au răsturnat Bucureștiul și au înăbușit orice era opoziție?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5070.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5073.98</TimestampEnd>
			<Text>Întrebarea nu este doar retorică.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5073.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5087.98</TimestampEnd>
			<Text>Vreau să arăt că în considerarea calității acelor persoane, suntem pe o discuție care, repet, n-a avut loc în România în instituțiile judiciare, la o cauză de suspendarea prescripției.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5087.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5091.98</TimestampEnd>
			<Text>Și atunci răspundem guvernului în felul următor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5091.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5099.72</TimestampEnd>
			<Text>Nici termenul de prescripție de drept comun nu s-a împlinit câtă vreme au existat asemenea cauze.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5099.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5104.98</TimestampEnd>
			<Text>Vorbim de evenimente fără precedent în istoria recentă.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5104.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5125.48</TimestampEnd>
			<Text>Vorbim de grupuri paramilitare care au pus atunci sub obrog tot ce însemna viață democratică sau manifestare civică, timp de multe zile după 13-15 iunie 1990.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5125.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5139.48</TimestampEnd>
			<Text>Dacă dumneavoastră veți vedea imagini de televizate, ceea ce au putut să filmeze televiziunile străine în România, și chiar televiziunea română, numai că ele sunt dosite, nu am putut avea acces la...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5139.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5148.48</TimestampEnd>
			<Text>Nici parchetul nu a putut avea acces în perioada 1998-2000 la acele imagini care sunt în registrări.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5148.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5155.48</TimestampEnd>
			<Text>Este ceea ce a văzut victima aflată în sală, domnul Stoica, ceea ce a trăit domnul Mărieș aici de față.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5155.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5160.48</TimestampEnd>
			<Text>Sigur, și unii dintre noi putem avea calitatea de martură, asta este mai puțin important.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5160.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5164.48</TimestampEnd>
			<Text>Important este ce s-a fixat înăuntru coperților acelor dosari.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5164.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5177.48</TimestampEnd>
			<Text>Acele dosare toate s-au conexat din toată țara, într-unul singur, în virtutea faptului că aveau o strânsă legătură între ele, așa cum și legea română prevede.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5177.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5192.48</TimestampEnd>
			<Text>Având o strânsă legătură între ele, aveau și aceiași rezoluție infracțională și la bază același grup organizat, central, care era guvernamental.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5192.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5198.48</TimestampEnd>
			<Text>Repet, aceasta dă calificarea juridică corectă.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5198.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5212.48</TimestampEnd>
			<Text>Calitatea persoanelor care au pus în operă faptele infracționale la care ne referim.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5212.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5226.48</TimestampEnd>
			<Text>În ce privește o pretinsă pasivitate, despre care s-a vorbit, într-un mod care cred că jignește victima și statul de drept.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5226.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5245.48</TimestampEnd>
			<Text>Aș vrea să evoc decizia Pati contra Turcia din 2004, în care Curtea arată că atunci când e vorba de rele tratamente, și trebuie să admitem, și cred că admite și guvernul, nimeni nu poate tăgădui că n-au fost rele tratamente aplicate manifestanților.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5245.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5266.48</TimestampEnd>
			<Text>Ne-ar contrazice, repet, dacă nu știm, nu vrem să deschidem un dosar, nu vrem să facem cercetări, măcar memoria colectivă și ceea ce a rămas din registrările timpului ne pot arăta anvergura și dimensiunea crimei.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5266.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5275.48</TimestampEnd>
			<Text>Fiind rele tratamente, arată Curtea că nu era necesar o plângere dinspre partea vătămată.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5275.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5290.48</TimestampEnd>
			<Text>Acțiunea penală este o acțiune publică, aparține statului și ea trebuie făcută de către agenții statului în considerarea faptului că ne aflăm înăuntru unui stat de drept și democratic care respectă drepturile omului.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5290.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5312.48</TimestampEnd>
			<Text>Aș vrea de asemenea să precizez că în numele reclamanților ne însușim opinia separată a judecătorilor de la camera care a judecat această speță. Ne însușim într-o totuși considerăm că acea abordare este cea cuvenită.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5312.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5323.48</TimestampEnd>
			<Text>De multe ori putem aplica texte legale, dar aplicând în un anumit fel textele legale se poate face și dreptate victimelor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5323.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5337.48</TimestampEnd>
			<Text>Domnule președinte, sigur suntem într-o cauză atipică și n-am discutat asta dinainte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5337.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5356.48</TimestampEnd>
			<Text>Trebuie să vă prezint și o cerere expresă din partea domnului Teodor Mărieș, cunoscut din dosarele curții, care ar dori să-i acordați 3 minute să-și spună câteva cuvinte, să se adreseze curții.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5362.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5384.0</TimestampEnd>
			<Text>Yes Normally I would not allow an applicant to take the floor but take into account the circumstances of the case and if you limit yourself to three minutes on an exceptional basis I grant you leave to make a statement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5384.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5385.0</TimestampEnd>
			<Text>Please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP4</Name>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5388.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5401.02</TimestampEnd>
			<Text>Domnule președinte onorate curte, vreau pe scurt să vă relatez faptele petrecute, începând cu data de 21 decembrie 1989 și până în 15 iunie 1990.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5401.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5419.5</TimestampEnd>
			<Text>21 decembrie, regimul criminal comunist, ieșim în stradă, acționează împotriva noastră cu toată tehnica de luptă și cu tot aparatul represiv a Partidului Comunist, armată, securitate, miliție, găzi patriotice. La ordineul comandantului Suprem.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5419.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5429.18</TimestampEnd>
			<Text>22 decembrie răsturnăm regimul comunist, cucerim simbolul Partidului Comunist, seriu Comitetului Central și-l alungăm pe dictator.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5429.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5434.82</TimestampEnd>
			<Text>Preluăm armament și noi nu tragem în ei.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5434.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5443.38</TimestampEnd>
			<Text>Ei ne-au ucis și la Timișoara în 17 și în 21 decembrie la București și în multe alte orașe din țări.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5443.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5464.66</TimestampEnd>
			<Text>Până seara se adună armele, se formează un nou guvern, condus de Ion Iliescu, care dispune să se dea arme populației, dispune să se revină armata în stradă cu același ordine pe care îl dăduse cozii înainte Ceaușescu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5464.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5469.66</TimestampEnd>
			<Text>Nu dați voi demonstrațiilor să se intre în instituțiile de stat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5469.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5471.46</TimestampEnd>
			<Text>Și din nou suntem reprimați.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5471.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5483.38</TimestampEnd>
			<Text>Această reprimare continuă timp de șase luni de zile, până în 13-15 iunie, evenimente care o lipirează o lume întreagă.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5483.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5492.78</TimestampEnd>
			<Text>Occidentul a văzut la televizor doar lovitura dată Revoluției de către Frontul Salvării Naționale condus de criminalul Ion Iliescu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5492.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5508.5</TimestampEnd>
			<Text>N-a văzut partea de Revoluție Autentică Românească din 17-22 decembrie până la aruncarea lui Ceaușescu, respectiva dictatorului regimului criminal comunist.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5508.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5525.22</TimestampEnd>
			<Text>Vă rog să aveți în vedere că timp de șase luni a existat o perioadă infracțională în care aceleași instituții au reprimat aceiași demonstranți pentru libertate.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5525.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5540.78</TimestampEnd>
			<Text>Și m-aș opri aici, spunându-vă, astăzi, Guvernul de la București trimite două distinse doamne care cunosc toate aceste evenimente, care au văzut acelea într-o cități la televiziune, prezentate de posturile particulare.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ro</Language>
			<TimestampBegin>5540.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5547.86</TimestampEnd>
			<Text>Și vin și vă mint, spunându-vă, complect pe dos, ceea ce guvernul român cunoaște.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5546.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5556.23</TimestampEnd>
			<Text>Mr. Stoika, I have to interrupt you. I cannot accept that you allege here in a courtroom</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5556.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5565.27</TimestampEnd>
			<Text>that parties who are arguing their case are lying and I give now the floor to Madame Brima.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR2</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5583.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5585.1</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Monsieur le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5587.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5601.1</TimestampEnd>
			<Text>En premier lieu, je vis votre présentation de l'affaire mise en examen aujourd'hui devant la grande chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5602.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5619.54</TimestampEnd>
			<Text>J'ai décidé de renoncer à quelques considérations préliminaires qui visent l'étendue et en même temps les limites de la compétence de la grande chambre connaître d'un nouveau examen de l'affaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5619.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5658.38</TimestampEnd>
			<Text>Mais vu le développement dans la réplique de la partie recurrente, je me borne à souligner le fait que le grief invoqué par Monsieur Marièche a été rejeté comme irrecevable et que les autres événements qui ont marqué la transition en Roumanie d'un régime communiste à un régime démocratique forment l'objet ou ont formé l'objet d'autres affaires devant votre honorable cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5660.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5709.78</TimestampEnd>
			<Text>En revenant aux éléments factuels et juridiques de l'affaire que vous examinez aujourd'hui et en essayant de répondre aux questions posées par les membres de la grande chambre, je regrette si la manière dont on a formulé les observations écrites n'a pas été totalement claire en ce qui concerne les questions de la réduction de l'affaire, en ce qui concerne le délai de prescription des faits invoqués par Monsieur Stojka, faits dont il a subi les conséquences.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5709.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5713.58</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit en effet de deux délais distincts de prescription.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5713.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5753.38</TimestampEnd>
			<Text>C'est le délai de juin 1985 pour l'infraction de comportement abusif, l'autre délai de prescription de 16 juin 1998 visant l'infraction de vol avec violence et la tentative d'homicide, infraction dont Monsieur Stojka a soutenu la victime.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5753.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5786.98</TimestampEnd>
			<Text>Il est vrai que le procureur a accepté de verser au dossier de l'enquête la plainte de Monsieur Stojka de 2001 Le but fondamental de cette démarche était bien évidemment de vérifier la qualification juridique avancée par la partie ou donner une qualification juridique aux faits reprochés par l'auteur de la plainte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5786.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5817.98</TimestampEnd>
			<Text>La manière dont Monsieur Stojka a été associé à la procédure pénale visait justement la qualification juridique qui entraîne toute une série de conséquences parmi lesquelles l'intervention de la prescription et le calcul du délai de prescription si la prescription est applicable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5818.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5853.78</TimestampEnd>
			<Text>Si Monsieur Stojka aurait porté sa plainte devant les autorités judiciaires à une date antérieure au moment où le délai de prescription était déjà échoué, pour les droits faits reprochés aux agents du gouvernement et aux autres personnes pendant les événements du juin 1990, il lui aurait été loisible d'avoir une plus grande participation dans l'enquête.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5853.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5874.58</TimestampEnd>
			<Text>Il lui aurait été loisible de vérifier à un stade plus précoce de la procédure et non devant la grande chambre l'intervention des causes de suspension ou d'interruption du délai de prescription.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5874.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5892.38</TimestampEnd>
			<Text>Il lui aurait été loisible, après l'épuisement de votre recours interne, de reprocher le caractère inefficace de la procédure et entendu le fait qu'il y aurait été parti.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5896.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5913.38</TimestampEnd>
			<Text>Mais, comme déjà souligné dans mon intervention, Monsieur Stojka vient devant vous en tirant profit des démarches que d'autres parties lésées et d'autres parties civiles ont accomplies dans le dossier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5919.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5965.38</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne le déroulement de l'enquête, j'ai déjà précisé dans l'intervention que l'enquête a été close pour les infractions de génocide et traitements animaux, vu le fait que le parquet n'a pas identifié les éléments constitutifs de ces deux infractions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5965.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5976.58</TimestampEnd>
			<Text>En effet, pour ce qui est de l'infraction de génocide, le parquet constata que les éléments de l'infraction ne sont pas réunis en l'espèce dans la mesure par génocide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5976.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5986.58</TimestampEnd>
			<Text>On entend la commission des actes criminels dans le but de détruire une communauté ou un groupe national, ethnique, racial ou religieux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5986.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6001.58</TimestampEnd>
			<Text>Or, les manifestants de Bucarest ne pouvaient pas être considérés comme appartenants de tel groupe, du point de vue historique, social, national, racial ou religieux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6001.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6017.58</TimestampEnd>
			<Text>Pour ce qui est de l'infraction de traitements inhumains, le parquet constata qu'il manquait la situation prémise nécessaire pour l'existence de cette infraction, à savoir un état de guerre, rupture de relations entre les États, incursion d'une bande rivale dans le pays.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6017.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6030.58</TimestampEnd>
			<Text>De plus, le sujet passif est représenté par les malades, blessés, membres de la Croix-Rouge, naufragés, prisonniers de guerre ou d'autres personnes tombées dans les mains de l'adversaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6030.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6047.58</TimestampEnd>
			<Text>Pour une partie de l'enquête qui vise le décès de M. Mokane et d'autres individus, l'enquête est toujours pendante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6047.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6057.58</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement a déjà accepté la conclusion de la Chambre sur la durée de la procédure pénale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6057.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6072.58</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, on considère qu'une conclusion sur une durée excessive de la procédure pénale ne peut pas conduire à une qualification de climat de quasi-infinité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6072.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6093.58</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne la demande de pratique des instances internes, oui, c'est vrai, le gouvernement s'est réservé ce droit dans les observations écrites.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6093.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6108.58</TimestampEnd>
			<Text>Malheureusement, on admet qu'on aurait dû informer la Grande Chambre. Malheureusement, les instances internes n'ont pas identifié de pratique sur les deux articles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6108.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6120.58</TimestampEnd>
			<Text>J'espère que mon intervention a répondu aux questions posées par les membres de la Grande Chambre. Je vous remercie de votre attention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6124.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6125.75</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, madame.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6125.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6130.43</TimestampEnd>
			<Text>Nous en arrivons alors au terme de l'audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6130.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6134.47</TimestampEnd>
			<Text>Je remercie les comparons qui ont assisté à la...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6134.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6138.99</TimestampEnd>
			<Text>qui ont assisté la Cour par leurs interventions et leurs réponses à ces questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6139.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6141.95</TimestampEnd>
			<Text>La Cour va maintenant délibérer sur le fond.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6142.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6147.67</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt sera rendu ultérieurement et les parties seront informées de la date du prononcé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6147.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6148.67</TimestampEnd>
			<Text>L'audience est levée.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
</Transcript>
