<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Transcript>
	<WebcastID>1657408_04042012</WebcastID>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>21.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>22.58</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Françoise Tulkens</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>62.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>63.65</TimestampEnd>
			<Text>Asseyez-vous, je vous prie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>63.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>74.49</TimestampEnd>
			<Text>Bonjour à toutes et à tous.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>74.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>80.61</TimestampEnd>
			<Text>Je déclare ouverte l'audience publique sur le fonds de l'affaire Fabris contre France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>80.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>91.09</TimestampEnd>
			<Text>L'affaire a été introduite devant la Cour le 1er avril 2008 par un ressortissant français, M. Henry Fabris, en vertu de l'article 34 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>91.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>99.89</TimestampEnd>
			<Text>Elle a été attribuée à la 5e section de la Cour conformément à l'article 52, paragraphe 1 du règlement de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>99.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>104.01</TimestampEnd>
			<Text>La requête a été communiquée au gouvernement le 10 février 2010.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>104.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>116.09</TimestampEnd>
			<Text>Le 7 juin 2011, une chambre de la 5e section a déclaré la requête recevable et adopté un arrêt, lequel a été prononcé le 21 juillet 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>116.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>131.29</TimestampEnd>
			<Text>Le 6 septembre 2011, le requérant a demandé le renvoi de l'affaire devant la Grande Chambre conformément à l'article 43 de la Convention et cette demande a été acceptée par le Collège de la Grande Chambre le 28 novembre 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>131.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>148.29</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement est représenté par son co-agent, Mme Anne-Françoise Tissier, sous-directrice des droits de l'homme à la Direction des affaires juridiques du ministère des Affaires assistée de Mme Emmanuelle Topin, Marie-Aude Recher et Caroline Azar, conseillère.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>148.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>158.93</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant est représenté par Mme Alain Ottan, avocat à la Cour d'appel de Montpellier, assistée de Mme Marina Ottan, avocate à la Cour d'appel de Montpellier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>158.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>161.89</TimestampEnd>
			<Text>Je salue les comparants au nom de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>161.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>179.37</TimestampEnd>
			<Text>Je salue également une délégation de magistrats de la Cour de cassation française, une délégation de magistrats de la Cour suprême et de la Haute Cour d'Ukraine, une délégation de juges de la Fédération de Russie, une délégation de juges arméniens ainsi qu'une délégation de magistrats albanais.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>179.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>186.29</TimestampEnd>
			<Text>Ayant consulté l'agent du gouvernement et les conseils du requérant, nous avons fixé ainsi l'ordre de parole.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>186.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>193.33</TimestampEnd>
			<Text>Nous entendrons successivement Mme Alain Ottan pour le requérant et Mme Tissier pour le gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>193.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>207.09</TimestampEnd>
			<Text>Je dois expliquer qu'en plus de l'interprétation dans les deux langues officielles de la Cour, l'anglais et le français, l'interprétation en ukrainien et en russe a été autorisée au profit des groupes de magistrats ukrainien et russe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>207.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>213.77</TimestampEnd>
			<Text>Cette interprétation n'est pas assurée par la Cour et ne fera donc pas partie de l'enregistrement officiel de la procédure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>213.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>213.77</TimestampEnd>
			<Text>La parole est à Maitre Ottan.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>218.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>219.99</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie, Madame la Présidente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>221.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>230.27</TimestampEnd>
			<Text>Je vais dans un premier temps brièvement rappeler les circonstances de fait qui sont à l'origine de l'affaire dont la Cour est saisie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>230.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>240.07</TimestampEnd>
			<Text>Ces circonstances sont particulièrement choquantes puisqu'il s'avère qu'une femme mariée, en l'occurrence Mme Roch, épouse de M.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>240.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>247.43</TimestampEnd>
			<Text>Maffre-Bauger, qui était mère de deux enfants légitimes, a eu une liaison adultère avec M.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>247.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>254.11</TimestampEnd>
			<Text>Jean Fabrice, dont est né le requérant Henri Fabrice, en octobre 1943.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>254.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>258.95</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant a été reconnu par son père, mais il ne l'a pas été par sa mère.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>258.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>270.15</TimestampEnd>
			<Text>À la suite de cette naissance, la mère du requérant et son époux se sont séparés de corps par un jugement rendu début 1944.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>270.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>275.51</TimestampEnd>
			<Text>Il est souvent question dans cette enceinte de paix des familles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>275.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>284.83</TimestampEnd>
			<Text>En l'occurrence, force est de constater que la paix de cette famille est dès 1944 compromise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>284.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>295.43</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est pas la contestation d'une donation partage qui interviendra 40 ans plus tard qui est à l'origine d'un conflit familial.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>295.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>305.47</TimestampEnd>
			<Text>C'est bien la naissance du requérant qui donne lieu à une séparation familiale qui compromet la paix de cette famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>305.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>311.51</TimestampEnd>
			<Text>Donc, 26 ans après la naissance de M.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>311.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>315.11</TimestampEnd>
			<Text>Fabrice, Mme Roch et M.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>315.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>324.43</TimestampEnd>
			<Text>Maffre-Bauger font donation partage des biens propres du mari et de la communauté conjugale à leurs deux enfants légitimes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>324.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>333.47</TimestampEnd>
			<Text>Et à cette occasion, la mère du requérant déclare au notaire qu'elle n'a pas d'autre enfant que les deux enfants légitimes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>333.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>337.87</TimestampEnd>
			<Text>C'est donc dire que l'existence de M.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>337.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>346.55</TimestampEnd>
			<Text>Fabrice, le requérant, est totalement niée par sa mère et ce dès sa naissance et pendant toute sa vie durant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>346.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>367.35</TimestampEnd>
			<Text>La Cour a déjà eu l'occasion de juger dans plusieurs affaires qu'un enfant ne saurait se voir reprocher des faits qui ne lui sont pas imputables lorsqu'il s'agit de rechercher s'il existe des motifs de nature à justifier, à son détriment, une discrimination fondée sur la naissance hors mariage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>367.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>376.19</TimestampEnd>
			<Text>C'est bien entendu vrai pour ce qui concerne les conditions de la naissance, dans le mariage ou hors mariage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>376.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>382.67</TimestampEnd>
			<Text>Mais c'est encore plus vrai en ce qui concerne les décisions de l'un des parents.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>382.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>393.75</TimestampEnd>
			<Text>Ici la mère qui a exclusivement et par un acte délibéré, fondé sur un mensonge, son enfant de toute vocation successorale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>393.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>405.47</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, si la mère du requérant a tout mis en œuvre pour qu'il soit irrémédiablement nié et discriminé, M. Fabrice ne s'est pour sa part jamais résigné à une telle</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>405.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>417.11</TimestampEnd>
			<Text>injustice et en dépit des obstacles familiaux et juridiques qu'il a rencontrés, il n'a cessé de revendiquer la reconnaissance de ses droits d'enfant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>417.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>433.83</TimestampEnd>
			<Text>C'est ainsi qu'il a engagé une action judiciaire en reconnaissance de sa filiation maternelle en novembre 1981 et il a obtenu satisfaction en novembre 1982.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>433.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>452.27</TimestampEnd>
			<Text>Par parenthèse, l'on ne se trouve pas ici dans une situation analogue à celle de l'affaire Alboise contre France où la filiation des requérants a été judiciairement établie après le décès de leurs parents.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>452.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>461.27</TimestampEnd>
			<Text>Après avoir obtenu la reconnaissance judiciaire de sa filiation, M. Fabrice, toujours du vivant de sa mère,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>461.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>490.31</TimestampEnd>
			<Text>a fait opposition en janvier 1984 par l'intermédiaire de son conseil de l'époque, entre les mains du notaire, à la donation partage qui avait été réalisée en 1970, étant précisé qu'une action judiciaire en réduction d'une donation partage ne pouvait, selon les dispositions légales alors applicables en France, être engagée avant le décès de la mère qui n'interviendra qu'en 1994.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>490.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>495.55</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi, M. Fabrice ne pouvait en aucun cas faire davantage que</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>495.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>505.83</TimestampEnd>
			<Text>ce qu'il a entrepris avant le décès de sa mère pour revendiquer ses droits d'enfant naturel en fonction des règles applicables en droit français.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>505.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>512.55</TimestampEnd>
			<Text>Sa mère étant décédée en juillet 1994, M. Fabrice a dans un premier temps tenté de trouver une</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>512.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>520.11</TimestampEnd>
			<Text>solution amiable à son différent avec sa demi-soeur et son demi-frère, mais sans succès.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>520.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>539.71</TimestampEnd>
			<Text>C'est alors qu'il a dû assigner ses derniers en janvier 1998, en réduction de la donation partage dont ils avaient bénéficié, ses demi-frères et soeurs, en 1970, et il a demandé le bénéfice d'une part réservataire égale à celle de ses demi-frères et soeurs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>539.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>587.91</TimestampEnd>
			<Text>Le tribunal de grande instance de Béziers lui a donné satisfaction par un jugement du 6 septembre 2004, et ce jugement fait d'ailleurs un inventaire détaillé, d'une part, de la jurisprudence pertinente de la Cour européenne depuis l'arrêt Marx de 1979 jusqu'à l'arrêt Masurek de 2000, et d'autre part, de la législation française relative aux droits des enfants naturels et adultérins depuis la loi du 3 janvier 1972 jusqu'à celle du 3 décembre 2001, qui a été adoptée par le Parlement français à la suite de l'arrêt Masurek, qui avait écarté les dispositions du droit français, interdisant de mettre en cause des dispositions antérieures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>587.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>606.03</TimestampEnd>
			<Text>Le tribunal de grande instance de Béziers a donc considéré que la législation française était contraire à la Convention européenne et a retenu par ailleurs que la succession de Mme Roch et la maire du requérant n'avait pas été valablement partagée à la date du jugement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>606.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>614.67</TimestampEnd>
			<Text>Mais la Cour d'appel de Montpellier, en février 2006, puis la Cour de cassation en novembre 2007, ont été d'un avis contraire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>614.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>627.11</TimestampEnd>
			<Text>Ces juridictions ont considéré que les droits nouveaux accordés aux enfants naturels et adultérins par les lois de 1972 et 2001 ne s'appliquaient pas aux donations antérieures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>627.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>647.35</TimestampEnd>
			<Text>Article 14 de la loi de 1972, auquel se réfère l'arrêt de la Cour d'appel, et aux successions partagées avant le 4 décembre 2001, article 25 de la loi de 2001, à laquelle se réfère l'arrêt de la Cour de cassation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>647.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>660.67</TimestampEnd>
			<Text>L'on remarquera que la Cour de cassation s'est exclusivement prononcée sur des motifs de pur droit interne et n'a à aucun moment examiné la conventionnalité de ces dispositions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>660.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>692.27</TimestampEnd>
			<Text>Pour dire les choses simplement, la juridiction d'appel et la Cour de cassation ont estimé que les effets d'actes juridiques passés avant les réformes de 1972 et 2001 étaient irrévocables, puisque les dispositions transitoires des nouvelles lois les avaient rendues absolument inattaquables en dépit des droits nouveaux consentis aux enfants adultérins par la loi du 4 décembre 2001, adoptée à la suite de l'arrêt Masurek.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>692.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>719.95</TimestampEnd>
			<Text>La Vème Chambre de la Cour a considéré dans son arrêt du 21 juillet 2011 que les dispositions transitoires de ces lois de 1972 et 2011 avaient sécurisé des actes juridiques antérieurs parce que ces actes présentaient une double justification, d'une part la garantie de la paix familiale et d'autre part la garantie du principe de sécurité juridique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>719.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>728.67</TimestampEnd>
			<Text>L'on rappellera en premier lieu que le concept de sécurité juridique n'est pas reconnu en France comme un principe de valeur constitutionnelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>728.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>743.19</TimestampEnd>
			<Text>La Cour de cassation vient d'ailleurs de le rappeler dans un arrêt du 5 octobre 2011, le principe de sécurité juridique ne figure pas davantage parmi les droits protégés par la Convention européenne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>743.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>761.23</TimestampEnd>
			<Text>En toute hypothèse, le rapport entre la sécurité juridique et l'interdiction de toute discrimination en lien avec l'affiliation s'opposait en des termes différents en 1972 d'une part et en 2001 d'autre part.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>761.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>787.43</TimestampEnd>
			<Text>Dans son arrêt Brouwer contre Allemagne du 28 mai 2009, la Cour a considéré que des arguments valables en 1969 concernant le statut juridique des enfants nés hors mariage n'étaient plus pertinents en 1997 lors de l'adoption de la loi sur l'assimilation des enfants nés hors mariage et ce compte tenu de l'évolution du contexte européen en la matière.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>787.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>791.43</TimestampEnd>
			<Text>Ce raisonnement me paraît parfaitement transposable en l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>791.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>810.83</TimestampEnd>
			<Text>En 1972, le législateur français a proclamé un principe d'égalité successorale entre les enfants naturels et légitimes mais il a volontairement maintenu, au nom de la protection du mariage, une discrimination en faveur des seuls enfants naturels adultérats.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>810.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>835.07</TimestampEnd>
			<Text>Il n'est donc pas étonnant qu'il ait, dans le contexte de l'époque, sécurisé les donations antérieures à la loi nouvelle en maintenant un dispositif partiellement discriminatoire pour l'avenir puisqu'il n'était pas dans les intentions du législateur d'établir un régime d'égalité entre tous les enfants, quelles que soient les conditions de leur naissance.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>835.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>872.87</TimestampEnd>
			<Text>La loi de 1972 ayant été sanctionnée par la Cour, par la Ré-Masurek en mai 2000, il appartenait par contre au législateur de 2001 de mettre un terme non équivoque aux errements antérieurs et de faire prévaloir sans hésitation la règle de non-discrimination énoncée par la Convention, convention ratifiée par la France depuis 1974 et ensuite proclamée à Versforce par la Cour européenne dans la Ré-Masurek où la loi française avait été clairement jugée contraire à la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>872.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>891.91</TimestampEnd>
			<Text>Or, en même temps qu'il affirmait enfin le droit à l'égalité successorale de tous les enfants, le législateur français a laissé intact un dispositif discriminatoire, celui qui était intégré à la loi de 1972 relatif aux donations antérieures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>891.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>899.51</TimestampEnd>
			<Text>Et il n'a pas réglé les inévitables difficultés concernant les situations successorales en cours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>899.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>907.71</TimestampEnd>
			<Text>Lors des débats parlementaires, cette question a été posée par un député, mais elle n'a pas été traitée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>907.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>919.23</TimestampEnd>
			<Text>En réalité, le législateur français a sciemment laissé de côté des situations potentiellement susceptibles d'être à nouveau déférées à la Cour européenne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>919.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>925.63</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi, alors même que M. Fabrice tentait depuis 1998</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>925.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>935.55</TimestampEnd>
			<Text>de faire juger qu'il devait bénéficier des mêmes droits que les enfants légitimes de sa mère, le législateur français a décidé de n'appliquer la Ré-Masurek aux successions futures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>935.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>952.63</TimestampEnd>
			<Text>Or, ce qui pouvait être toléré en 1972 au nom du concept de sécurité juridique pour mettre en échec le principe de non-discrimination ne pouvait plus l'être après la Ré-Masurek rendue contre la France en 2000.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>952.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>961.67</TimestampEnd>
			<Text>La Convention est un instrument vivant dont la mise en œuvre est inséparable de l'évolution des sociétés, et elle protège des droits concrets et pas des droits théoriques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>961.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>991.59</TimestampEnd>
			<Text>La persistance, malgré la loi de 2001, dans des situations discriminatoires, choquantes, dans des affaires pendantes devant les juridictions françaises, contraires aux règles de la Convention et aux ras-arrêts de la Cour, révèle en réalité une réticence du législateur français à mettre fin, conformément à la jurisprudence de la Cour, à toutes les situations de discrimination qui ne reposeraient pas sur de très fortes justifications pour qu'elles puissent perdurer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>991.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1006.67</TimestampEnd>
			<Text>Des droits injustement acquis par des mécanismes juridiques nationaux contraires aux dispositions de la Convention et contraires aux arrêts de la Cour ne doivent pas être sécurisés par des dispositions dites transitoires qui ne s'imposent d'ailleurs nullement au législateur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1006.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1024.27</TimestampEnd>
			<Text>Lorsqu'il s'agit de mettre en œuvre les dispositions de la Convention et d'appliquer la jurisprudence de la Cour, ces dispositions transitoires ayant en réalité pour finalité le maintien de situations choquantes et conventionnellement illicites.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1024.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1032.67</TimestampEnd>
			<Text>La Cour européenne elle-même en a jugé ainsi dans son arrêt du 1er mai 2000, lorsqu'elle a réparé le dommage causé à M. Masurek.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1032.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1049.19</TimestampEnd>
			<Text>En même temps qu'elle a sanctionné le dispositif discriminatoire maintenu par la loi de 1972 à l'encontre des enfants naturels adultérés, elle a refusé, dans son arrêt, de sécuriser les effets juridiques antérieurs à cette décision.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1049.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1071.35</TimestampEnd>
			<Text>Il serait donc choquant, 12 ans après l'arrêt Masurek, d'écarter l'effectivité du principe de non-discrimination garantie par la Convention en maintenant en définitive les effets d'une loi de 1972 sanctionnée par la Cour européenne et désavouée par le législateur français lui-même dans son inspiration de la loi de 2020.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1071.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1082.03</TimestampEnd>
			<Text>Selon nous, l'instrumentalisation du concept de sécurité juridique ne permet pas la sanctuarisation de situations inconventionnelles par des lois nationales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1082.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1087.83</TimestampEnd>
			<Text>La Convention ne doit pas reculer au gré des décisions des États d'y contrevenir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1087.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1126.83</TimestampEnd>
			<Text>Si l'on devait considérer à l'extrême que les États partis doivent bénéficier pour se conformer à la jurisprudence de la Cour lorsque cette dernière constate qu'une disposition législative viole la Convention, si l'on devait considérer que les États ont la possibilité alors de prévoir des dispositions transitoires pour adopter une nouvelle législation, encore faudrait-il que ces dispositions transitoires n'aient pas pour conséquence la perpétuation de situations contestées devant les tribunaux nationaux comme contraire à la Convention et à la jurisprudence de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1126.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1133.03</TimestampEnd>
			<Text>On rappellera que dès 1998, M. Fabrice, alors que la Cour européenne</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1133.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1143.63</TimestampEnd>
			<Text>n'avait pas encore statué dans l'affaire Masurek, a demandé à bénéficier, en sa qualité d'enfant naturel adultérin, des mêmes droits que les enfants naturels.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1143.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1151.47</TimestampEnd>
			<Text>Et lorsque la loi de 2001 a été débattue au voté par le Parlement français, la procédure qu'avait engagée M. Fabrice</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1151.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1156.11</TimestampEnd>
			<Text>était déjà pendante devant le tribunal de grande instance de Béziers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1156.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1157.59</TimestampEnd>
			<Text>M. Fabrice faisait donc partie</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1157.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1166.23</TimestampEnd>
			<Text>d'un petit nombre de précurseurs qui n'ont pas attendu l'arrêt Masurek pour revendiquer le bénéfice de la Convention devant les juridictions françaises.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1166.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1188.23</TimestampEnd>
			<Text>A tout le moins, le législateur aurait dû, au titre des dispositions transitoires qu'il est estimé devoir adopter dans le cadre de la loi de 2001, traiter différemment le cas particulier des enfants naturels adultérins engagés dans des actions contentieuses afin d'obtenir des droits successoraux équivalents à ceux accordés aux enfants légitimes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1188.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1199.35</TimestampEnd>
			<Text>Et il aurait dû accorder à ces derniers, les enfants naturels adultérins, le bénéfice des droits nouveaux qui résultait de la nouvelle loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1199.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1211.11</TimestampEnd>
			<Text>L'on ne peut pas aborder en effet, de la même manière, la situation antérieure d'un enfant adultérin concerné par un partage successoral contesté de longue date, ce qui est le cas de M. Fabrice,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1211.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1218.87</TimestampEnd>
			<Text>et celle d'un enfant adultérin qui n'aurait, lui, pris aucune initiative en ce sens avant la loi de 2001.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1218.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1225.23</TimestampEnd>
			<Text>En deuxième lieu, la question de la date de la réalisation du partage successoral de la mère de M. Fabrice</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1225.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1227.55</TimestampEnd>
			<Text>reste posée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1227.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1256.75</TimestampEnd>
			<Text>Selon le gouvernement français, la situation juridique instaurée au profit des enfants légitimes de Mme Roch, la mère du requérant, était acquise dès 1970 et ne pouvait plus être remise en cause dans la mesure où, par anticipation, il aurait déjà été disposé de l'ensemble des biens de Mme Roch avant l'ouverture de sa succession, qui n'est intervenue qu'en 1994.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1256.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1270.35</TimestampEnd>
			<Text>Or, après le tribunal de grande instance de Béziers, l'avocat général à la Cour de cassation a rappelé qu'un partage successoral n'est irrévocable que lorsqu'il ne peut plus faire l'objet d'une action en réduction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1270.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1276.91</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, l'action en réduction engagée en janvier 1998 par M. Fabrice</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1276.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1283.59</TimestampEnd>
			<Text>était pendante devant les tribunaux nationaux à la date de la publication de la loi de 2001.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1283.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1301.03</TimestampEnd>
			<Text>Ceci interdit de conclure que la succession de Mme Roch était définitivement partagée et que le transfert de ses biens était réalisé à cette date, puisqu'aucune décision judiciaire irrévocable des tribunaux français n'était alors intervenue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1301.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1316.27</TimestampEnd>
			<Text>On rappellera que dans l'affaire Merguer et Croce contre France, arrêt du 22 décembre 2004, il s'agissait d'une succession définitivement partagée avant la loi de 2001 et la Cour de cassation avait rejeté le pouvoir des requérantes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1316.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1324.35</TimestampEnd>
			<Text>La Cour européenne n'a néanmoins trouvé aucun motif de nature à justifier la discrimination dont les requérantes avaient fait l'objet.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1324.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1332.11</TimestampEnd>
			<Text>Toute autre analyse de notre point de vue reviendrait en réalité à nier le droit à un recours effectif de M. Fabrice</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1332.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1335.95</TimestampEnd>
			<Text>contre la donation partage qui lui fait griève.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1335.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1362.47</TimestampEnd>
			<Text>Alors qu'un procès en réduction de la donation partage était en cours devant la juridiction nationale depuis 1998, les bénéficiaires de la donation partage eux-mêmes ne pouvaient en aucun cas être assimilés, selon l'expression du gouvernement, à des héritiers dont les droits seraient remis en cause plusieurs dizaines d'années après la donation, sans qu'ils aient pu même se douter de leur fragilité potentielle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1362.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1367.03</TimestampEnd>
			<Text>La situation d'espèce n'est pas du tout celle-là.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1367.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1379.43</TimestampEnd>
			<Text>En effet, les enfants légitimes de Mme Roque connaissaient parfaitement l'injustice des droits qu'ils tenaient, des initiatives illicites de leurs parents.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1379.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1390.63</TimestampEnd>
			<Text>Ils savaient parfaitement quelle était la situation d'une cellule familiale légitime qui avait craqué dès 1944 à la suite de la naissance du requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1390.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1412.63</TimestampEnd>
			<Text>Mais en réalité, en dépit de la jurisprudence masurèque, le législateur de 2001 a sanctuarisé cette injustice en bérénisant des dispositions transitoires antérieures qui ne poursuivaient plus en 2001 un objectif légitime et qui ne présentaient plus alors aucune justification raisonnable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1412.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1412.63</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Françoise Tulkens</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1416.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1417.73</TimestampEnd>
			<Text>Ottan.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1417.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1420.05</TimestampEnd>
			<Text>Je passe maintenant la parole à Madame Tissier.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1421.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1422.68</TimestampEnd>
			<Text>Merci Madame la Présidente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1422.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1434.8</TimestampEnd>
			<Text>Présidente, Mesdames et Messieurs les juges, vous avez aujourd'hui à juger, si vous estimez la requête recevable, une intéressante question de droit qui ne manquera pas d'éveiller l'intérêt des familles et des notaires chargés des successions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1434.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1437.6</TimestampEnd>
			<Text>Cette question me semble être la suivante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1437.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1445.68</TimestampEnd>
			<Text>Durant combien de temps des dons ou des legs peuvent-ils être remis en cause par un héritier qui estime que ces droits ont été lésés par ces actes?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1445.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1453.44</TimestampEnd>
			<Text>Vous pouvez certes considérer que cette présentation de litige est réductrice, mais il me semble que c'est pourtant bien le cœur du problème.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1453.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1463.64</TimestampEnd>
			<Text>Certains aspects concernant les faits demeurent assez mystérieux, c'est pourquoi il y a lieu d'instiquer à la Cour ce que le gouvernement en sait et ce qu'il en ignore.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1463.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1473.44</TimestampEnd>
			<Text>Henri Fabry, le requérant, est né en 1943 de la liaison que son père entretenait avec une femme mariée, Mme M, déjà mère de deux enfants issus de son mariage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1473.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1486.04</TimestampEnd>
			<Text>Les époux M se sépareront très peu de temps après cette naissance, se remarieront peu de temps après, puis divorceront dans les années 1960.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1486.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1498.84</TimestampEnd>
			<Text>En 1970, les époux M ont partagé avec leurs deux seuls enfants les biens immobiliers appartenant, et j'insiste sur ce point, à M. M et les biens communs appartenant au couple,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1498.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1501.24</TimestampEnd>
			<Text>par un acte de notatio partage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1501.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1519.04</TimestampEnd>
			<Text>J'insiste sur le fait qu'à cette date, Mme M n'a pas « menti » aux notaires, comme on vous l'a dit, mais elle n'avait, au regard de la loi, aucun autre enfant que ceux désignés par cet acte, puisque la filiation maternelle à l'égard de M. Fabry ne sera établie que 13 ans plus tard,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1519.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1525.04</TimestampEnd>
			<Text>soit en 1983, alors que M. Fabry a 40 ans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1525.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1537.44</TimestampEnd>
			<Text>Je vous précise d'ores et déjà, mais j'y reviendrai, que l'acte de notation partage a pour effet de transférer la propriété des biens immobiliers en cause, qui ont été attribués par cet acte aux deux enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1537.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1554.44</TimestampEnd>
			<Text>Je vous renvoie sur ce point à la lecture de l'acte de donation partage, qui prend acte du transfert de propriété et met à la charge des bénéficiaires de la donation, donc les deux enfants légitimes du couple, les impôts liés à cette propriété, en tant que propriétaire, tout simplement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1554.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1562.84</TimestampEnd>
			<Text>En effet, ce n'est qu'en 1981, ce n'est sans doute pas un hasard si cette date coïncide avec le décès de M. M.,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1562.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1569.84</TimestampEnd>
			<Text>que M. Fabry entame une procédure pour faire établir en justice sa filiation maternelle à l'égard de Mme M.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1569.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1579.04</TimestampEnd>
			<Text>C'est à 40 ans, 13 ans après la survenance de la donation partage, que M. Fabry devient, au regard de la loi, le fils de Mme M.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1579.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1586.44</TimestampEnd>
			<Text>Une fois sa filiation établie, M. Fabry écrit à son notaire pour lui signifier son opposition à la donation partage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1586.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1599.34</TimestampEnd>
			<Text>Cet acte, matérialisé par un simple courrier, est dépourvu de tout effet juridique, car il ne correspond à aucune voie de contestation valable en droit interne à cette époque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1599.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1612.94</TimestampEnd>
			<Text>En 1994, Mme M. décède. M. Fabry est alors appelé à sa succession et perçoit, selon ses dires, la somme de 574 francs, soit environ 80 euros.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1612.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1622.94</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, au vu des dernières pièces communiquées par le requérant, le gouvernement s'interroge sur la consistance réelle de la succession à laquelle il est appelé au décès de sa mère.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1622.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1631.24</TimestampEnd>
			<Text>En effet, le requérant n'a pas précisé quel était l'état du patrimoine propre de Mme M. au moment de son décès.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1631.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1637.74</TimestampEnd>
			<Text>On a vu que la donation partage portait sur les propres de M. et sur les biens communs de M. et Mme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1637.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1647.34</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce à penser que Mme M. n'avait aucun bien propre, ou tout du moins qu'elle a vécu les 15 dernières années de sa vie,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1647.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1655.74</TimestampEnd>
			<Text>puisque c'est à peu près le moment du divorce et la fin de sa vie, 15 ou 20 ans, sans aucun bien?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1655.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1657.74</TimestampEnd>
			<Text>C'est surprenant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1657.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1665.04</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant communique certes un relevé de compte de succession, laissant apparaître qu'il est bénéficiaire de la somme qui l'y est.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1665.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1671.14</TimestampEnd>
			<Text>Cette pièce reflète des mouvements de fond d'un compte dit de succession entre les mains du notaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1671.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1679.14</TimestampEnd>
			<Text>Mais ce compte reflète uniquement les mouvements entre l'actif en liquidité et le passif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1679.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1687.34</TimestampEnd>
			<Text>C'est à l'aide de ce compte que le notaire, avec les actifs, va payer les dettes de la défunte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1687.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1693.64</TimestampEnd>
			<Text>Dans ces documents produits dans les dernières écritures de M. Fabry, on note que Mme M. était redevable de taxes foncières,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1693.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1702.14</TimestampEnd>
			<Text>en particulier sur deux immeubles situés à Montpellier, lesquels ne font pas partie de la donation partage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1702.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1708.44</TimestampEnd>
			<Text>Or, seul le propriétaire d'un immeuble est en principe redevable de la taxe foncière.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1708.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1712.84</TimestampEnd>
			<Text>Ces immeubles de Montpellier ne font pas partie des biens visés par la donation partage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1712.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1719.04</TimestampEnd>
			<Text>Ce constat mène donc à s'interroger sur la consistance réelle des biens qui devaient encore être partagés au décès de Mme M.,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1719.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1721.34</TimestampEnd>
			<Text>ou qui auraient dû l'être et qui ne l'ont pas été.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1721.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1729.24</TimestampEnd>
			<Text>Je n'en sais rien, je vous livre juste les questions que ces toutes dernières pièces m'ont amenées à me poser.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1729.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1743.54</TimestampEnd>
			<Text>La Cour pourrait trouver cet argument tardif, mais le gouvernement ne pourra que faire observer qu'il n'a pas accès au document notarié et donc qu'il a lui-même pris connaissance tardivement de ce document produit par le requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1743.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1745.84</TimestampEnd>
			<Text>Autre interrogation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1745.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1753.94</TimestampEnd>
			<Text>Toujours selon le requérant, apparemment dans le cadre d'un arrangement amiable qui n'a pas été recherché par M. Fabry,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1753.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1758.44</TimestampEnd>
			<Text>mais qui a été proposé par ses frères et soeurs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1758.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1761.44</TimestampEnd>
			<Text>Tout du moins, c'est ce que révèle le dossier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1761.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1764.44</TimestampEnd>
			<Text>Il y a peut-être là aussi d'autres éléments que le gouvernement ignore.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1764.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1776.64</TimestampEnd>
			<Text>Mais la seule trace qu'on trouve d'un dossier de cet arrangement amiable, c'est le notaire qui, au nom des enfants, va faire une proposition d'arrangement à M. Fabry.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1776.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1787.94</TimestampEnd>
			<Text>Le notaire agissant au nom de son frère et de sa soeur lui propose la somme de 298 311 francs de l'époque par une lettre du 7 septembre 1994.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1787.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1798.34</TimestampEnd>
			<Text>On a le courrier du notaire au dossier, mais le requérant demeure silencieux sur les raisons qui ont empêché à cette époque cette transaction d'aboutir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1798.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1803.44</TimestampEnd>
			<Text>M. Fabry, par la suite, saisit à justice une action en réduction de donations partage</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1803.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1814.04</TimestampEnd>
			<Text>qui a pour but de lui faire reconnaître ses droits, à une part, sur des biens déjà partagés, ceux qui ont fait l'objet de la donation partage de 70.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1814.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1818.94</TimestampEnd>
			<Text>Voici donc, pour ce rappel des faits, on regarde les éléments partiels dont nous disposons.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1818.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1843.84</TimestampEnd>
			<Text>J'ai tenté, durant cette plaidoirie, d'éclairer le contexte juridique dans lequel cette affaire prend place avant d'approfondir l'ultime question posée qui est de savoir si le rejet par les juridictions françaises de l'action en réduction constitue ou non une violation de la Convention, qu'il s'agisse de son article 8 ou de son article 14 combiné avec l'article 1er du 1er protocole.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1843.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1855.14</TimestampEnd>
			<Text>Il me semble important, pour la parfaite compréhension de l'espèce, de rappeler à nouveau les évolutions de la législation française et de la jurisprudence s'agissant de la situation des enfants illégitimes dans la succession.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1855.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1858.24</TimestampEnd>
			<Text>Deux lois ont profondément modifié le terrain législatif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1858.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1861.24</TimestampEnd>
			<Text>La première date de 1972.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1861.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1881.34</TimestampEnd>
			<Text>Pour la première fois, d'une façon assez avant-gardiste, si on se rappelle le contexte de l'époque, le législateur va reconnaître que l'enfant illégitime dispose de droits dans la succession de ses pères et mères, tant bien même que ce dernier serait par ailleurs engagé dans les liens du mariage avec une tierce personne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1881.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1890.84</TimestampEnd>
			<Text>Le législateur va toutefois encadrer l'entrée en vigueur de ces nouvelles dispositions afin de garantir la sécurité juridique minimale à laquelle les citoyens ont droit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1890.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1903.14</TimestampEnd>
			<Text>A ce titre, il va prévoir que les donations entre vifs intervenues avant l'entrée en vigueur de la loi ne pourront être remises en cause par les enfants illégitimes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1903.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1914.24</TimestampEnd>
			<Text>Cette position s'explique par la nature même des donations parmi lesquelles on trouve les donations partage et dont il convient ici de rappeler le régime juridique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1914.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1921.54</TimestampEnd>
			<Text>Les donations partage, c'est un acte qui consiste pour un ascendant à anticiper sur l'ouverture de sa succession.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1921.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1932.14</TimestampEnd>
			<Text>Par cet acte, le parent décide de distribuer l'ensemble de ses biens ou une partie d'entre eux de son vivant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1932.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1950.94</TimestampEnd>
			<Text>La succession est ainsi réglée de manière anticipée, puisque les biens objets de la libéralité ont fait l'objet d'attribution de lots entre les bénéficiaires de la donation partage et que l'acte transfère la propriété de l'ascendant vers le descendant bénéficiaire du don.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1950.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1972.34</TimestampEnd>
			<Text>La donation partage transfère donc, dès sa conclusion, la propriété et engage en principe de manière définitive l'ascendant qui n'a plus la possibilité de revenir sur l'engagement qu'il a contracté, sauf des circonstances très exceptionnelles, au nombre duquelle le meurtre de l'ascendant est ce qui peut se concevoir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1972.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1977.94</TimestampEnd>
			<Text>Avant d'être un partage, la donation partage est avant tout une donation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1977.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1995.94</TimestampEnd>
			<Text>L'horiquairon allègue dans ses dernières écritures que l'acte de donation partage ne produirait pas en lui-même des faits juridiques définitifs et irrévocables, puisqu'il contenait une clause d'usufruit, une action révocatoire et un droit de retour au profit du donateur toute leur vie durant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1995.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1998.74</TimestampEnd>
			<Text>Une telle affirmation est totalement inexacte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1998.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2008.14</TimestampEnd>
			<Text>Ces clauses se trouvent dans la plupart des donations, et je reviendrai, si vous le souhaitez, sur ce qui permet de révoquer ces donations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2008.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2010.74</TimestampEnd>
			<Text>Vous verrez à quel point c'est exceptionnel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2010.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2021.34</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne la clause d'usufruit prévue dans le contrat de donation partage, qui réserve la jouissance de certains biens à M. M. et la jouissance d'autres biens à Mme M.,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2021.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2028.54</TimestampEnd>
			<Text>celle-ci ne repousse nullement dans le temps l'acquisition de leurs droits par les bénéficiaires de la donation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2028.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2033.74</TimestampEnd>
			<Text>En effet, au décès du donateur, l'usufruit a vocation à s'éteindre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2033.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2043.34</TimestampEnd>
			<Text>Les qualités d'usufruitier du propriétaire se trouvent alors réunies sur la tête du bénéficiaire de la donation partage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2043.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2052.34</TimestampEnd>
			<Text>Mais surtout, il importe de mesurer que ces donations bénéficient, par rapport aux autres contrats, d'un régime d'irrévocabilité renforcé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2052.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2076.94</TimestampEnd>
			<Text>Une donation partage entraînant juridiquement le transfert de la propriété et la répartition entre les héritiers des biens désignés par cet acte, on comprend mieux pourquoi le législateur de 72 n'a pas souhaité que la réforme remette en cause les droits créés par la volonté des partis, antérieurement, et éventuellement bien bien antérieurement, à l'entrée en vigueur de la loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2076.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2087.94</TimestampEnd>
			<Text>Comme vous le savez, en matière de droit de succession des enfants dits illégitimes, la loi de 72, même si elle représentait un progrès important, n'était pas parfaite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2087.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2097.14</TimestampEnd>
			<Text>Cette loi n'instituait pas une totale égalité de traitement entre les enfants quant à la part respective à laquelle chacun pouvait prétendre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2097.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2106.94</TimestampEnd>
			<Text>Une nouvelle évolution va voir le jour en 2001, sous l'impulsion de la jurisprudence de votre Cour et de son arrêt masurèque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2106.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2123.74</TimestampEnd>
			<Text>La loi de 2001 va en effet effacer toute différence de traitement entre les enfants nés dans le mariage et nés hors mariage, en les plaçant sur un parfait pied d'égalité dans la succession de leurs parents.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2123.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2133.14</TimestampEnd>
			<Text>Cette loi répond parfaitement aux obligations à caractère général qui étaient à la charge du gouvernement français en matière d'exécution de l'arrêt masurèque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2133.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2145.34</TimestampEnd>
			<Text>La résolution finale rendue par le Comité des ministres en 2005, qui est venue clôturer l'exécution de cet arrêt, en constitue d'ailleurs la parfaite illustration.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2145.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2151.14</TimestampEnd>
			<Text>Comme en 1972, la question de l'aménagement de l'entrée en vigueur de la loi s'est posée, bien sûr.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2151.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2166.94</TimestampEnd>
			<Text>Devait-on rouvrir toutes les successions depuis les rois de France pour faire bénéficier les enfants illégitimes des droits auxquels tout enfant, sans distinction de naissance, peut prétendre, conformément au principe de non-discrimination?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2166.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2178.54</TimestampEnd>
			<Text>Cette perspective est certes très idyllique et conforme aux principes d'égalité inscrits dans notre devise, mais elle s'avère tout simplement, et tout malheureusement peut-être, impossible à mettre en œuvre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2178.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2188.14</TimestampEnd>
			<Text>Elle se heurte à des difficultés concrètes et juridiques liées aux droits que des tiers ont acquis dans des successions durant des générations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2188.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2224.14</TimestampEnd>
			<Text>Lorsque j'entends le conseil du requérant vous dire que le législateur de 2001 aurait dû, à tout le moins, préserver la situation des enfants illégitimes déjà engagés dans un contentieux, je ne peux manquer de penser immédiatement à votre jurisprudence en matière de loi de validation, et de penser aussi que je pourrais aujourd'hui être devant vous en train de plaider l'atteinte à l'article 1 du protocole 1 qui aurait causé cette loi de validation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2224.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2243.54</TimestampEnd>
			<Text>Le législateur s'est donc à nouveau retrouvé face à la nécessité de mettre en balance les intérêts particuliers des enfants illégitimes dont les droits ont été méconnus jusqu'à l'adoption de ces lois, et à la nécessaire protection de la sécurité juridique, et notamment des droits acquis par les autres héritiers. Quand on parle de sécurité juridique, c'est peut-être un peu abstrait,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2243.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2253.54</TimestampEnd>
			<Text>mais c'est clairement le droit de propriété des héritiers précédents auxquels on serait contraints de s'attaquer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2253.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2276.54</TimestampEnd>
			<Text>La loi de 2001 va donc préciser les modalités de son entrée en vigueur dans son article 25 que vous trouverez au dossier, disant que la loi est applicable aux successions ouvertes à la date de publication de la présente loi au journal officiel de la République française, et n'ayant pas donné lieu à partage avant cette date.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2276.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2301.54</TimestampEnd>
			<Text>Le législateur considère que ce qui est acquis alors que les successions sont partagées et que elles sont closes ne peut plus être touché par cette loi, que par contre tout ce qui n'a pas été clos, que tout ce qui reste en suspens, se verra immédiatement appliquer la loi de 2001.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2301.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2314.74</TimestampEnd>
			<Text>L'effectu de la disposition de cet article m'amène naturellement à préciser la notion de partage et la date de survenance du partage sur lequel la Cour m'a tout particulièrement interrogée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2314.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2334.74</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi que je viens de l'exposer, par donation-partage, un ascendant dispose de ses biens ou d'une partie d'entre eux en attribuant les biens aujet de la donation en transférant la propriété aux bénéficiaires de la donation. Le décès de l'ascendant est l'événement qui conclut le partage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2334.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2359.14</TimestampEnd>
			<Text>En effet, puisque les biens ont été attribués aux bénéficiaires, ont été donnés par l'acte de donation-partage, il n'existe plus d'indivision portant sur ces biens, et donc aucun acte de partage particulier n'est rendu nécessaire. Le partage, juridiquement réalisé par les donations établies devant notaire,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2359.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2369.54</TimestampEnd>
			<Text>prend sa réalité du fait du décès du dernier donateur sans qu'aucun autre acte supplémentaire soit nécessaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2369.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2389.54</TimestampEnd>
			<Text>Il résute une interprétation constante et ancienne de la Cour de cassation, qu'en cas de donation-partage, la succession est définitivement partagée au jour du décès de l'ascendant qui l'avait consentie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2389.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2402.54</TimestampEnd>
			<Text>Je tiens à souligner que la Cour de cassation, contrairement à ce qui vous a été dit, va faire de ses dispositions transitoires de la loi de 2001 l'application la plus large, en donnant ainsi plein effet à des dispositions qui peuvent être considérées comme rétroactives.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2402.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2428.54</TimestampEnd>
			<Text>Vous verrez dans les observations produites par le gouvernement que la Cour de cassation n'a pas hésité à appliquer les dispositions nouvelles de la loi de 2001 à une succession ouverte en 1962, qui n'avait donc pas donné lieu à partage. La Cour de cassation a constaté que le partage n'était pas réalisé</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2428.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2437.54</TimestampEnd>
			<Text>et, quelle que soit la date d'ouverture de succession, 1962 en l'espèce, a appliqué la loi de 2001.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2437.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2444.54</TimestampEnd>
			<Text>Ces précisions sur la législation et la jurisprudence me conduisent à revenir au cas d'espèce dont votre cours est saisi aujourd'hui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2444.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2460.54</TimestampEnd>
			<Text>Comme vous le savez, le requérant entreprend en 1998, soit quatre ans après le décès de sa mère, une action en réduction de la donation-partage survenue en 1970, dont les bénéficiaires étaient les seuls enfants de Mme M, alors reconnue par la loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2460.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2478.54</TimestampEnd>
			<Text>Dans l'affaire qui nous occupe aujourd'hui, vous ne pouvez que constater à la lecture de l'acte de relation-partage de 1970 que cet acte a entraîné le transfert de la propriété des immeubles des époux M et des biens propres de M. M à leurs deux enfants désignés par cet acte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2478.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2484.54</TimestampEnd>
			<Text>Je ne reviendrai pas sur l'intégralité de la procédure dans ma juridiction nationale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2484.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2491.54</TimestampEnd>
			<Text>Pour la résumer, on peut indiquer que M. Fabry a formé un pourvoi en cassation quand on l'arrête de la Cour d'appel de Montpellier, qui a rejeté son action.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2491.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2505.54</TimestampEnd>
			<Text>La Cour de cassation, par son arrêt de 2007, rejette le pourvoi ainsi formé par M. Fabry au motif que le partage est réalisé par le décès de Mme M.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2505.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2520.54</TimestampEnd>
			<Text>M. Fabry ne peut se prévaloir de l'application des dispositions nouvelles de la loi de 2001 et remettre en cause un partage déjà réalisé avant l'entrée en vigueur de cette loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2520.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2529.54</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est que dans l'hypothèse où Mme M. aurait été propriétaire de biens au moment de son décès que le notaire, constatant l'existence de nouveaux biens à partager,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2529.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2534.54</TimestampEnd>
			<Text>aurait dû procéder à un nouvel acte de partage portant sur les dix biens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2534.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2546.54</TimestampEnd>
			<Text>M. Fabry aurait alors pu, le cas échéant, bénéficier des dispositions nouvelles de la loi de 2001 s'il partage de ces biens nouveaux n'avait pas été réalisé à la date de son entrée en vigueur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2546.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2563.54</TimestampEnd>
			<Text>Votre cours dans sa formation de Chambre, après avoir constaté la situation acquise depuis 1970 et la réalisation du partage en 1994, a conclu à la non-violation de la Convention à une majorité de cinq voix contre deux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2563.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2579.54</TimestampEnd>
			<Text>M. Fabry a aussi pu noter que l'exclusion de la remise en cause des donations entre vifs consenties avant l'entrée en vigueur de la loi de 1972 se justifiait par la garantie du principe de sécurité juridique que ces donations appelaient.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2579.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2596.54</TimestampEnd>
			<Text>Il a été en outre précisé qu'à l'inverse de l'affaire Masurek dans laquelle le partage successoral n'était pas encore réalisé, l'expérience de traitement entre M. Fabry et les enfants légitimes de sa mère était proportionnée à ce but.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2596.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2613.54</TimestampEnd>
			<Text>La Chambre a ainsi conclu que les géolixions nationales en appliquant les dispositions transitoires des lois de 1972 et de 2001 ont correctement mis en balance d'une part les droits acquis de longue date par les enfants légitimes des époux haines et d'autre part les intérêts de M. Fabry.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2613.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2620.54</TimestampEnd>
			<Text>Je voudrais maintenant revenir sur l'opinion dissidente rendue à l'occasion de l'arrêt de votre Chambre du 21 juillet 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2620.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2630.54</TimestampEnd>
			<Text>Dans cette opinion dissidente, les juges estiment que le principe de non-discrimination est plus important que ceux des droits acquis et de la sécurité juridique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2630.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2647.54</TimestampEnd>
			<Text>Ils en estiment que conclure à la non-violation de la Convention dans cette affaire reviendrait à permettre aux législateurs d'écarter à titre rétroactif la force obligatoire des arrêts résultant de l'article 46 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2647.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2653.54</TimestampEnd>
			<Text>Voici ainsi résumé, sans l'avoir trahi, je l'espère, l'opinion dissidente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2653.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2659.54</TimestampEnd>
			<Text>Je ne vous surprendrai guère en vous disant que je ne partage pas le point de vue ainsi développé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2659.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2668.54</TimestampEnd>
			<Text>Je vous donne la première assertion selon laquelle le principe de non-discrimination est plus important que ceux des droits acquis et de la sécurité juridique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2668.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2676.54</TimestampEnd>
			<Text>Il me semble qu'il ne s'agit pas de faire prévaloir dans notre affaire un droit sur un autre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2676.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2682.54</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit en revanche de trouver une conciliation acceptable entre ces deux principes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2682.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2702.54</TimestampEnd>
			<Text>Pousser de manière absolue cette nécessaire conciliation reviendrait à permettre aux héritiers des enfants illégitimes et adultérins de toutes les dynasties qui ont régné sur l'Europe, pour ne prendre que, de contester les successions dont leurs lointains ascendants ont été écartés du fait de leur naissance hors mariage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2702.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2711.54</TimestampEnd>
			<Text>Ce serait ça la traduction parfaite de la victoire totale du principe de non-discrimination.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2711.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2723.54</TimestampEnd>
			<Text>Le seul principe de non-discrimination sans tenir compte de celui de la sécurité juridique nous conduirait inévitablement à méconnaître d'autres droits fondamentaux garantis par la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2723.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2738.54</TimestampEnd>
			<Text>Pensez par exemple de l'atteinte aux droits de propriété telles que garantie par l'article 1er du 1er protocole de la Convention pour les descendants qui pensaient légitimement avoir acquis de tels droits, et pour certains depuis bien longtemps.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2738.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2768.04</TimestampEnd>
			<Text>Une espèce, je vous rappelle, qui estimait que le requérant était en droit en 1998 de remettre en cause la donation partage, conduit à contester les droits détenus par les bénéficiaires depuis près de 30 ans, alors même que ces derniers ne pouvaient pas douter de la légalité de l'acte de donation partage, parfaitement conforme aux droits de l'époque et dont la validité a été expressément confirmée par la loi de 72.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2768.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2785.54</TimestampEnd>
			<Text>D'ailleurs, il est raisonnable de penser qu'une telle remise en cause est de nature à créer les espoirs les plus irréalistes sur des biens qui ont pu être vendus ou transmis depuis fort longtemps, sans parler même de ceux qui ont été joyeusement dilapidés par leur légitime propriétaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2785.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2807.04</TimestampEnd>
			<Text>Naturellement, personne n'ignorera l'importance du principe de non-discrimination, mais on ne peut méconnaître les aménagements nécessaires induits par l'entrée en vigueur d'une loi, quand bien même cette loi aurait pour objet de mettre fin à une telle discrimination.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2807.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2817.04</TimestampEnd>
			<Text>La jurisprudence elle-même souligne que les droits de l'homme garantis par la Convention sont évolutifs en fonction de l'état des sociétés départies à la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2817.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2826.04</TimestampEnd>
			<Text>On serait bien en peine de trouver dans la jurisprudence des années 1970 des indications sur les évolutions constatées actuellement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2826.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2842.54</TimestampEnd>
			<Text>Même si les époux M avaient eu affaire à un notaire particulièrement éclairé en 1970, à aucun instant celui-ci n'aurait pu supputer quelles évolutions ce droit allait connaître.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2842.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2850.04</TimestampEnd>
			<Text>Ce qui m'amène à la seconde assertion de l'opinion dissidente, sur laquelle vous ne serez pas surpris, que j'exprime les plus grandes réserves.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2850.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2865.04</TimestampEnd>
			<Text>L'opinion dissidente estime que conclure à la non-violation de la Convention dans cette affaire reviendrait à permettre aux législateurs d'écarter à titre rétroactif la force obligatoire des arrêts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2865.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2885.04</TimestampEnd>
			<Text>Nos lois nationales sont régies par un principe de non-rétroactivité, et l'opinion dissidente semble impliquer que les arrêts de la Cour devraient avoir un effet rétroactif, et devraient être traduits dans des lois qui auraient ou devraient avoir un effet rétroactif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2885.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2893.54</TimestampEnd>
			<Text>Les lois votées pour exécuter l'arrêt de la Cour pourraient-elles ou devraient-elles être rétroactives?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2893.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2898.04</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement français ne partage pas l'opinion dissidente pour trois motifs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2898.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2903.04</TimestampEnd>
			<Text>Le premier est le plus évident, l'arrêt Masurek est complètement exécuté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2903.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2915.54</TimestampEnd>
			<Text>Une nouvelle législation a été adoptée l'année même où votre arrêt a été rendu, supprimant toute différence de traitement entre enfants légitimes et illégitimes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2915.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2923.04</TimestampEnd>
			<Text>Il paraît difficile aujourd'hui de soutenir comme le fait l'opinion dissidente que le législateur a méconnu la portée de l'arrêt Masurek.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2923.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2927.54</TimestampEnd>
			<Text>Le deuxième motif tient à la différence de situation des affaires Masurek et Fabry.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2927.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2935.04</TimestampEnd>
			<Text>Ce qui semble à relever, la présente affaire diffère essentiellement de l'affaire Masurek.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2935.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2944.04</TimestampEnd>
			<Text>Car le partage successoral dans l'affaire Masurek n'était pas encore réalisé, il l'est dans l'affaire Fabry.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2944.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2955.04</TimestampEnd>
			<Text>Sa situation se distingue des requêtes précitées dans lesquelles les requérants ont entrepris leurs actions en justice alors que leur situation n'était pas encore acquise lorsqu'ils ont exercé les recours internes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2955.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2965.54</TimestampEnd>
			<Text>Dès lors, la solution retenue par les juridictions internes puis par la Chambre n'a pas remis en cause le principe de non-discrimination posé par l'arrêt Masurek.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2965.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2971.54</TimestampEnd>
			<Text>Et elle n'avait, l'arrêt de Chambre le souligne, rien d'irrésonnable ni d'arbitraire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2971.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2989.04</TimestampEnd>
			<Text>Le troisième motif tient à la portée que le gouvernement français pense qu'il convient de donner à l'article 46 et pourquoi les hautes parties contractantes s'engagent à se conformer aux arrêts définitifs de la Cour dans les litiges auxquels elles sont parties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2989.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2999.54</TimestampEnd>
			<Text>Il est clair qu'un arrêt de condamnation peut entraîner des mesures générales dans l'État condamné et donc avoir une portée qui vaut au-delà du litige concernant les parties devant la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2999.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3010.04</TimestampEnd>
			<Text>Pourtant, la Cour n'a jamais reconnu un effet rétroactif à ces arrêts, pas même pour l'État condamné.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3010.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3027.04</TimestampEnd>
			<Text>Soutenir que la solution de l'arrêt Masurek devrait s'appliquer à l'affaire Fabry, c'est-à-dire à une situation juridique dont il a été démontré qu'elle avait été définitivement acquise avant son prononcée, c'est soutenir que les arrêts de la Cour devraient avoir un effet rétroactif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3027.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3037.54</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est pas un véritable revirement de jurisprudence qui voudrait totalement de sa portée l'article 46 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3037.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3042.54</TimestampEnd>
			<Text>Convenir ici de revenir à notre espèce, c'est de préciser de quelle litige vous êtes saisi aujourd'hui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3042.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3047.54</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant n'est pas satisfait du rejet de sa requête par la juridiction nationale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3047.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3057.54</TimestampEnd>
			<Text>Il souhaite en fait vous faire dire que la Cour de cassation ne pouvait pas considérer qu'à la date du décès, un partage résultant de la donation partage était intervenu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3057.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3068.54</TimestampEnd>
			<Text>La jurisprudence de la Cour de cassation sur cette question n'est pourtant pas nouvelle, puisque comme je vous l'indiquais tout à l'heure, la jurisprudence est constante depuis 1950.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3068.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3078.04</TimestampEnd>
			<Text>Il ne peut être envisagé une rétroactivité absolue d'une législation nouvelle mettant un terme à des dispositions discriminatoires, quelle que soit la noblesse du but poursuivi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3078.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3085.54</TimestampEnd>
			<Text>Rien ne dit d'ailleurs que votre juridiction ne jugerait pas de telles dispositions parfaitement contraires à l'article 6 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3085.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3091.04</TimestampEnd>
			<Text>Et tout dit que de telles dispositions seraient jugées contraires à l'article 1 du premier protocole.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3091.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3100.54</TimestampEnd>
			<Text>La loi de 2001 organise une application immédiate aux situations en courbe, et prévoit que ces dispositions nouvelles s'appliquent aux successions non clauses, ou qui n'ont pas donné lieu à partage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3100.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3108.54</TimestampEnd>
			<Text>La Cour de cassation a déjà eu l'occasion d'appliquer la loi nouvelle à des successions ouvertes en 1994, en 1962, qui n'étaient pas clauses.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3108.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3126.54</TimestampEnd>
			<Text>En saisissant votre cours aujourd'hui, le requérant voudrait vous voir substituer l'appréciation de la Cour de cassation sur la notion du moment auquel le partage est considéré comme réalisé, substituer à cette interprétation une interprétation qui lui serait plus favorable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3126.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3141.54</TimestampEnd>
			<Text>La loi ne s'agit plus là d'une question portant sur la conformité à la Convention de sauvegarde des droits de l'homme et de liberté fondamentale, mais d'un pur problème de droit interne, étranger à votre cours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3141.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3158.54</TimestampEnd>
			<Text>J'invite votre cours à ne pas tomber dans ce piège qui consisterait à substituer à l'appréciation juridique de la Cour de cassation votre propre acception, aussi éclairée soit-elle de cette notion de droit interne, portant sur l'appréciation du moment où le partage de la succession en cause doit être considéré comme réalisé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3158.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3180.04</TimestampEnd>
			<Text>Vous ne pourrez que constater que les autorités françaises ont intégralement exécuté l'arrêt Masurek en recherchant l'équilibre que votre juridiction met toujours à leur charge, et que les juridictions nationales ont appliqué, conformément à la Convention qui s'impose à elle, cette loi, sans qu'elle ne soit pas en cause d'une donation qui date de près de 30 ans.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Françoise Tulkens</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3182.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3183.5</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie, Madame Tissier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3184.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3186.98</TimestampEnd>
			<Text>Merci aux deux partis pour leurs interventions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3187.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3192.98</TimestampEnd>
			<Text>J'invite maintenant les juges de la Grande Chambre à soumettre les questions qu'ils souhaitent poser aux partis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3192.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3192.98</TimestampEnd>
			<Text>Le juge Bianku, vous avez la parole.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Ledi Bianku</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3198.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3199.18</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Mme la Présidente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3199.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3201.38</TimestampEnd>
			<Text>J'ai une question pour le gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3202.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3227.38</TimestampEnd>
			<Text>Alors, en présence de plusieurs exemples où les juridictions françaises ont opéré par une application directe de la Convention au niveau national, comme par exemple les arrêts de la Cour de cassation de 15 avril 2011 concernant la présence de l'avocat pendant la guerre d'Avue, ou l'arrêt de 2 mai 2000 du tribunal de grande instance de Montpellier, qui appliqua directement la jurisprudence mazuraïque, je vous pose la question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3227.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3242.02</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce une intervention législative de telle nature à compromettre l'application directe de la Convention par les tribunaux au niveau interne, en particulier en limitant l'effet dans le temps des nouveaux droits, comme dans le cas d'Expess?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3242.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3243.58</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Françoise Tulkens</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3246.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3250.06</TimestampEnd>
			<Text>Les collègues souhaitent poser d'autres questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3250.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3250.06</TimestampEnd>
			<Text>Le juge Vajić.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Nina Vajić</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3255.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3257.55</TimestampEnd>
			<Text>Merci Madame la Présidente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3257.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3260.55</TimestampEnd>
			<Text>Moi j'aimerais bien poser cette question en deux parties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3260.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3273.55</TimestampEnd>
			<Text>Et ce qui m'intéresse serait, est-ce qu'il y a une possibilité que l'action en réduction fasse un nouveau partage des biens déjà partagés?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3273.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3280.75</TimestampEnd>
			<Text>Alors pas des biens, de nouveaux biens qui peuvent surgir, mais des biens déjà partagés. Merci.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3280.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3280.75</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Françoise Tulkens</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3281.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3282.52</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3284.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3287.62</TimestampEnd>
			<Text>D'autres questions parmi les collègues de la Grande Chambre?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3287.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3289.98</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est pas le cas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3290.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3294.24</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que vous souhaitez une petite interruption pour vous permettre de préparer la question?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3294.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3295.66</TimestampEnd>
			<Text>Madame Tissier?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3295.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3298.74</TimestampEnd>
			<Text>Madame la Présidente, oui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3298.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3299.36</TimestampEnd>
			<Text>S'il vous plaît.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3299.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3300.24</TimestampEnd>
			<Text>Je préférerais.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3301.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3306.74</TimestampEnd>
			<Text>temps, vous êtes d'accord, eh bien nous allons alors interrompre la grande chambre pendant une quinzaine de minutes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3301.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3306.74</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie. L'audience est suspendu.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3370.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3371.35</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Françoise Tulkens</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3410.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3411.93</TimestampEnd>
			<Text>S'il vous plaît.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3415.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3418.25</TimestampEnd>
			<Text>Voilà, nous reprenons l'audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3418.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3424.53</TimestampEnd>
			<Text>J'invite maintenant les partis à la fois à répondre aux questions et à poursuivre avec leur réplique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3424.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3427.81</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez, chacune des parties, une dizaine de minutes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3427.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3428.81</TimestampEnd>
			<Text>La parole est à maître Ottan.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3431.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3446.58</TimestampEnd>
			<Text>Madame la Présidente, pour répondre à la question concernant les effets de l'action en réduction, l'action en réduction est prévue par les articles 1077.1 et 1077.2</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3446.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3467.54</TimestampEnd>
			<Text>du Code civil et la jurisprudence, en tout cas une décision du Tribunal de Grande Instance de Carpentras qui s'est prononcée sur la question posée, indique que l'action en réduction entraîne une nouvelle répartition des biens concernés par la donation partage existante au décès du donateur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3467.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3480.26</TimestampEnd>
			<Text>Donc j'en déduis que l'action en réduction a pour effet effectivement de provoquer un nouveau partage qui est ordonné et organisé par le juge lui-même.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3480.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3505.7</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne les quelques observations en réplique que je voudrais faire à la suite des observations du gouvernement français, je voudrais d'abord sur le plan factuel revenir très brièvement sur les conditions dans lesquelles est intervenue la donation partage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3505.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3522.9</TimestampEnd>
			<Text>On a soutenu qu'il n'y avait pas eu de mensonge de la maire du Requéran à l'occasion de la donation partage et j'ai entendu d'ailleurs avec un peu de surprise, je dois le dire, que M. Fabrice serait devenu à 40 ans le fils de sa mère.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3522.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3529.66</TimestampEnd>
			<Text>Je crois que tout le monde comprend bien que M. Fabrice est le fils de sa mère depuis sa naissance</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3529.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3538.98</TimestampEnd>
			<Text>et que la première en être absolument certaine et en avoir une conscience absolue, c'est sa mère elle-même.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3538.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3572.06</TimestampEnd>
			<Text>Alors je veux bien que l'esprit juridique aille quelquefois à l'encontre du bon sens commun mais lorsque Mme Roch déclare, et je n'invente rien, c'est dans l'acte de donation partage lui-même, qu'il n'y a pas d'autres enfants que les donataires au présent, je maintiens que Mme Roch ment sciemment pour léser son fils dont elle connaît mieux que personne l'existence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3572.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3603.66</TimestampEnd>
			<Text>Deuxième observation, je suis un petit peu surpris que le gouvernement français n'ait pas répondu à l'argument selon lequel seul un partage réalisé ou un accord amiable intervenu ou une décision judiciaire irrévocable conformément aux dispositions de l'article 25 de la loi 2001 permet d'exclure les enfants adultérins des droits nouveaux consentis par la loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3603.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3609.22</TimestampEnd>
			<Text>Seul un partage réalisé, un accord amiable intervenu ou une décision judiciaire irrévocable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3609.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3621.5</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y a évidemment pas, à la date de la proclamation ou de la promulgation de la loi, de partage judiciaire, de décision judiciaire irrévocable puisque la procédure est en cours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3621.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3636.5</TimestampEnd>
			<Text>Et c'est d'ailleurs le point de vue qui a été exprimé tant par le notaire, l'opinion dissidente le rappelle, que par le tribunal de grande instance de Bézier, que par l'avocat général à la Cour de cassation lui-même.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3636.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3645.42</TimestampEnd>
			<Text>Troisième observation, je ne peux pas laisser dire que l'action de M. Fabrice aurait en réalité pour finalité</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3645.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3652.78</TimestampEnd>
			<Text>ou au moins pour résultat de remettre en cause toutes les successions depuis les rois de France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3652.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3666.74</TimestampEnd>
			<Text>Il est bien évident que je ne me situe pas et le requérant ne se situe pas dans une espèce de logique du tout ou rien qui transformerait la Cour en une institution qui prendrait des décisions aux effets dévastateurs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3666.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3668.54</TimestampEnd>
			<Text>Il ne s'agit évidemment pas de ça.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3668.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3709.3</TimestampEnd>
			<Text>Et je suis tout à fait d'accord lorsqu'il s'agit de chercher à concilier de manière acceptable le principe de sécurité juridique qui est évidemment souhaitable dans tout état membre et la règle de non-discrimination qui malgré tout, me semble-t-il, sans vouloir établir de priorité, tout en cherchant à combiner effectivement des principes qui doivent a priori prévaloir, le principe, la règle de non-discrimination me paraît quand même ici dans cette enceinte devoir être un souci permanent, constant et prioritaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3709.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3732.02</TimestampEnd>
			<Text>Or, ce qui me frappe dans les observations du gouvernement, c'est qu'en réalité, on essaie de vous ramener en 1970 pour vous faire admettre que le notaire de 1970 ne pouvait pas par anticipation imaginer que vous rendriez en 2000 l'arrêt Masurek.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3732.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3734.86</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est pas ça le débat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3734.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3742.58</TimestampEnd>
			<Text>Le débat, ce n'est pas la responsabilité intellectuelle, juridique, voire professionnelle du notaire de 1970.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3742.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3747.98</TimestampEnd>
			<Text>Le débat, c'est la responsabilité du législateur français de 2001.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3747.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3756.62</TimestampEnd>
			<Text>Et le débat, c'est aussi, pardonnez-moi, la responsabilité de la Cour de cassation lorsqu'elle rend son arrêt en 2007.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3756.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3760.98</TimestampEnd>
			<Text>Tout cela après l'arrêt Masurek.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3760.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3789.14</TimestampEnd>
			<Text>Or, nous sommes dans une situation où manifestement les conséquences n'ont pas été tirées de l'arrêt Masurek parce que la sécurisation de situation acquise fût-elle complètement illégitime et complètement injuste, a prévalu sur la réparation d'injustices particulières.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3789.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3795.14</TimestampEnd>
			<Text>Moi, je suis un peu, si vous voulez étonner, 11 ans après avoir plaidé devant cette Cour l'affaire Masurek.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3795.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3803.98</TimestampEnd>
			<Text>D'être obligé de me retrouver devant vous, dans une situation à peu près analogue, pour un justiciable qui, comme M. Masurek,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3803.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3816.18</TimestampEnd>
			<Text>faisait partie en quelque sorte des précurseurs et qui, dès 1998, invoquait devant les juridictions nationales les dispositions de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3816.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3822.46</TimestampEnd>
			<Text>C'est quand même invraisemblable que nous nous retrouvions 11 ans après l'arrêt Masurek au point de départ.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3822.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3837.38</TimestampEnd>
			<Text>Et ce qui est encore plus invraisemblable, c'est que les juridictions de fond, le tribunal de grande instance de Béziers en l'occurrence, après le tribunal de grande instance de Montpellier, les juges nationaux qui ont la responsabilité d'appliquer directement la Convention l'ont fait.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3837.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3845.62</TimestampEnd>
			<Text>Les obstacles sont intervenus au niveau de la Cour de cassation, mais avant la Cour de cassation, au niveau du législateur lui-même.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3845.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3851.7</TimestampEnd>
			<Text>C'est cette situation qui n'est pas acceptable et qui concerne très, très peu de personnes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3851.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3864.66</TimestampEnd>
			<Text>Donc, ce que je demande à la Cour, c'est de tenir compte de cette situation très particulière d'un requérant qui avait saisi les institutions judiciaires françaises dès 1998.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3864.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3877.06</TimestampEnd>
			<Text>Et si vous donnez satisfaction à ce requérant, vous ne remettrez évidemment pas en cause toutes les successions qui remontent à la royauté, voire à l'Ancien Empire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3877.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3881.06</TimestampEnd>
			<Text>Remettons les choses à leur place, ne dramatisons pas inutilement la situation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3881.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3884.42</TimestampEnd>
			<Text>Et je pense que le cas de M. Fabrice,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3884.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3886.38</TimestampEnd>
			<Text>comme le cas de M. Masurek en son temps,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3886.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3891.34</TimestampEnd>
			<Text>mérite effectivement une réponse appropriée dans les termes et dans les prévisions de la Convention et des arrêts de la Cour.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Françoise Tulkens</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3893.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3896.03</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie maître Ottan, Madame Tissier, vous avez la parole.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3897.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3901.93</TimestampEnd>
			<Text>Merci Madame la Présidente. Je vais tout d'abord répondre aux questions qui m'ont été posées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3901.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3908.53</TimestampEnd>
			<Text>Alors bien sûr la Cour de cassation écarte la loi au nom de la Convention, on l'a fait à de nombreuses reprises.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3908.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3917.69</TimestampEnd>
			<Text>Nous avons tous des exemples en tête, des exemples récents mais aussi des exemples plus anciens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3917.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3931.69</TimestampEnd>
			<Text>Mais en l'espèce la non conformité de la loi 2001 à la décision masurèque et donc à la Convention telle qu'interprétée par votre cours n'était tout simplement pas établie par le requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3931.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3952.15</TimestampEnd>
			<Text>Accepter de l'application de la loi 2001 à des situations où le partage est déjà réalisé, c'est accepter de l'appliquer à toutes les situations déjà acquises en matière de succession sans qu'une limite dans le temps puisse être juridiquement fixée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3952.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3965.73</TimestampEnd>
			<Text>Et si une limite dans le temps n'est pas juridiquement fixée par un législateur, le législateur intervient de façon arbitraire ou tout au moins laisse le juge intervenir de façon arbitraire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3965.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3996.09</TimestampEnd>
			<Text>Donc l'arème masurèque, je vous l'ai déjà dit, je le répète, a été exécutée, totalement exécutée, rapidement exécutée par la loi 2001 et il a fallu que le législateur, comme tout législateur, édicte une loi claire et précise, ce qu'il a fait, en disant à quelle situation la nouvelle loi pouvait s'appliquer et quelles situations en étaient exclues.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3996.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4002.37</TimestampEnd>
			<Text>Les situations qui en étaient exclues, c'était les situations où le partage était déjà réalisé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4002.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4005.43</TimestampEnd>
			<Text>Donc considérer qu'on était devant une situation close.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4005.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4014.57</TimestampEnd>
			<Text>Alors, mon contradicteur s'est étonné du fait que j'ai pu dire que M. Fabry était devenu le fils de sa mère à 40 ans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4014.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4016.87</TimestampEnd>
			<Text>Je crois avoir précisé que c'était au regard de la loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4016.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4031.43</TimestampEnd>
			<Text>Mais effectivement, je continue à soutenir qu'en 70, lorsque Mme M. décide de cet acte de donation partage et que son notaire l'interroge sur le fait de savoir si elle a un autre enfant,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4031.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4042.93</TimestampEnd>
			<Text>elle ne peut répondre que non. Parce que si elle répond oui, son notaire va lui demander l'acte de naissance de l'enfant portant mention d'affiliation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4042.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4046.43</TimestampEnd>
			<Text>Et comme l'affiliation n'est pas établie, elle ne peut pas produire cet acte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4046.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4052.43</TimestampEnd>
			<Text>Donc devant son notaire en 70, elle ne peut que répondre « je n'ai pas d'autre enfant ».</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4052.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4071.43</TimestampEnd>
			<Text>Alors, on s'est interrogé, là je pense que je n'ai pas été bien comprise, mais si je ne l'ai pas été par mon contradicteur, je risque de ne pas l'avoir été par la Cour, sur la question du partage et de la réalisation du partage et de l'article 25.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4071.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4077.93</TimestampEnd>
			<Text>Et par ce biais, je vais répondre aussi à la seconde question qui m'a été posée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4077.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4100.43</TimestampEnd>
			<Text>Alors, la jurisprudence est tout à fait constante, sauf effectivement une décision du Tribunal de Grande Instance de Carpentras, pour lequel nous avons bien évidemment tous le plus grand respect, mais qui est une décision tout à fait isolée d'un tribunal du fond, qui a toujours été démenti par les Cours d'appel et par la Cour de cassation de façon constante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4100.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4112.93</TimestampEnd>
			<Text>Alors, les biens sont partagés par la donation-partage. L'action en réduction ne consiste pas à remettre en cause le partage,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4112.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4122.43</TimestampEnd>
			<Text>le partage par lot d'un certain nombre de biens, mais consiste à remettre en cause la libéralité, la donation, le don.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4122.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4132.93</TimestampEnd>
			<Text>Donc, elle aboutit à une restitution, à une part de restitution, mais jamais en nature, toujours en espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4132.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4140.93</TimestampEnd>
			<Text>Je vais tenter de raisonner à partir de la situation de l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4140.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4147.93</TimestampEnd>
			<Text>Imaginons que la mère de M. Fabry meure en 2001, après la loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4147.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4158.93</TimestampEnd>
			<Text>Le partage est réalisé à la date du décès de Mme M. après l'entrée en vigueur de la loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4158.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4171.93</TimestampEnd>
			<Text>L'action en réduction qu'aurait intentée M. Fabry aurait eu comme conséquence d'imposer à ses frères et soeurs de lui restituer,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4171.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4186.93</TimestampEnd>
			<Text>non pas les biens dont ils étaient propriétaires depuis 30 ans, mais une somme d'argent correspondant à la part à laquelle il aurait pu prétendre dans ses biens, dans ses dons.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4186.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4198.43</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y a pas un nouveau partage. Le partage réalisé qui a lésé l'héritier n'est pas remis en cause, mais il peut donner lieu à une indemnité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4198.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4207.43</TimestampEnd>
			<Text>Le nom de l'action intégrale n'est pas une action en réduction, mais une action en réduction indemnitaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4207.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4218.43</TimestampEnd>
			<Text>Je reviens un instant sur l'article 25.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4218.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4252.43</TimestampEnd>
			<Text>L'article 25, mais vous le lirez, la loi de 2001, l'article sur les dispositions transitoires, dit clairement « sous réserve des accords hermiades déjà intervenus et des décisions judiciaires irrévocables, seront applicables aux successions ouvertes à la date de publication de la présente loi et n'ayant pas donné lieu à partage avant cette date ». C'est-à-dire que tout ça est alternatif et ne se cumule pas comme on a tenté de vous le dire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4252.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4260.43</TimestampEnd>
			<Text>Bien sûr, il n'y avait pas de décision judiciaire irrévocable, mais le partage était réalisé avant la date d'entrée en vigueur de la loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4260.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4270.43</TimestampEnd>
			<Text>Que la décision de la Cour de cassation soit inéquitable au sieux de M. Fabry, cela ne fait guère de doute.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4270.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4295.43</TimestampEnd>
			<Text>De même que la loi de 1972 a dû paraître inéquitable à tous les enfants illégitimes qui, par les règles transitoires de son entrée en vigueur, n'ont pu bénéficier d'aucun droit sur la succession de leurs parents, ou encore de tous les autres pour lesquels la succession a été close ou le partage réalisé avant le 4 décembre 2001, qui ont eu des droits sur la succession de leurs parents minorés par rapport à ceux des enfants légitimes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4295.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4330.43</TimestampEnd>
			<Text>Vous aurez bien compris qu'on n'est pas du tout dans la situation masurèque qui a donné lieu à votre célèbre jurisprudence, dans la mesure où d'un côté on avait une situation qui était une situation ouverte avec une succession à discuter, et que dans l'affaire Fabry on a une situation qui n'est plus ouverte en cela que le partage a été réalisé en 1994 par le décès de la mère, quatre ans avant qu'il attente l'action, et plus de six avant la nouvelle loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4330.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4337.43</TimestampEnd>
			<Text>Mais ce n'est pas parce que M. Fabry ressent cette décision comme inéquitable qu'elle n'est pas conforme au droit à la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4337.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4343.43</TimestampEnd>
			<Text>Ça c'est une autre question. Vous me permettrez d'émettre les plus forts doutes sur la non-conformité de la Convention,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4343.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4352.43</TimestampEnd>
			<Text>de cette décision de justice. Je suis au contraire persuadée que l'arrêt masurèque a été totalement exécuté par le législateur français,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4352.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4366.43</TimestampEnd>
			<Text>qui comme tout législateur devait se garder de l'arbitraire et devait prendre une loi suffisamment précise pour qu'elle soit bien appliquée par les juridicules.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4366.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4366.93</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Françoise Tulkens</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4370.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4371.56</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie Madame Tissier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4372.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4374.52</TimestampEnd>
			<Text>Nous en arrivons ainsi au terme de l'audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4374.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4381.04</TimestampEnd>
			<Text>Je remercie vivement les comparands qui ont assisté à la Cour par leurs interventions et les réponses à vos questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4381.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4383.66</TimestampEnd>
			<Text>La Cour va maintenant délibérer sur le fond.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4383.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4388.82</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt sera rendu ultérieurement et les parties seront informées de la date du prononcé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4388.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4388.82</TimestampEnd>
			<Text>Voilà, je vous souhaite une bonne journée et l'audience est levée.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
</Transcript>
