<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Transcript>
	<WebcastID>2268907_21032012</WebcastID>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>10.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>10.58</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Nicolas Bratza</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>65.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>78.26</TimestampEnd>
			<Text>Je déclare ouverte l'audience publique sur le fond de l'affaire de Souza Ribeiro contre France. L'affaire a été introduite devant le Court le 22 mai 2007 par un ressortissant</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>80.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>89.54</TimestampEnd>
			<Text>brésilien, M. Luan de Souza Ribeiro, en vertu de l'article 34 de la Convention. Elle a</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>89.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>101.82</TimestampEnd>
			<Text>été attribuée à la cinquième section de la Cour, conformément à l'article 52 du règlement de la Cour. La requête a été communiquée au gouvernement le 9 février</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>102.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>109.22</TimestampEnd>
			<Text>2009. Le 24 mai 2011, une chambre de la cinquième section a déclaré la requête recevable et</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>111.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>118.46</TimestampEnd>
			<Text>a adopté un arrêt, lequel a été prononcé le 30 juin 2011. Le 27 septembre 2011, le</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>118.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>137.46</TimestampEnd>
			<Text>récurrent a demandé le renvoi de l'affaire devant la Grande Chambre, conformément à l'article 43 de la Convention, et cette demande a été acceptée par le Collège de la Grande Chambre le 28 novembre 2011. Par ailleurs, le groupe d'information et de soutien</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>137.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>157.46</TimestampEnd>
			<Text>à des immigrés, la Ligue des droits de l'homme et le comité intermouvement auprès des évacués ont été autorisés, en vertu de l'article 44 du règlement, à soumettre à la Grande Chambre des observations écrites communes en tant que tierces parties. Le gouvernement</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>157.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>176.46</TimestampEnd>
			<Text>est représenté par son co-agent, Mme Anne-Françoise Tissier, sous directrice des droits de l'homme à la réaction des affaires juridiques du ministère des Affaires étrangères, et assisté par M. Sylvain Humbert et de Mme Catherine Salmon, conseillère. Le récurrent</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>176.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>192.46</TimestampEnd>
			<Text>est représenté par Mme Monget Sarrail, avocat au barrau de Guiana, assisté de Mme Navennec Normand, avocat au barrau de Valdemarne. Je salue les compétences au nom de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>192.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>207.46</TimestampEnd>
			<Text>Et en consultant le co-agent du gouvernement et la représentante du récurrent, j'ai fixé ainsi l'ordre de parole. Nous entendrons successivement Mme Monget Sarrail pour le</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>207.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>214.46</TimestampEnd>
			<Text>récurrent et puis Mme Tissier pour le gouvernement. La parole est à Mme Monget Sarrail.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>220.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>226.37</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur le Président, Mesdames, Messieurs, je viens donc représenter M. Louane de Souzard-Ibéraud,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>226.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>244.49</TimestampEnd>
			<Text>qui se plaint d'avoir été victime d'une mesure d'éloignement illégale en droit interne français, qui a violé le droit au respect de sa vie familiale, et il n'a pas pu disposer en Guyane d'un recours suspensif qui n'existe pas là-bas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>244.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>253.69</TimestampEnd>
			<Text>S'il avait pu bénéficier d'un recours suspensif, le juge aurait immédiatement constaté qu'il n'était pas éloignable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>253.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>272.57</TimestampEnd>
			<Text>Un recours suspensif en Guyane est seul, de nature, à préserver la subsidiarité d'une saisine de la cour, et il me semble que pour différents arguments que je vais vous exposer maintenant, il est nécessaire d'imposer ce recours suspensif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>272.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>280.25</TimestampEnd>
			<Text>Partons en Guyane, qui n'est pas le pays des rhododendrons ni des bougainvilliers, mais un monde tout à fait sauvage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>280.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>288.49</TimestampEnd>
			<Text>Dans son livre Eudorado, paru en 2010, M. Polis, qui est un universitaire travaillant en Guyane,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>288.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>298.49</TimestampEnd>
			<Text>écrit « En Guyane, une personne affronte la rue comme une loterie où elle peut risquer à tout moment d'être arrêtée puis expulsée ».</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>298.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>310.45</TimestampEnd>
			<Text>Telle est bien la réalité en Guyane, qui est un département français d'Amérique du Sud, grand comme le Portugal ou l'Autriche, mais dont la seule frange côtière est habitée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>310.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>327.45</TimestampEnd>
			<Text>Une seule route en Guyane, qui va de l'est à l'ouest, sur lesquelles figurent à l'entrée et à la sortie de cette route un contrôle routier, policier, qui permet de contrôler toutes les personnes entrant ou sortant de Guyane.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>327.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>336.81</TimestampEnd>
			<Text>Les policiers sont partout dans la zone habitée, les petites, dans les rues, autour de Cayenne et les petites villes alentours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>336.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>342.13</TimestampEnd>
			<Text>Le Portugal a 10 millions d'habitants, la Guyane en a 230 000.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>342.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>354.57</TimestampEnd>
			<Text>En 2007, année des faits dont vous allez avoir à juger aujourd'hui, il a été procédé en Guyane à 13 000 arrestations d'étrangers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>354.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>362.97</TimestampEnd>
			<Text>Pour 13 000 arrestations d'étrangers, combien pensez-vous qu'il y ait eu d'interpellations et de vérifications d'identité?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>362.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>367.85</TimestampEnd>
			<Text>En Guyane, nous vivons en permanence dans le contrôle policier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>367.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>379.01</TimestampEnd>
			<Text>Cette année 2007, un peu plus de 9 000 personnes ont été reconduites, passant en moyenne moins de 36 heures au centre de rétention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>379.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>386.65</TimestampEnd>
			<Text>Les mesures d'éloignement sont donc extrêmement nombreuses, rapidement décidées et très rapidement exécutées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>386.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>390.37</TimestampEnd>
			<Text>Effectivement, en Guyane, la rue est une loterie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>390.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>401.17</TimestampEnd>
			<Text>Je vous disais que la mesure d'éloignement dont a souvert Louane de Souza Ribérault était une mesure illégale et qui a été prise en violation de sa vie privée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>401.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>403.33</TimestampEnd>
			<Text>Voilà comment les faits se sont passés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>403.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>418.73</TimestampEnd>
			<Text>Le 25 janvier 2007 au matin, Louane de Souza Ribérault, qui a à peine 18 ans à ce moment-là, 18 ans et quelques mois, est arrêtée dans la rue en compagnie de sa mère par des policiers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>418.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>426.05</TimestampEnd>
			<Text>Sa mère présente son titre de séjour et Louane, lui, n'a pas de document.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>426.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>439.25</TimestampEnd>
			<Text>Il est brésilien et bien que né au Brésil en 1988, là nous sommes en 2007, il a pratiquement vécu toute sa vie en Guyane, puisqu'il y est arrivé à l'âge de 4 ans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>439.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>446.41</TimestampEnd>
			<Text>Ses parents vivent en Guyane, ses frères et soeurs vivent en Guyane, tout le monde est soit français, soit en séjour régulier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>446.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>449.53</TimestampEnd>
			<Text>Seul Louane n'a pas encore de papier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>449.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>451.61</TimestampEnd>
			<Text>Pourquoi n'a-t-il pas encore de papier?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>451.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>458.25</TimestampEnd>
			<Text>Parce que la loi française prévoit qu'on peut demander un titre de séjour à partir de sa majorité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>458.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>466.77</TimestampEnd>
			<Text>Et donc, comme vous l'aurez noté, il était dans l'année de sa majorité et c'est à ce moment-là qu'il pouvait demander un titre de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>466.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>472.93</TimestampEnd>
			<Text>Il avait toute l'année de ses 18 ans pour demander un titre de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>472.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>503.53</TimestampEnd>
			<Text>Quand il est contrôlé, la police voit donc qu'il parle parfaitement français, voit que sa mère a une carte de séjour, puisqu'elle a présenté la vie de carte, et du simple rapprochement de cette carte de séjour, de l'âge du jeune homme, du fait qu'il parle bien français, supposant ainsi qu'il a été scolarisé en France, il y avait une présomption forte de ce qu'il pourrait bénéficier effectivement d'un titre de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>503.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>505.33</TimestampEnd>
			<Text>La loi le prévoit ainsi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>505.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>515.97</TimestampEnd>
			<Text>La loi française prévoit que quand on est rentré en France avant l'âge de 13 ans et qu'on vit en France avec un parent, on peut avoir un titre de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>515.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>525.17</TimestampEnd>
			<Text>Donc, au moment de son arrestation, Louane de Souza Ribérault était dans l'année qui lui permettait de demander un titre de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>525.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>533.05</TimestampEnd>
			<Text>Il avait encore plusieurs mois pour le faire et il avait de plein droit à cette carte de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>533.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>545.85</TimestampEnd>
			<Text>Malgré tout, il a été arrêté, conduit au centre de rétention administrative et il a reçu un arrêté de reconduite à la frontière, qui est cette pièce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>545.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>567.41</TimestampEnd>
			<Text>Arrêté de reconduite à la frontière, qui est la mesure d'éloignement que les policiers ont préparée dès qu'il a été arrêté, qu'ils ont faxé à la préfecture, que la préfecture a faxé dans les minutes suivantes avec une simple signature, sans que personne ne vérifie jamais si M. Louane de Souza Ribérault</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>567.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>571.41</TimestampEnd>
			<Text>avait la possibilité de demander un titre de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>571.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>582.37</TimestampEnd>
			<Text>Même mieux, Louane de Souza Ribérault, qui est rentrée en France avant l'âge de 13 ans, était protégée de par la loi contre toute mesure d'éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>582.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>590.37</TimestampEnd>
			<Text>Donc si quelqu'un avait examiné sérieusement la situation personnelle de M. de Souza Ribérault,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>590.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>602.89</TimestampEnd>
			<Text>il aurait immédiatement constaté que ce jeune homme pouvait demander un titre de séjour, avait droit à un titre de séjour et ne pouvait pas être éloigné du territoire français.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>602.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>617.73</TimestampEnd>
			<Text>Seulement, comme je vous le disais, cet arrêté de reconduite a été très rapidement exécuté et personne n'a vérifié les circonstances de cette mesure d'éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>617.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>625.29</TimestampEnd>
			<Text>La loi prévoit en France que dans les centres de rétention, une assistance juridique est confiée à des associations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>625.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>630.73</TimestampEnd>
			<Text>En Guyane, la CIMAD remplit ce rôle depuis plusieurs années.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>630.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>640.89</TimestampEnd>
			<Text>Dès que la salariée de la CIMAD est arrivée au centre de rétention ce matin-là, elle a constaté immédiatement le problème de M. de Souza Ribérault,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>640.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>654.13</TimestampEnd>
			<Text>constitué un dossier avec les documents de la famille, avec son acte de naissance, avec tous les certificats de scolarité et elle a saisi immédiatement le tribunal administratif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>654.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>658.01</TimestampEnd>
			<Text>Il a été arrêté le 25 janvier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>658.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>677.37</TimestampEnd>
			<Text>Le tribunal a été saisi le 26 janvier vers 15h, a renvoyé immédiatement un avis d'audience pour le 1er février et à réception, et malgré cet avis d'audience, M. Louane de Souza Ribérault a été reconduit au Brésil à 16h.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>677.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>688.45</TimestampEnd>
			<Text>Il a donc été retenu de 7 ou 8h du matin jusqu'à 16h le lendemain, reconduit, qui est particulièrement expéditif, alors que nous l'avons vu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>688.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>696.61</TimestampEnd>
			<Text>Aucun examen réel de sa situation personnelle n'a été effectué.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>696.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>720.17</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est que le 18 octobre 2007, c'est-à-dire 10 mois plus tard, 9 mois plus tard, que le tribunal administratif de Cayenne a annulé cet arrêté de reconduite, puisqu'il n'était pas éloignable du territoire français, et ce n'est que 2 ans plus tard que M. de Souza Ribérault, après quelques péripéties administratives,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>720.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>732.41</TimestampEnd>
			<Text>a fini par recevoir en septembre 2009 la carte de séjour à laquelle il avait droit de plein droit, compte tenu de l'ancienneté de son séjour en France et de sa situation familiale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>732.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>738.73</TimestampEnd>
			<Text>M. de Souza Ribérault a donc été éloigné sans avoir le droit de l'être</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>738.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>752.81</TimestampEnd>
			<Text>et sans pouvoir saisir un tribunal pour faire vérifier la régularité en droit interne de la mesure d'éloignement et sa compatibilité avec la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>752.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>769.01</TimestampEnd>
			<Text>Puisqu'il a reçu ce titre de séjour, la Cour a considéré que la violation de l'article 8 était maintenant réparée, à minima, puisqu'il a reçu un titre de séjour, et qu'il n'était plus victime au regard de l'article 8.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>769.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>795.69</TimestampEnd>
			<Text>Je soutiens malgré tout qu'il est toujours victime, au titre de la combinaison des articles 13 et 8 de la Convention, puisqu'il n'a pas bénéficié d'un recours suspensif au moment de son éloignement, recours suspensif qui aurait permis immédiatement de régler la difficulté et d'empêcher la reconduite de M. de Souza Ribérault.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>795.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>809.81</TimestampEnd>
			<Text>La Cour nous a demandé d'intervenir sur cette question de la qualité de victime de M. de Souza Ribérault à ce jour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>809.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>830.37</TimestampEnd>
			<Text>Dans l'arrêt Guébré-Médine, puisque c'est cet arrêt que la Cour a souhaité viser, il a été constaté que dans la mesure où cette situation de M. de Souza Ribérault posait une question sérieuse au moment de son éloignement,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>830.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>837.57</TimestampEnd>
			<Text>alors il avait conservé la qualité de victime au moment de la saisine de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>837.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>842.49</TimestampEnd>
			<Text>Et cette réparation ultérieure ne lui a pas ôté cette qualité de victime.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>842.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>860.13</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement français a indiqué que dans la mesure où il n'y avait plus de violations de l'article 8, il ne pouvait plus y avoir de violations combinées des articles 8 et 13, puisque l'article 8 avait disparu, l'article 13 ne pouvait exister en lui-même.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>860.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>872.25</TimestampEnd>
			<Text>La Cour a, dans ces arrêts récents encore, toujours lié le grief défendable à la possibilité d'invoquer cette qualité de victime en combinaison des deux articles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>872.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>880.25</TimestampEnd>
			<Text>Et il me semble, à regarder le cas d'espèce de M. de Souza Ribérault, que ces conditions sont toujours remplies</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>880.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>890.37</TimestampEnd>
			<Text>et qu'il a effectivement encore maintenant la qualité de victime, puisqu'il y a toujours un caractère défendable au grief qu'il avait invoqué.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>890.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>904.69</TimestampEnd>
			<Text>La discussion porte sur la nécessité ou non de conséquences potentiellement irréversibles pour obtenir, pour exiger un caractère suspensif au recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>904.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>918.81</TimestampEnd>
			<Text>Je crois que la question qui se pose est en fait qu'en Guyane, compte tenu du nombre de reconduites à la frontière, il y a nécessairement un risque de conséquences potentiellement irréversibles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>918.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>939.77</TimestampEnd>
			<Text>Je dirais tout d'abord, pour balayer un argument des autorités françaises, que la Cour ne fait pas la distinction en matière de compatibilité des articles 8 et 13 avec les droits absolus et les droits relatifs. La Cour n'a pas entendu limiter la possibilité d'invoquer l'article 13 avec un droit absolu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>939.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>950.49</TimestampEnd>
			<Text>Sinon, elle l'aurait dit comme ça. Si la Cour dit qu'il y a besoin d'un recours suspensif quand il y a des risques de conséquences potentiellement irréversibles,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>950.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>962.17</TimestampEnd>
			<Text>c'est exactement ça qu'elle veut dire. Et dans le cas de M. Louane de Souza Ribéraud, il y a effectivement des risques de conséquences potentiellement irréversibles,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>962.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>973.41</TimestampEnd>
			<Text>même si on est dans le domaine de l'article 8. En effet, votre Cour l'a déjà jugé, l'a déjà reconnu dans l'arrêt Montmousseau, par exemple,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>973.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>992.05</TimestampEnd>
			<Text>qui est assez récent, et votre Cour n'écarte pas par principe l'article 8 en combinaison avec l'article 13, parce qu'elle dit expressément que le passage du temps peut avoir des conséquences irrémédiables sur les relations entre l'enfant et le parent qui ne vit pas avec lui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>992.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1008.29</TimestampEnd>
			<Text>En Guyane, la situation se pose au quotidien. Dans une population très métissée, avec des populations très diverses, un ancrage ancestral d'importantes populations</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1008.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1042.29</TimestampEnd>
			<Text>indigènes ou amérindiennes, tous ces contrôles font courir un risque très important de conséquences potentiellement irréversibles, alors qu'on le sait bien, les moyens qui sont mis à la disposition de la préfecture sont totalement insuffisants pour avoir un contrôle effectif et un examen sérieux de la situation personnelle de chaque requérant, de chaque personne qui est victime d'une mesure d'éloignement. C'est ainsi que nous avons vu en Guyane les reconduites de Français,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1042.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1054.65</TimestampEnd>
			<Text>de mineurs, d'écoliers avec leur cartable, d'un demandeur d'asile renvoyé vers Haïti et qu'on n'a jamais revu. Le nombre de reconduites au regard des moyens</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1054.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1067.05</TimestampEnd>
			<Text>donnés à l'administration entraîne de facto un niveau de risque accru de dommages irrémédiables. Il y a en Guyane 40 000 étrangers en séjour irrégulier,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1067.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1077.37</TimestampEnd>
			<Text>enfants compris, et donc 10 000 reconduites à la frontière par an. C'est énorme. Comme le dit effectivement Gérard Polis, la rue est une loterie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1077.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1097.45</TimestampEnd>
			<Text>Quand vous rentrez dans la rue, vous ne savez pas, mais vous avez toutes les chances d'être reconduit, puisque sur ces 40 000 étrangers adultes et enfants sans papier, enfin adultes sans papier et enfants, donc à peu près 20 000 adultes, 10 000 sont reconduits chaque année. De tels chiffres qui sont disproportionnés,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1097.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1106.57</TimestampEnd>
			<Text>je vous le disais, au regard des moyens de la préfecture, entraînent nécessairement un risque accru de conséquences irrémédiables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1106.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1118.89</TimestampEnd>
			<Text>En effet, ces étrangers vivant en Guyane ont des enfants. Le taux de natalité en Guyane est un des plus importants de France. Il y a beaucoup d'enfants en Guyane.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1118.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1127.69</TimestampEnd>
			<Text>Évidemment, ces enfants sont aussi les enfants des étrangers sans papier. Et évidemment, quand les gens sont renvoyés en l'espace de 36 heures,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1127.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1149.37</TimestampEnd>
			<Text>sans aucun examen réel de la situation personnelle de chaque requérant, il y a un risque qu'ils aient des enfants et que ces enfants restent en Guyane alors que les parents sont renvoyés et qu'il y aura peut-être un retour du parent et peut-être une disparition définitive du parent vers son pays d'origine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1149.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1160.73</TimestampEnd>
			<Text>Il faut donc faire particulièrement attention à cet aspect des choses. Il n'y a pas de chiffre précis en Guyane sur le nombre de mineurs isolés</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1160.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1170.81</TimestampEnd>
			<Text>qui restent là après reconduite à la frontière de leurs parents. Mais il y a une étude récente qui vient d'être publiée en janvier 2012 sur la situation à Mayotte,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1170.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1181.37</TimestampEnd>
			<Text>qui est un autre département exotique de la France avec à peu près la même situation, mais 26 000 reconduites par an. Cette étude montre qu'en 2011,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1181.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1195.29</TimestampEnd>
			<Text>un peu plus de 2 000 enfants étrangers sont restés alors que leurs parents étaient reconduits. Il y a donc une nécessité, compte tenu de la situation,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1195.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1210.97</TimestampEnd>
			<Text>à imposer un recours suspensif en Guyane compte tenu du nombre de reconduites, compte tenu du nombre de risques, compte tenu de l'impossibilité de vérifier la situation personnelle de chacun.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1210.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1223.21</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y a pas de contrôle administratif comme vous l'avez vu. Il y a besoin d'un contrôle juridictionnel parce que la vérification se fait a posteriori</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1223.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1233.77</TimestampEnd>
			<Text>si on n'a pas de recours suspensif. On va d'abord éloigner les gens, puis ensuite constater qu'ils sont français ou qu'ils sont mineurs ou qu'ils n'étaient pas éloignables,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1233.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1245.53</TimestampEnd>
			<Text>comme le cas de M. de Souza-Riberault. Je pense qu'il est important que la Cour décide que dans cette affaire, il y avait effectivement besoin d'un recours suspensif</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1245.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1257.37</TimestampEnd>
			<Text>pour donner sa plénitude au respect de la vie familiale de M. de Souza-Riberault. Et je pense que c'est l'intérêt même de la Cour et que c'est en harmonie également</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1257.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1267.45</TimestampEnd>
			<Text>avec les exigences de la législation européenne. C'est l'intérêt de la Cour parce qu'elle dit très régulièrement, elle rappelle très régulièrement sa subsidiarité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1267.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1276.97</TimestampEnd>
			<Text>Et pour cela, comme l'a indiqué le Président dans sa note l'année dernière, il est très important que les États mettent en place des recours suspensifs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1276.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1292.57</TimestampEnd>
			<Text>Sinon, les requêtes se multiplieront pour vous demander la suspension de mesures qui sont préjudiciables. Et la Cour a déjà statué en matière d'article 39 et d'article 8 récemment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1292.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1303.33</TimestampEnd>
			<Text>Il pourrait donc y avoir beaucoup plus de requêtes. Je vous disais également que c'est dans l'esprit de la réglementation européenne de mettre un recours suspensif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1303.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1314.57</TimestampEnd>
			<Text>Alors c'est vrai que la réglementation européenne n'impose pas en soi un recours suspensif. Ce qu'elle exige, c'est un contrôle juridictionnel et dans les plus brefs délais,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1314.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1324.57</TimestampEnd>
			<Text>l'un n'allant pas sans l'autre. Dans le cas de M. de Souza-Riberau, il n'y a pas eu de contrôle juridictionnel dans les plus brefs délais,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1324.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1334.37</TimestampEnd>
			<Text>puisque ce recours, cet examen n'a eu lieu que neuf mois plus tard, ce qui a été très préjudiciable à M. de Souza-Riberau en particulier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1334.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1355.97</TimestampEnd>
			<Text>Il nous faut donc en Guyane un recours suspensif, comme il est suspensif dans le reste de la France, puisque nous avons en Guyane un régime dérogatoire qui est justifié, nous dit-on, par les flux migratoires. Mais je ne suis pas bien sûre que le fait qu'il n'y ait pas de recours suspensif en Guyane</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1355.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1364.77</TimestampEnd>
			<Text>ait vraiment une influence sur le niveau d'étrangers qui rentrent en Guyane chaque année avec ces frontières qui sont effectivement incontrôlables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1364.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1376.37</TimestampEnd>
			<Text>Le seul intérêt de ne pas mettre de recours suspensif est, me semble-t-il, plutôt une économie de moyens. Là encore, on économise sur les fonctionnaires</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1376.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1382.77</TimestampEnd>
			<Text>à la préfecture pour contrôler ces arrêtés de reconduite qui ne sont pas autrement motivés que par le simple état civil du requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1382.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1394.67</TimestampEnd>
			<Text>Et on économise aussi sur les forces du tribunal administratif. C'est un mauvais calcul, parce que si le tribunal administratif était saisi de recours suspensifs,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1394.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1406.37</TimestampEnd>
			<Text>l'administration ferait préventivement un travail de meilleure qualité. Il me semble donc dans l'intérêt de tous que ces recours suspensifs soient considérés</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1406.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1412.97</TimestampEnd>
			<Text>comme nécessaires, ce qui nous permettra d'arrêter de jouer à la roulette russe quand nous rentrons dans les rues de Guyane.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Nicolas Bratza</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1419.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1421.59</TimestampEnd>
			<Text>Merci, maître Monget Sarrail.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1422.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1425.03</TimestampEnd>
			<Text>Et je donne la parole à Mme Tissier. S'il vous plaît.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1426.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1428.36</TimestampEnd>
			<Text>Merci, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1428.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1430.76</TimestampEnd>
			<Text>M. le Président, Mesdames et Messieurs les Juges,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1430.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1440.4</TimestampEnd>
			<Text>la question juridique que vous aurez à trancher aujourd'hui dans le cadre de la présente affaire, dans l'hypothèse où la jury est recevable, se pose de la façon suivante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1440.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1451.0</TimestampEnd>
			<Text>Pour être considéré comme effectif, au regard de l'article 13 de la Convention européenne des droits de l'homme, un recours doit-il nécessairement être doté d'un effet suspensif?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1451.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1478.92</TimestampEnd>
			<Text>Je dis bien la question juridique, car c'est une question juridique, comme toujours, que votre cours aura à trancher, et une question juridique à partir d'un cas d'espèce qui vous est semé aujourd'hui, et pas à partir de cas hypothétiques, qui, pour l'instant, ne sont jamais arrivés devant votre juridiction, car je pense qu'ils n'ont pas existé, ou tout du moins qu'ils se sont réglés autrement, s'ils ont existé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1478.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1486.6</TimestampEnd>
			<Text>Dans la présente affaire, le requérant invoque tout d'abord une atteinte à sa vie privée et familiale, garantie par l'article 8 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1486.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1497.6</TimestampEnd>
			<Text>Il conteste de plus le caractère effectif du recours devant le juge administratif contre les mesures de reconduite à la frontière en Guyane, en raison de l'absence d'effet suspensif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1497.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1507.8</TimestampEnd>
			<Text>Il souligne en effet que ce recours ne lui a pas permis de faire prévaloir ses droits à la vie privée et familiale, ni de faire obstacle à la mesure d'éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1507.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1514.64</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement considère au contraire que l'intéressé ne peut plus prévaloir d'une atteinte à sa vie privée et familiale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1514.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1526.4</TimestampEnd>
			<Text>Non seulement l'arrêté de reconduite à la frontière a été annulé, mais sa situation administrative a été régularisée, et régularisée de façon pérenne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1526.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1541.48</TimestampEnd>
			<Text>De plus, au regard de la Convention et de votre jurisprudence, le caractère suspensif du recours n'est obligatoire que dans le cas où la mise à exécution de la décision a des conséquences qu'il serait impossible de réparer par la suite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1541.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1554.2</TimestampEnd>
			<Text>Cette obligation n'est pas transposable à la présente affaire, car une atteinte à la vie privée et familiale ne peut être qualifiée a priori d'irréversible au regard de votre jurisprudence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1554.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1556.68</TimestampEnd>
			<Text>La démonstration tiendra en trois points.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1556.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1562.68</TimestampEnd>
			<Text>Votre jurisprudence aujourd'hui n'impose pas d'effet suspensif au recours dans la présente affaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1562.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1574.68</TimestampEnd>
			<Text>Reconnaître la nécessité par principe d'un effet suspensif au regard de l'article 8 porterait une atteinte directe à la cohérence et à la lisibilité de votre jurisprudence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1574.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1586.92</TimestampEnd>
			<Text>Et enfin, une telle décision conduirait à terme à étendre l'obligation du caractère suspensif à l'ensemble des dispositions de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1586.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1596.6</TimestampEnd>
			<Text>La question d'un effet suspensif obligatoire ne se trouve donc pas au champ de l'article 8, mais doit s'analyser au regard de l'ensemble des dispositions de la Convention que vous avez à appliquer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1596.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1601.44</TimestampEnd>
			<Text>Les faits sont bien connus de vous, et c'est la raison pour laquelle je ne ferai qu'un bref rappel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1601.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1608.84</TimestampEnd>
			<Text>Le 25 janvier 2007, le requérant a fait l'objet d'un contrôle routier au cours desquels il s'est avéré qu'il était en situation irrégulière.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1608.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1620.96</TimestampEnd>
			<Text>Je préciserai qu'il était seul au volant et non accompagné de sa mère, laquelle aurait été munie d'un permis de séjour, d'un titre de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1620.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1625.4</TimestampEnd>
			<Text>Il était seul et il parle mal français.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1625.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1642.2</TimestampEnd>
			<Text>On a tenté de vous faire croire qu'il était bien évident que ce garçon était dans une situation telle qu'il ne pouvait pas être reconduit parce que toute sa famille était en situation régulière et parce qu'il parlait un français tel que bien évidemment il était là depuis l'âge de 13 ans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1642.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1645.08</TimestampEnd>
			<Text>Eh bien non, les faits ne sont pas ceux-là.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1645.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1658.0</TimestampEnd>
			<Text>Il n'était pas évident du tout pour le policier qu'il arrêtait de savoir, d'avoir l'attention attirée par le fait que peut-être il aurait eu un droit au séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1658.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1666.32</TimestampEnd>
			<Text>Il n'a pas justifié d'entrer régulièrement sur le territoire et il est apparu qu'il s'y était maintenu illégalement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1666.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1678.32</TimestampEnd>
			<Text>Là encore, il avait plus de 18 ans, il n'y a pas d'autorisation de régulariser et de demander un permis de séjour dans l'année de ses 18 ans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1678.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1693.92</TimestampEnd>
			<Text>Il y a l'obligation lorsqu'on est majeur et qu'on a droit au séjour de faire les démarches et d'apporter à la préfecture les éléments qui lui permettent de reconnaître qu'il y a effectivement un droit au séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1693.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1700.12</TimestampEnd>
			<Text>Les étrangers en situation régulière ou irrégulière, pas plus que les français, ne sont fichés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1700.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1707.0</TimestampEnd>
			<Text>La préfecture ne dispose pas d'un dossier sur chacun sachant à quel moment il est rentré et quelle est sa situation en regard du séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1707.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1716.88</TimestampEnd>
			<Text>Bien évidemment, à personne de venir apporter à la préfecture les éléments de preuve qui justifient sa situation et son droit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1716.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1722.52</TimestampEnd>
			<Text>Il est reconduit le 26 janvier, donc le lendemain, à destination du Brésil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1722.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1726.2</TimestampEnd>
			<Text>Là encore, une petite précision de feuille mais qui me semble importante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1726.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1745.84</TimestampEnd>
			<Text>Je n'ai pas au dossier, le conseil du requérant l'a peut-être, mais je n'ai pas vu au dossier la moindre preuve que le tribunal ait fait connaître une date d'audience aux autorités avant que ceux-ci ne reconduisent l'intéressé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1745.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1758.96</TimestampEnd>
			<Text>Si cette preuve existe, qu'on me la donne, mais à mon sens, lorsque les autorités reconduisent M. Ribeiro-De Souza, elles ne peuvent pas savoir</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1758.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1762.88</TimestampEnd>
			<Text>qu'un recours a été déposé et qu'une date d'audience a été fixée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1762.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1781.56</TimestampEnd>
			<Text>Au vu des pièces du dossier, ce monsieur est reconduit le 26 janvier 2007 et il revient en Guyane de façon illégale et avec une grande facilité, j'y reviendrai plus tard, en août 2007, probablement plus tôt.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1781.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1784.92</TimestampEnd>
			<Text>On est sûr qu'il était présent en août 2007.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1784.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1803.96</TimestampEnd>
			<Text>Par un jugement du 18 octobre 2007, le tribunal administratif, donc après son retour, le tribunal administratif de Cayenne a jugé l'arrêté de reconduite illégale au motif que le requérant justifiait avoir résidé habituellement en France depuis l'âge de 13 ans et qu'en conséquence, il ne pouvait faire l'objet d'une mesure de reconduite à la frontière.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1803.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1805.56</TimestampEnd>
			<Text>Alors, sa situation est actuelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1805.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1808.76</TimestampEnd>
			<Text>La Cour nous a interrogé sur ce point.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1808.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1821.52</TimestampEnd>
			<Text>Un titre de séjour portant la mention visiteur lui a d'abord été délivré en juillet 2009, longtemps après son retour, longtemps après le jugement du tribunal administratif, penserez-vous sûrement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1821.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1825.04</TimestampEnd>
			<Text>Là encore, M. Dessouza n'a pas été très rapide</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1825.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1833.96</TimestampEnd>
			<Text>à se mettre en contact avec la préfecture et à apporter les éléments qui lui étaient demandés, ne serait-ce qu'une photo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1833.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1843.24</TimestampEnd>
			<Text>Ce titre a été remplacé en septembre 2009 par une carte vie privée familiale, valable de juin 2009 à juin 2010.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1843.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1846.64</TimestampEnd>
			<Text>Ce statut lui permet de travailler régulièrement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1846.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1848.32</TimestampEnd>
			<Text>Il apparaît par la suite que M. Rubérault</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1848.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1853.44</TimestampEnd>
			<Text>n'a une fois de plus pas agi avec diligence pour obtenir le renouvellement de son titre de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1853.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1859.44</TimestampEnd>
			<Text>Dans un premier temps, il n'a pas répondu à une convocation qui lui a été envoyée pour se rendre à la préfecture le 16 avril 2010.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1859.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1864.04</TimestampEnd>
			<Text>On lui a alors notifié un deuxième rendez-vous, le 29 juillet 2010.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1864.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1868.0</TimestampEnd>
			<Text>Il s'y est rendu, mais dépourvu des pièces nécessaires au renouvellement de son titre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1868.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1875.72</TimestampEnd>
			<Text>Il a été reçu une troisième fois le 12 août 2010, une nouvelle fois sans les pièces indispensables à la constitution de son dossier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1875.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1886.36</TimestampEnd>
			<Text>Et ce n'est que le 14 octobre 2010 que l'administration a pu procéder au renouvellement de son titre de séjour en vie privée familiale, valable de juin 2010 au 15 juin 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1886.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1889.44</TimestampEnd>
			<Text>Son titre arrivera à expiration le 15 juin 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1889.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1900.12</TimestampEnd>
			<Text>Un rendez-vous a déjà été fixé à la préfecture à cette date et nous espérons tous qu'il s'y trouvera avec les pièces qui lui sont demandées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1900.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1923.4</TimestampEnd>
			<Text>Pardonnez-moi pour cette énumération qui est un peu ennuyeuse, mais je crois qu'il est important que votre cours ait bien conscience de la difficulté à faire aboutir ces dossiers, y compris quand l'administration est parfaitement persuadée de la nécessité qu'il y a à les faire aboutir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1923.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1926.92</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant est titulaire à l'heure actuelle d'une carte de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1926.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1930.92</TimestampEnd>
			<Text>Il peut travailler.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1930.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1932.72</TimestampEnd>
			<Text>J'en reviens au raisonnement juridique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1932.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1938.16</TimestampEnd>
			<Text>Votre cours devra tout d'abord se prononcer sur la question de la recevabilité de la requête.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1938.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1942.6</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant ne semble pas avoir la qualité de victime et cela a plus d'un titre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1942.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1950.56</TimestampEnd>
			<Text>Au regard de l'article 8, je crois que la cause est entendue, je n'y reviendrai que très rapidement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1950.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1963.08</TimestampEnd>
			<Text>Ne peut se prétendre victime celui qui, au plan national, a obtenu le redressement adéquat des violations alléées de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1963.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1968.32</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit d'une question essentielle résultant du caractère subsidiaire du système des droits garantis par la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1968.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1973.88</TimestampEnd>
			<Text>Le tribunal administratif de Cayenne a annulé l'arrêté préfectoral de reconduite à la frontière.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1973.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1978.4</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant s'est vu délivrer une carte de séjour renouvelable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1978.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1987.44</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant ne peut donc plus prévaloir de la qualité de victime, les autorités nationales ayant reconnu et réparé la violation de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1987.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1996.84</TimestampEnd>
			<Text>C'est à l'unanimité que la 5e section, dans son arrêt du 30 juin 2011, a confirmé l'analyse du gouvernement sur ce point.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1996.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2003.88</TimestampEnd>
			<Text>Et dans le cadre de la demande de renvoi en grande chambre, le requérant n'invoque plus le grief tiré de la violation de l'article 8.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2003.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2012.64</TimestampEnd>
			<Text>Votre court ne pourra donc que confirmer l'exception d'irrecevabilité telle que relevée par la section sur ce point.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2012.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2028.8</TimestampEnd>
			<Text>Au regard de l'article 13 combiné à l'article 8, le requérant invoque le grief tiré de la violation de l'article 13 combiné à l'article 8 en raison du caractère non suspensif du recours devant le juge administratif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2028.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2047.0</TimestampEnd>
			<Text>Sur ce point, la 5e section a estimé, à la lumière de la règle éprimédine, que même dans le cas où le requérant ne pouvait plus être considéré comme victime au regard de l'article 8, le grief tiré de l'article 13 combiné à l'article 8 restait recevable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2047.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2055.16</TimestampEnd>
			<Text>La solution dégagée par l'arrêt de l'éprimédine peut-elle aussi facilement être appliquée dans la présente affaire?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2055.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2057.16</TimestampEnd>
			<Text>Je ne le pense pas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2057.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2072.64</TimestampEnd>
			<Text>Dans la décision d'éprimédine, la Cour estime en effet que le grief tiré de l'article 13 en combinaison avec l'article 3 est défendable, quand bien même le requérant n'aurait plus la qualité de victime au regard de l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2072.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2075.48</TimestampEnd>
			<Text>Je rappellerai rapidement que M. Guybrémédine,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2075.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2082.16</TimestampEnd>
			<Text>ressortissant érythréen, demandait l'admission sur le territoire en vue de présenter une demande d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2082.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2100.12</TimestampEnd>
			<Text>Le défaut d'effet suspensif au refus d'admission, en l'absence de la mesure de suspension prononcée par la Cour sur la base de l'article 39 de son règlement intérieur, n'aurait pas permis aux autorités nationales de réparer la violation alléguée au regard de l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2100.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2109.72</TimestampEnd>
			<Text>Il ne vous aura pas échappé que la situation de l'intéressé n'a strictement rien de comparable avec les circonstances qui prévalent dans l'affaire Guybrémédine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2109.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2119.96</TimestampEnd>
			<Text>Là où dans cette dernière affaire le requérant a invoqué un risque de traitement inhumain et dégradant, rien dans la présente affaire n'indique l'existence de risques de cette nature.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2119.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2125.2</TimestampEnd>
			<Text>En l'occurrence, M. Dessouza, ressortissant brésilien,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2125.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2133.88</TimestampEnd>
			<Text>se trouvait en situation irrégulière au regard du droit français au moment de son interpellation en raison de sa propre négligence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2133.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2145.88</TimestampEnd>
			<Text>En effet, comme il le soutient lui-même, il aurait pu bénéficier de plein droit d'une carte de séjour, vie privée et familiale, sous réserve bien sûr d'en faire la demande à la préfecture.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2145.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2158.56</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant n'avait entrepris aucune démarche en ce sens et par la suite la chronologie des faits permet de mettre à jour un réel désintérêt du requérant pour la régularisation de sa situation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2158.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2170.88</TimestampEnd>
			<Text>Dans le cas d'Espèce, les autorités nationales ont bien reconnu puis réparé la violation alléguée au regard de l'article 13 combiné à l'article 8 en régularisant la situation de M. Dessouza Ribeiro.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2170.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2188.16</TimestampEnd>
			<Text>En dépit du fait que la mesure de reconduite à la frontière a été exécutée, le tribunal s'est bien prononcé sur l'annulation de la décision et n'a pas statué par un non-lieu, ce qui montre le caractère effectif du recours au juge administratif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2188.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2190.68</TimestampEnd>
			<Text>Le fait que M. Ribeiro ait revenu sans même attendre</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2190.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2198.28</TimestampEnd>
			<Text>le prononcé de l'annulation de la mesure d'éloignement par le juge administratif ne serait à ce titre prospéré.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2198.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2211.48</TimestampEnd>
			<Text>Bien évidemment, il était en situation d'obtenir un visa, mais il a préféré plutôt que de le demander, entrer régulièrement en Guyane, parce que c'est plus simple, vous l'aurez bien compris.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2211.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2217.72</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit là d'un choix délibéré de sa part.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2217.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2225.48</TimestampEnd>
			<Text>Au moment de l'interpellation, il est donc avéré que le requérant avait négligé de régulariser sa situation alors qu'il en avait la possibilité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2225.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2239.16</TimestampEnd>
			<Text>Si l'administration s'est trompée en procédant à la reconduite à la frontière, elle a pris par la suite toutes les mesures possibles permettant de réparer la violation, sans qu'à aucun moment l'intervention de votre juridiction ne soit nécessaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2239.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2249.92</TimestampEnd>
			<Text>J'estime donc que le cas d'espèce diffère de la jurisprudence de Guy Brimédine et soulève l'exception d'irrecevabilité en application de l'article 35, paragraphe 3 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2249.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2262.6</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur Dussouza n'est plus victime sur l'article 13 que sur l'article 8, et vous vous garderez sur la notion de victime de faire d'une exception une règle générale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2262.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2282.72</TimestampEnd>
			<Text>Si votre cour devait néanmoins examiner le bien-fondé du présent grief, elle ne pourrait que le rejeter, en constatant que votre jurisprudence n'impose pas que le recours dont M. Dussouza a usé est un effet suspensif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2282.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2306.96</TimestampEnd>
			<Text>Selon une jurisprudence constante de la Cour, pour être considérée comme effectif, un recours doit être non seulement efficace, en ce sens qu'il doit donner la possibilité de présenter un grief défendable et être susceptible d'offrir le redressement approprié et accessible à tous en ce qu'il permet à toute personne directement concernée de déclencher le recours et d'être partie à l'instance.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2306.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2311.6</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit là de critères valables en toute hypothèse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2311.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2325.8</TimestampEnd>
			<Text>Le caractère suspensif du recours ne s'impose que dans les cas où son absence pourrait entraîner, je vous cite, des conséquences irréversibles sous l'angle de l'article 3 ou de l'article 4 du protocole 4.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2325.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2333.64</TimestampEnd>
			<Text>Cette spécificité a été réaffirmée à maintes reprises par la jurisprudence de votre cours et n'est d'ailleurs pas contestée par la partie requérante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2333.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2342.08</TimestampEnd>
			<Text>La cinquième section a jugé que les conséquences de l'ingérence dans les droits garantis par l'article 8 sont en principe réversibles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2342.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2346.0</TimestampEnd>
			<Text>Je souscris totalement à cette analyse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2346.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2361.88</TimestampEnd>
			<Text>Il y a, me semble-t-il, une erreur de raisonnement dans le fait de dire qu'une rupture soudaine, brutale et souvent radicale avec la famille du fait de la mesure d'éloignement peut avoir sur des individus des effets dévastateurs, ce que reprend le requérant à son compte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2361.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2377.48</TimestampEnd>
			<Text>Cerge ne conteste pas qu'il peut exister dans des cas particuliers où la mesure d'éloignement est susceptible d'induire en effet des conséquences irréversibles, notamment pour des adultes dans un état de très grande vulnérabilité physique ou psychologique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2377.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2391.04</TimestampEnd>
			<Text>Les conséquences irréversibles sont pourtant dans ce cas très spécifique et n'ont pas tant la résultante, me semble-t-il, de la séparation avec les proches que celle d'un état de particulière vulnérabilité qui aggrave cette situation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2391.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2416.72</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi, dans ces cas particuliers, la mesure d'éloignement est bien susceptible de constituer un traitement inhumain et dégradant et votre cours ne manquerait pas d'examiner la conformité de cette mesure au regard de l'article 3 et d'exiger dans cette hypothèse que le recours présente un caractère suspensif, non parce que l'article 13 serait combiné à l'article 8, mais parce que l'article 13 serait bien évidemment combiné à l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2416.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2424.2</TimestampEnd>
			<Text>En principe, elle peut toujours être mise fin à une ingérence dans le droit au respect de la vie privée et familiale à différence des griefs tirées de l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2424.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2433.08</TimestampEnd>
			<Text>Force est de constater qu'en l'espèce, ce lien familial n'a pas été durablement rompu et que la mesure de reconduite n'a pas produit d'effets dévastateurs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2433.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2441.84</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant était âgé de 18 ans au moment de la reconduite à la frontière, célibataire, sans enfant, en bonne santé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2441.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2450.48</TimestampEnd>
			<Text>Il a été reconduit dans le pays où vivaient ses grands-parents et a été en mesure de regagner la Guyane quelques mois après la mesure d'éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2450.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2458.92</TimestampEnd>
			<Text>A aucun moment dans ses observations, il n'a laissé à penser que cette séparation ait eu des conséquences irréversibles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2458.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2470.64</TimestampEnd>
			<Text>Il a au contraire le sentiment partagé par la majorité de la section et qu'après cet épisode désagréable, il a très tranquillement repris le cours de sa vie, absolument à l'identique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2470.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2482.48</TimestampEnd>
			<Text>Et même, permettez-moi d'ajouter, que l'épisode était si peu traumatique qu'il n'a mis aucun empressement à régulariser cette situation alors qu'il était invité à le faire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2482.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2492.88</TimestampEnd>
			<Text>Si vous deviez reconnaître par principe la nécessité d'un recours suspensif au regard de l'article 8, cela porterait une atteinte directe à la cohérence et à la lisibilité de votre jurisprudence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2492.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2503.56</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant croît déceler des indices à la jurisprudence de la Cour qui devrait la conduire à déclarer obligatoire l'effet suspensif du recours à l'égard de l'article 8.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2503.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2524.84</TimestampEnd>
			<Text>Il avance l'argument selon lequel le caractère suspensif n'est pas limité au grief tiré de l'article 3 et évoque la tendance de la Cour à étendre dans les domaines, en particulier, il cite l'arrêt conca contre Belgique où la Cour a considéré qu'il y avait absence de recours effectifs au regard de l'article 13, combiné avec l'article 4 du protocole 4.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2524.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2538.4</TimestampEnd>
			<Text>Par ailleurs, il évoque la jurisprudence de votre Cour en matière d'enlèvement international d'enfants, selon lequel un retard dans l'exécution et l'essaiant de justice peut avoir des conséquences irréversibles sur la relation entre le parent et l'enfant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2538.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2549.0</TimestampEnd>
			<Text>Je veux dire que ces rapprochements nous laissent perplexes, si vous conviendrez, que ce sont là des hypothèses très spécifiques et fort éloignées de ce qui nous se préoccupe aujourd'hui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2549.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2553.6</TimestampEnd>
			<Text>Au contraire, votre Cour se temploit à faire un usage très strict de cette jurisprudence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2553.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2565.6</TimestampEnd>
			<Text>Dans toutes vos décisions, il est constamment rappelé que le caractère non suspensif du recours est la règle et le caractère suspensif l'exception.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2565.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2575.4</TimestampEnd>
			<Text>Les décisions où votre Cour a exigé un caractère suspensif au regard de l'article 13 sont d'ailleurs peu nombreuses et concernent dans leur quasi-totalité l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2575.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2581.4</TimestampEnd>
			<Text>La jurisprudence conca est quand même très particulière.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2581.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2606.4</TimestampEnd>
			<Text>Si l'arrêt conca exige un recours suspensif dans le cas d'expulsion collective, c'est bien parce que la crainte d'un défaut d'examen objectif de la situation particulière de chacune des personnes, ce qui caractérise justement l'expulsion collective dans votre jurisprudence, laisse craindre un risque d'atteinte à l'article 3, voire à l'article 2.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2606.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2619.0</TimestampEnd>
			<Text>C'est l'absence d'examen individuel qui fait craindre un risque plus important qui, lui, serait parfaitement irréversible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2619.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2629.4</TimestampEnd>
			<Text>Quant à la référence à la jurisprudence en matière d'enlèvement d'enfants, vous conviendrez avec moi qu'elle est inopérante en ce qui concerne décision de reconduite à la frontière.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2629.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2646.6</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit en cette hypothèse non pas d'accorder un effet suspensif de droit en cas de recours contre une décision de l'administration, mais de condamner l'État en raison de son inaction prolongée face à la non-exécution d'une décision de justice.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2646.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2654.2</TimestampEnd>
			<Text>Je ne rentrerai pas plus dans les détails, mais ces deux situations n'ont strictement rien à voir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2654.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2672.6</TimestampEnd>
			<Text>Ce qu'on reproche à l'État dans l'affaire Ibero-Lesoussa est d'avoir exécuté trop vite ce qu'on reproche à l'État dans les affaires d'enlèvement international d'enfants et d'avoir exécuté trop lentement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2672.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2676.6</TimestampEnd>
			<Text>Votre recours a toujours fait une application stricte de l'exigence d'un recours suspensif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2676.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2689.2</TimestampEnd>
			<Text>Dans ces conditions imposées aux États, que le recours fondé sur l'article 8 ait, en toute hypothèse, un caractère suspensif, constituerait une atteinte directe à la cohérence de votre jurisprudence, et cela au détriment de tous.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2689.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2717.8</TimestampEnd>
			<Text>Notez d'ailleurs qu'un tel revirement, loin d'avoir des conséquences limitées au contentieux de la reconduite à la frontière, conduirait à exiger des États membres qu'ils instaurent des recours suspensifs pour tous les actes administratifs à l'encontre desquels l'article 8 est susceptible d'être utilement invoqué, citons par exemple le contentieux important des mutations de fonctionnaires, bien d'autres encore.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2717.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2726.4</TimestampEnd>
			<Text>Les conséquences pourraient alors être très déstabilisantes pour les juridictions, et à vrai dire, disproportionnées au regard sur les actes concernés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2726.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2739.4</TimestampEnd>
			<Text>Enfin, une telle décision conduirait à terme à étendre l'obligation du caractère suspensif du recours à l'ensemble des dispositions de la Convention en violation du principe de subsidiarité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2739.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2766.6</TimestampEnd>
			<Text>Si jusqu'à présent votre cours a circonscrit à juste titre l'exigence du recours suspensif à des craintes comportant, je cite à nouveau, des conséquences potentiellement irréversibles, la reconnaissance de la nécessité d'un effet suspensif au regard du droit à la vie privée et familiale conduirait à l'abandon de ce critère d'application et consacrerait une exigence générale qui s'étendrait de ce fait à l'ensemble des dispositions de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2766.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2780.6</TimestampEnd>
			<Text>Une telle décision impliquerait une évolution de la jurisprudence et entrerait en contradiction avec d'autres principes établis par votre cours, à savoir la marge de manœuvre dévolue aux États au regard de l'article 13.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2780.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2789.4</TimestampEnd>
			<Text>La portée de l'obligation que l'article 13 fait peser sur les États partis varie en fonction de la nature du grief du requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2789.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2794.4</TimestampEnd>
			<Text>Ce principe a d'ailleurs bien été rappelé par la 5e section dans son jugement du 30 juin 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2794.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2799.2</TimestampEnd>
			<Text>Cette disposition ne va pas jusqu'à exiger une forme particulière de recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2799.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2806.6</TimestampEnd>
			<Text>Les États contractants jouissent d'une marge d'appréciation pour honorer les obligations qu'ils leur imposent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2806.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2816.8</TimestampEnd>
			<Text>La 5e section a ainsi rappelé que, je la cite, « l'effectivité du recours prévu par article 13 n'exige pas en principe que ce recours ait un effet suspensif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2816.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2826.4</TimestampEnd>
			<Text>Formalisé comme une exigence générale, le caractère suspensif du recours irait à l'encontre de la Convention elle-même et de la position traditionnelle de la Cour. »</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2826.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2833.0</TimestampEnd>
			<Text>Laissez-moi revenir un instant sur le contexte de cette affaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2833.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2860.8</TimestampEnd>
			<Text>Imposer un effet suspensif au recours au fondement de l'article 8 contribuera directement à obéir à la marge de manœuvre de l'État et à remettre en cause votre jurisprudence constante selon laquelle, je cite, « il incaube aux États contractants d'assurer l'ordre public, en particulier dans l'exercice de leur droit de contrôler, en vertu d'un principe de droit international bien établi et sans préjudice des engagements découlant pour eux des traités, l'entrée, le séjour et l'éloignement des non-nationaux. »</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2860.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2882.6</TimestampEnd>
			<Text>En raison de la situation tout à fait particulière, et vous l'aurez bien compris en écoutant le Conseil du requérant, en matière d'immigration qui prévaut dans certains départements français d'outre-mer, le législateur a autorisé une forme de dérogation à l'effet suspensif de plein droit pour le contentieux des décisions de la reconduite à la frontière.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2882.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2904.2</TimestampEnd>
			<Text>Il ressort ainsi des dispositions du Code de l'entrée et du séjour des étrangers en France que la saisine du juge administratif d'une demande tendante à contester une mesure de reconduite à la frontière n'est pas de plein droit suspensif pour la Guyane, Saint-Martin, Saint-Barthélemy, la Guadeloupe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2904.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2908.12</TimestampEnd>
			<Text>Une dérogation du même type est en vigueur à Mayotte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2908.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2915.64</TimestampEnd>
			<Text>Vous le constaterez, il ne s'agit pas de tous les territoires ultramarins de la France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2915.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2931.12</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit de territoires ultramarins où la pression migratoire est d'une nature tout autre que celle qui peut exister aussi bien en métropole que dans certains autres territoires d'outre-mer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2931.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2938.88</TimestampEnd>
			<Text>L'aménagement du principe de l'effet suspensif du recours se justifie, notamment par les contraintes propres à ces départements.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2938.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2943.36</TimestampEnd>
			<Text>La pression migratoire est tout à fait exceptionnelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2943.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2967.64</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi saisie de la question de ce dispositif dérogatoire, le Conseil constitutionnel a estimé en 2003, je cite la décision, « Le législateur n'a pas non plus porté atteinte au principe constitutionnel d'égalité, compte tenu de cette situation particulière, laquelle est en relation directe avec l'objectif qu'il s'est fixé de renforcer la lutte contre l'immigration clandestine. »</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2967.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2991.68</TimestampEnd>
			<Text>En Guyane, la porosité des frontières, due à une topographie tout à fait particulière, une forêt équatoriale dense et le plus souvent entourée de fleuves, à un niveau de vie infiniment plus élevé que celui des pays limitrophes, crée des conditions d'une pression migratoire exceptionnelle et elle existe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2991.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2996.92</TimestampEnd>
			<Text>Alors, ce ne sont pas tout à fait les mêmes chiffres que mon contradicteur, mais c'est du même ordre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2996.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3006.08</TimestampEnd>
			<Text>Sur une population guyanaise de 202 000 habitants, le nombre de personnes en situation irrégulière est estimé à 40 000.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3006.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3013.8</TimestampEnd>
			<Text>Un habitant sur cinq en Guyane est en situation irrégulière.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3013.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3034.12</TimestampEnd>
			<Text>Par ailleurs, au regard du nombre important d'arrêtés de reconduite à la frontière pris par le préfet de Guyane, 9 450 mesures d'éloignement exécutées en 2010, 9 410 en 2011, il y a légitimement lieu de craindre un risque d'engorgement et in fine une paralysie des juridictions dans ce département.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3034.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3044.84</TimestampEnd>
			<Text>Dans ce contexte, instituer un recours suspensif de plein droit pourrait paradoxalement créer des conséquences contraires aux nécessités d'une bonne administration de la justice.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3044.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3047.72</TimestampEnd>
			<Text>L'absence de recours suspensif doit être bien comprise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3047.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3064.88</TimestampEnd>
			<Text>Elle ne signifie pas que la Guyane est adhéritoire aux étrangers au rayon de droits qu'ailleurs sur le territoire de la République, puisque les procédures de recours de droits communs, y compris le référé Liberté qui impose au juge de statuer sous 48 heures, sont en vigueur pour garantir l'exercice de ce droit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3064.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3082.44</TimestampEnd>
			<Text>Les modalités différentes sont simplement prévues pour contester les décisions de reconduite à la frontière, parce que la situation géographique de la Guyane en fait un territoire très spécifique d'où il est paradoxalement difficile de partir et très facile de rentrer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3082.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3090.88</TimestampEnd>
			<Text>Difficile de partir parce que les liens et les possibilités d'éloignement sont limités.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3090.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3101.16</TimestampEnd>
			<Text>Les vols entre la Guyane et le Brésil ne sont pas si fréquents et si aisés que cela.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3101.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3122.36</TimestampEnd>
			<Text>Par contre, le fait de rentrer en Guyane, c'est un peu long peut-être, c'est quelques jours en forêt et le passage d'un fleuve, mais c'est néanmoins accessible, et en termes de coûts et en termes de durée, à tout un chacun.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3122.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3151.84</TimestampEnd>
			<Text>Dénier à un État la possibilité de prévoir une législation adaptée pour prendre en compte ses particularités, non seulement irait à l'encontre des dispositions du traité de Lisbonne sur le fonctionnement de l'Union européenne, qui prévoit la possibilité d'adaptation de la législation européenne aux spécificités des régions ultra-périphériques, mais encore risquerait de menacer les équilibres économiques et sociaux du territoire, s'agissant notamment du fonctionnement des services publics en matière de santé et d'éducation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3151.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3168.88</TimestampEnd>
			<Text>Cela risquerait réellement de mettre en péril la stabilité politique de la région, déjà ébranlée par des tensions dû à un travail irrégulier massif, notamment lié à leur paillage clandestin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3168.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3180.2</TimestampEnd>
			<Text>En conclusion, le critère selon lequel l'article 13 impose un recours suspensif en cas de conséquences potentiellement irréversibles ne saurait raisonnablement s'appliquer au grief tiré d'atteinte à la vie privée et familiale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3180.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3197.16</TimestampEnd>
			<Text>Votre jurisprudence a toujours été, sur cette question particulièrement lisible, le cas d'espèce qui vous est présenté aujourd'hui ne justifie en rien que vous vous écartiez au risque de réduire la marge d'appréciation des États sur des matières aussi sensibles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3197.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3210.28</TimestampEnd>
			<Text>Vous l'aurez compris, je vous invite dans la présente affaire à juger la requête irrecevable ou à défourer et affirmer, comme n'a pas hésité à le faire la cinquième section de votre cours, qu'un recours peut être effectif sans être suspensif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3210.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3210.32</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Nicolas Bratza</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3213.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3215.78</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Mme Tissier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3216.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3222.18</TimestampEnd>
			<Text>Maintenant, je demande au juge s'il veut poser des questions au parti.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3222.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3222.18</TimestampEnd>
			<Text>Juge Potocki.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>André Potocki</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3228.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3230.07</TimestampEnd>
			<Text>Merci, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3230.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3235.63</TimestampEnd>
			<Text>Ma question s'adresse à la représentante du gouvernement français.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3235.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3243.31</TimestampEnd>
			<Text>Vous nous avez dit, et en cela, vous avez parfaitement raison, que nous sommes saisis d'un cas d'espèce et que c'est celui-ci que nous devons juger.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3243.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3252.11</TimestampEnd>
			<Text>Néanmoins, la Cour ne peut pas se désintéresser de l'ensemble du dispositif général dans lequel s'insère le cas particulier qui lui est soumis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3253.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3267.19</TimestampEnd>
			<Text>Vous nous avez dit qu'à vos yeux, une atteinte portée à l'article 8 était en principe dénuée de conséquences préjudiciables irréversibles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3267.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3292.39</TimestampEnd>
			<Text>J'ai même cru comprendre, à un moment donné, et je voudrais que vous me confirmiez si j'ai bien compris, que vous estimiez que si de telles conséquences irréversibles devaient être attachées à une atteinte portée à la vie familiale, elle ressortirait alors du champ d'application de l'article 3 plutôt que du champ d'application de l'article 8.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3292.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3299.95</TimestampEnd>
			<Text>Premier aspect de ma question, ai-je bien compris votre pensée ou ai-je tort?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3300.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3303.15</TimestampEnd>
			<Text>Le second volet de ma question est le suivant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3303.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3313.15</TimestampEnd>
			<Text>Imaginons que dans des circonstances comparables à celles qui ont conduit à l'interpellation de M. de Souza Ribeiro,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3313.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3344.79</TimestampEnd>
			<Text>un étranger en situation irrégulière soit interpellé en Guyane et qu'il fasse valoir, pendant sa rétention administrative, qu'il a charge de famille, qu'il est père de plusieurs enfants en bas âge, qu'il constitue la seule source de revenus avec laquelle ses enfants peuvent vivre et qu'à ses yeux, son éloignement du territoire de la Guyane pourrait constituer une situation dramatique aux conséquences irréversibles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3346.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3347.63</TimestampEnd>
			<Text>Ma question est alors double.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3347.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3365.63</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que le gouvernement considère que dans une telle situation, il y aurait lieu à un examen particulier qui pourrait conduire, même en l'absence de caractères suspensifs du recours, à faire en sorte que son éloignement n'intervienne pas avant que son recours soit jugé?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3367.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3379.35</TimestampEnd>
			<Text>Et deuxième point, est-ce que le mode de fonctionnement concret du dispositif policier et juridictionnel tel qu'il est établi en Guyane permettrait la prise en compte d'une situation particulière comme celle-ci?</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Nicolas Bratza</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3383.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3384.95</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Juge Nußberger.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Angelika Nußberger</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3389.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3408.23</TimestampEnd>
			<Text>Le 6 février, ça veut dire à peu près 10 jours après l'éloignement, le récurrent a déposé une requête en référé liberté devant le tribunal administratif de Cayenne en demandant à ce qu'il soit fait injonction au préfet de Guyane d'organiser le retour en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3408.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3413.55</TimestampEnd>
			<Text>Et la cour a rejeté cette requête un jour plus tard.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3413.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3429.55</TimestampEnd>
			<Text>Ma question est la suivante, est-ce que le tribunal administratif aurait eu la possibilité d'examiner si la mesure d'éloignement avait des conséquences irréversibles, si le récurrent avait fondé sa requête sur cet argument?</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Nicolas Bratza</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3438.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3439.77</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Juge Myjer.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Egbert Myjer</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3443.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3445.04</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3445.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3451.44</TimestampEnd>
			<Text>Just a question first to the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3451.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3463.64</TimestampEnd>
			<Text>The question is, I've seen that indeed there is the right to get a titre de cejour once a person comes of age, once he is 18.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3463.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3474.6</TimestampEnd>
			<Text>In the applicant's situation, it means that on the 14th of June, he became majeur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3474.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3484.96</TimestampEnd>
			<Text>It is also of importance, I think, that apparently you should regulate your titre de cejour as soon as possible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3484.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3486.08</TimestampEnd>
			<Text>Why?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3486.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3487.78</TimestampEnd>
			<Text>It's just a factual question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3487.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3491.16</TimestampEnd>
			<Text>Why did the applicant take the risk?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3491.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3505.26</TimestampEnd>
			<Text>Why didn't he go as soon as he was of age the 14th of June 2006 to the authorities to ask a titre de cejour?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3505.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3524.8</TimestampEnd>
			<Text>But then to the government, that's the next question, talking about coherence, I've seen that the applicant, when he was already of age, on the 25th of October 2006, got a sentence from the Cayenne Youth Court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3524.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3547.48</TimestampEnd>
			<Text>So apparently the authorities did already have at their disposal all kind of information on the applicant, even when he was a majeur, because apparently he was then given by the Cayenne Tribunal de Jeunesse a two-month suspended sentence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3547.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3573.32</TimestampEnd>
			<Text>How come that if he is, when being a majeur, being convicted by a court, a Cayenne court, that the authorities, on the other hand, a couple of months later, just pretend that he has no right to be in France Guiana?</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Nicolas Bratza</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3575.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3577.61</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Juge Kalaydjieva.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Zdravka Kalaydjieva</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3583.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3586.17</TimestampEnd>
			<Text>Thank you President, I have two questions to the parties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3586.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3594.67</TimestampEnd>
			<Text>One is related to the government's statement that the police officer had no way of knowing the situation of the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3594.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3616.27</TimestampEnd>
			<Text>My question is, is there a procedure or was there a certain period of time giving the applicant any chance to inform the police authorities on his actual situation so that it is taken into account by the administrative authorities prior to enforcement of the order?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3616.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3627.91</TimestampEnd>
			<Text>And my second question is concerning the decision of declaring this enforced order unlawful.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3627.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3643.17</TimestampEnd>
			<Text>Is it the case that the courts are also authorized to order, parallelly to finding such an order illegal, to order the return or explicitly indicate the applicant's right to return?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3643.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3654.69</TimestampEnd>
			<Text>Or was there any decision required, alternatively, to allow the applicant to return where he did not do so illegally?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3654.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3654.69</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Nicolas Bratza</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3656.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3659.29</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Judge Pinto de Albuquerque.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3663.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3674.25</TimestampEnd>
			<Text>Ma question s'adresse à l'État et aussi aux requérants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3674.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3705.25</TimestampEnd>
			<Text>Le Conseil d'État a par une décision de novembre 2011, décidé que la situation d'urgence peut donner aux juges des référés aussi dans le territoire de Guyane, le pouvoir de prononcer la suspension d'une décision telle que celle de notre affaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3705.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3707.75</TimestampEnd>
			<Text>Ma question est très concrète.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3707.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3715.25</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que ce arrêt du Conseil d'État a changé la pratique en Guyane?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3715.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3716.25</TimestampEnd>
			<Text>Oui ou non?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3716.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3731.25</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce qu'il y a d'autres arrêts, notamment des juges des référés en Guyane, qui ont appliqué cette nouvelle jurisprudence?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3731.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3761.25</TimestampEnd>
			<Text>Je dis nouvelle parce que c'est la première fois que le Conseil d'État se prononce sur les faits et sur le pouvoir de suspension que le juge des référés peut attribuer à sa décision vis-à-vis le requérant en Guyane.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3761.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3761.25</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Nicolas Bratza</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3764.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3765.26</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3765.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3769.62</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce qu'il y a des autres, Judge Møse.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Erik Møse</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3771.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3778.23</TimestampEnd>
			<Text>I have just a very brief question. It's probably primarily to the applicant. I understand that</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3778.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3785.67</TimestampEnd>
			<Text>there is a possibility to lodge a claim for compensation following illegal decisions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3785.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3799.67</TimestampEnd>
			<Text>And after the removal decision had been found illegal, did the applicant then lodge a claim for compensation with the administrative courts? And if he did, what was the outcome?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3799.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3800.67</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Nicolas Bratza</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3803.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3806.9</TimestampEnd>
			<Text>Merci. Est-ce qu'il y a des autres questions?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3808.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3810.5</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est pas le cas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3810.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3815.5</TimestampEnd>
			<Text>Nous allons faire une pause de 20 minutes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3815.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3818.5</TimestampEnd>
			<Text>Notre audience est suspendue.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4047.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4048.27</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Nicolas Bratza</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4093.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4093.99</TimestampEnd>
			<Text>Asseyez-vous, s'il vous plaît.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4100.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4107.31</TimestampEnd>
			<Text>L'audience est prise et je donne la parole à Mme...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4107.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4109.11</TimestampEnd>
			<Text>Maître Monget Sarrail.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4112.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4114.23</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Monsieur le Président, Madame le Monsieur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4114.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4120.23</TimestampEnd>
			<Text>J'aurais préféré plaider devant vous un dossier sur lequel les faits auraient été plus indiscutables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4120.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4126.47</TimestampEnd>
			<Text>Par exemple, une affaire hypolyte de Lima pour laquelle j'avais déposé une requête également en 2007.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4127.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4132.83</TimestampEnd>
			<Text>C'est un Français qui a été reconduit après 3 heures d'arrestation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4133.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4136.87</TimestampEnd>
			<Text>Et je n'ai pas eu le temps de faire le moindre recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4137.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4139.55</TimestampEnd>
			<Text>Je n'ai donc pas épuisé les voies de recours internes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4139.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4142.67</TimestampEnd>
			<Text>Et j'ai été considéré comme irrecevable devant votre cours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4142.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4150.79</TimestampEnd>
			<Text>C'est quand même bien dommage, puisque c'était l'illustration qu'un Français pouvait être reconduit parce qu'il n'y a, en fait, aucun examen préalable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4151.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4152.95</TimestampEnd>
			<Text>C'est toute la difficulté du dossier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4155.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4161.03</TimestampEnd>
			<Text>De fait, en France, le système fait que le contrôle est un contrôle a posteriori.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4161.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4168.83</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y a pas de contradictoire préalable dans la procédure qui amène à la prise d'une décision d'éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4168.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4182.55</TimestampEnd>
			<Text>Le Conseil d'Etat a considéré que dans la mesure où il y avait un contrôle juridictionnel, il n'y avait pas de nécessité d'un débat contradictoire préalable sur la mesure d'éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4183.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4195.47</TimestampEnd>
			<Text>J'observe avec curiosité que malgré une instruction de 5 ans et des échanges fournis, nous ne sommes soudain plus d'accord sur les faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4195.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4199.91</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur de Souzari-Berrou était-il seul ou en présence de sa mère quand il a été arrêté?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4200.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4205.23</TimestampEnd>
			<Text>Et j'apprends brusquement qu'il ne parlerait plus convenablement le français.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4205.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4210.39</TimestampEnd>
			<Text>Vous vous reporterez aux pièces que j'ai communiquées dès le début de ma requête.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4210.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4213.15</TimestampEnd>
			<Text>Elles sont jointes à la requête déposée en 2007.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4213.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4218.51</TimestampEnd>
			<Text>Et elles vous démontreront les circonstances très précises de l'interpellation de monsieur de Souzari-Berrou.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4218.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4228.23</TimestampEnd>
			<Text>Et vous verrez également que quand le tribunal a été saisi, il a bien été indiqué tout de suite qu'il avait été arrêté en présence de sa mère. Ce fait n'a jamais été contesté</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4228.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4230.07</TimestampEnd>
			<Text>jusqu'à aujourd'hui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4230.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4243.91</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement français vous a soutenu également que monsieur de Souzari-Berrou n'avait pas une année pour faire ses démarches auprès de la préfecture et qu'il aurait dû, dès ses 18 ans, se précipiter à la préfecture.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4244.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4247.63</TimestampEnd>
			<Text>Je reviendrai dans quelques instants sur les risques qu'il a pris pour cela.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4247.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4268.11</TimestampEnd>
			<Text>Mais vous noterez quand même que dans le droit interne, la loi donne expressément un délai d'un an, puisqu'il est indiqué toujours, dans n'importe quel de ces petits articles de la carte de séjour vie privée familiale, à l'étranger dans l'année qui suit son 18e anniversaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4268.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4278.87</TimestampEnd>
			<Text>Ca donne un délai à l'étranger pour faire ses démarches et ça donne également un délai à l'administration pour organiser l'accueil des demandeurs de tisane.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4278.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4283.39</TimestampEnd>
			<Text>L'accueil des demandeurs de titre de séjour, puisque le problème est là.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4283.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4287.31</TimestampEnd>
			<Text>En Guyane, c'est sans doute pour ça que M. de Souzari-Berrou a pris le risque</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4287.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4292.83</TimestampEnd>
			<Text>de ne pas se précipiter dès le jour de ses 18 ans pour faire une demande de titre de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4293.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4296.51</TimestampEnd>
			<Text>Il est effectivement très chronophage de faire une demande de titre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4296.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4307.35</TimestampEnd>
			<Text>Il faut faire la queue à la préfecture la veille, passer la nuit devant la préfecture pour avoir une chance de rentrer le matin au service des étrangers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4307.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4314.75</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne les jeunes majeurs, il fallait à l'époque, il le faut encore maintenant, je crois, téléphoner pour prendre un rendez-vous.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4315.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4319.07</TimestampEnd>
			<Text>Ce téléphone, ce numéro de téléphone ne répond jamais.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4319.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4322.23</TimestampEnd>
			<Text>Cela prend des semaines et des semaines pour obtenir un rendez-vous.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4322.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4333.23</TimestampEnd>
			<Text>Je le fais très régulièrement pour mes clients et le plus souvent, j'envoie un fax ou j'envoie un mail et parce que je suis un peu connue dans le service des étrangers, on me répond.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4333.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4336.43</TimestampEnd>
			<Text>M. de Souzari-Berrou, ressortissant brésilien</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4336.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4345.39</TimestampEnd>
			<Text>de base, n'avait pas de service coupe-fil qui lui permette d'obtenir facilement un rendez-vous à la préfecture.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4345.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4353.71</TimestampEnd>
			<Text>Les demandes de titre prennent en moyenne 2 ou 3 ans avant d'obtenir une convocation, 6 ou 7 ans pour certains étrangers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4353.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4360.31</TimestampEnd>
			<Text>C'est absolument extraordinaire les délais d'examen à la préfecture pour statuer sur les demandes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4362.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4364.43</TimestampEnd>
			<Text>M. de Souzari-Berrou a fait</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4364.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4386.27</TimestampEnd>
			<Text>ce qui était prévu par la loi pour se présenter à la préfecture et il a effectivement pris des risques puisque en Guyane, alors que la loi prévoit qu'un étranger qui demande un titre de séjour et qui dépose un dossier doit avoir un récépissé, en Guyane, on ne donne pas de récépissé aux étrangers qui ont déposé une demande de titre de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4386.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4400.19</TimestampEnd>
			<Text>Donc si vous considérez ensuite qu'on met entre 2 ans et 5 ans pour répondre à leur demande de titre, ils sont en séjour irrégulier à tort et illégalement pendant toute la période en question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4401.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4407.07</TimestampEnd>
			<Text>Il a été dit tout à l'heure qu'en Guyane, il y a 40 000 étrangers en séjour irrégulier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4408.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4417.15</TimestampEnd>
			<Text>C'est inexact puisque il y a 40 000 étrangers majeurs et mineurs qui sont effectivement...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4417.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4420.23</TimestampEnd>
			<Text>qui ont pour vocation à demander un titre de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4420.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4423.15</TimestampEnd>
			<Text>Mais les mineurs ne sont pas en séjour irrégulier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4423.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4427.15</TimestampEnd>
			<Text>Ils représentent une grosse partie de ces 40 000 étrangers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4428.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4440.63</TimestampEnd>
			<Text>Une autre partie significative de ces étrangers considérés comme étant en séjour irrégulier sont par exemple les Amérindiens pallicourt qui vivent à Saint-Georges-de-Yapocq sur la frontière brésilienne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4441.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4454.35</TimestampEnd>
			<Text>Au bout de cette route de l'Est sur laquelle est installé de façon permanente depuis des années un barrage qui contrôle absolument tous les étrangers, toutes les personnes qui traversent ce barrage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4455.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4468.71</TimestampEnd>
			<Text>Tous les résidents de Saint-Georges sont bloqués à Saint-Georges sauf s'ils ont une carte d'identité française qu'ils peuvent demander sur place ou bien une convocation pour se présenter à la préfecture.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4469.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4473.75</TimestampEnd>
			<Text>Mais tant qu'ils n'ont pas cette convocation, ils ne peuvent traverser le barrage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4473.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4481.39</TimestampEnd>
			<Text>Les jeunes nés à Saint-Georges-de-Yapocq qui sont français parce que souvent leurs parents sont nés là.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4481.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4485.55</TimestampEnd>
			<Text>Les Indiens pallicourt sont installés dans cette région depuis des siècles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4485.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4510.99</TimestampEnd>
			<Text>Donc ces jeunes nés là, qui sont français, ne peuvent passer le barrage pour aller au tribunal d'instance déposer un dossier pour faire constater qu'ils sont de nationalité française et les étrangers ne peuvent pas franchir le barrage sans convocation que la préfecture ne leur enverra que plusieurs années après leur demande qu'ils enverront par courrier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4511.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4514.11</TimestampEnd>
			<Text>La situation est extrêmement difficile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4515.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4524.47</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne la possibilité de saisir le tribunal de Cayenne pour faire injonction à l'administration de faire revenir M. de Souza-Riberault,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4524.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4529.75</TimestampEnd>
			<Text>nous l'avons fait effectivement, se référer liberté dix jours après son éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4529.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4536.63</TimestampEnd>
			<Text>Le tribunal administratif s'est déclaré incompétent puisque la mesure d'éloignement avait été exercée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4537.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4546.03</TimestampEnd>
			<Text>Nous avons donc saisi le Conseil d'Etat, devant lequel il nous faut un avocat qui a un monopole de représentation devant le Conseil d'Etat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4547.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4548.99</TimestampEnd>
			<Text>M. de Souza-Riberault n'ayant pas d'argent,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4549.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4557.39</TimestampEnd>
			<Text>nous avons fait une demande d'aide juridictionnelle et notre demande d'aide juridictionnelle a été rejetée pour défaut d'intérêt à agir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4558.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4567.75</TimestampEnd>
			<Text>Tout ce que je vous dis dans mes réponses aux questions, les pièces ont été communiquées dès la première requête en 2007.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4570.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4591.23</TimestampEnd>
			<Text>Il y a effectivement eu un référé suspension Il y a eu une décision du Conseil d'Etat en novembre 2011 qui a considéré que compte tenu de la situation spécifique en Guyane et du risque permanent de reconduite à la frontière immédiate, il y avait une présomption d'urgence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4591.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4596.55</TimestampEnd>
			<Text>C'est le seul point que cette décision a changé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4596.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4598.83</TimestampEnd>
			<Text>Il y a maintenant une présomption d'urgence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4599.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4619.15</TimestampEnd>
			<Text>Quand nous saisissons le tribunal administratif, soit la personne est retenue et donc la présomption d'urgence est constituée parce qu'il a déjà un pied dans la pirogue, et s'il est libre, il y a une présomption d'urgence puisqu'il est susceptible d'être arrêté et reconduit à tout moment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4619.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4625.91</TimestampEnd>
			<Text>Cela ne change rien, et cela n'aurait rien changé à la situation de M. de Souza-Riberault</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4626.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4630.95</TimestampEnd>
			<Text>parce que le recours en référé suspension n'est pas lui-même suspensif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4631.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4637.91</TimestampEnd>
			<Text>Nous avions fait ce recours demandant la suspension de la mesure d'éloignement de M. de Souza-Riberault.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4637.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4643.31</TimestampEnd>
			<Text>Vous verrez la requête et vous verrez la convocation du tribunal qui est dans notre cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4643.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4646.15</TimestampEnd>
			<Text>Du tribunal qui est dans notre dossier de 2007.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4646.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4652.99</TimestampEnd>
			<Text>Et vous verrez que malgré l'avis d'audience envoyé, la mesure a été exécutée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4653.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4659.67</TimestampEnd>
			<Text>Donc pas de référé, pas de recours effectif puisque la suspension...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4659.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4662.63</TimestampEnd>
			<Text>La demande de suspension n'emporte pas suspension.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4664.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4669.39</TimestampEnd>
			<Text>Nous n'avons pas engagé de procédure indéminitaire en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4669.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4685.07</TimestampEnd>
			<Text>J'ai noté déjà que le tribunal administratif de Cayenne sur la procédure qui a duré 10 mois d'annulation d'arrêté de reconduite à la frontière a accordé 200 euros au titre des frais de justice, c'est-à-dire des honoraires d'avocat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4686.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4693.67</TimestampEnd>
			<Text>C'était une somme qui nous a paru dérisoire, mais l'important ne nous a pas semblé être l'argent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4693.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4699.39</TimestampEnd>
			<Text>Nous verrons plus tard si nous engageons une nouvelle procédure pour obtenir une indemnisation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4699.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4705.91</TimestampEnd>
			<Text>Je ne suis pas certaine, cela ne change pas grand-chose à la situation de M. de Souza-Riberault</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4706.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4707.91</TimestampEnd>
			<Text>qui a été reconduit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4708.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4725.59</TimestampEnd>
			<Text>Il est intéressant d'entendre que c'est un jeune homme majeur, célibataire, sans enfants, et qu'il n'y a donc aucune conséquence, aucun aspect traumatisant à la mesure de reconduite puisqu'en plus, il a été revoyé vers le Brésil où séjourne ses grands-parents.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4725.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4752.79</TimestampEnd>
			<Text>C'est au contraire un jeune homme effectivement qui a à peine 18 ans, comme ces enfants que nous hébergeons et que nous gardons bien longtemps après notre majorité, et il ne viendrait à l'esprit d'aucun d'entre nous de considérer que notre gamin de 18 ans est maintenant un jeune majeur qui est totalement indépendant et qu'on peut parfaitement renvoyer brutalement pendant plusieurs mois dans un pays dans lequel, dans le meilleur des cas, il est allé de temps en temps en vacances.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4753.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4754.59</TimestampEnd>
			<Text>Il y a donc un problème.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4754.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4766.39</TimestampEnd>
			<Text>Il y a donc effectivement un aspect traumatisant, mais comme je le disais au début de mon intervention, l'essentiel n'est effectivement pas la demande de M. de Souza Ribérault.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4766.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4775.19</TimestampEnd>
			<Text>N'importe qui peut être renvoyé en Guyane dans la mesure où il n'y a aucun contrôle préalable à la mesure d'éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4775.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4782.79</TimestampEnd>
			<Text>On ne sait pas, en reconduisant quelqu'un, on ne sait pas du tout quelle est sa situation personnelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4782.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4786.59</TimestampEnd>
			<Text>On sait simplement qu'il ressemble à un étranger.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4786.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4789.19</TimestampEnd>
			<Text>Je n'ai jamais été contrôlé en Guyane.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4789.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4794.79</TimestampEnd>
			<Text>Qu'il ressemble à un étranger et qu'à titre provisoire, on va le renvoyer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4794.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4805.79</TimestampEnd>
			<Text>Et ensuite, le tribunal administratif va examiner aussi vite qu'il le peut, dis-moi, c'est pas mal, si la demande était effectivement légale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4805.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4809.79</TimestampEnd>
			<Text>C'est vraiment tout le problème de ce dossier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4809.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4814.39</TimestampEnd>
			<Text>Il faut dépasser la situation personnelle de M. de Souza Ribérault.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4814.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4818.19</TimestampEnd>
			<Text>C'est la seule que j'ai eu la possibilité d'amener jusqu'à vous.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4818.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4831.79</TimestampEnd>
			<Text>J'ai tenté plusieurs fois de saisir la Cour européenne, non pas sur un article 39, puisqu'il ne me semble pas absolument indispensable de submerger votre cour de questions qu'il faudrait plutôt sereinement examiner.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4831.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4836.39</TimestampEnd>
			<Text>C'est l'occasion aujourd'hui d'examiner ces situations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4836.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4838.59</TimestampEnd>
			<Text>M. Hippolyte de Lima, français,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4838.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4842.59</TimestampEnd>
			<Text>reconduit, je n'ai pas été jugé recevable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4842.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4854.19</TimestampEnd>
			<Text>Le demandeur d'asile haïtien, qui était en plus conjoint de français, a été éloigné sans que je le retrouve, sans que je puisse prendre contact avec lui, puisqu'il était en Haïti et qu'on ne sait pas très bien où il était.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4854.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4875.39</TimestampEnd>
			<Text>Donc nous avons la certitude en Guyane de notre expérience personnelle, confirmée par la note de l'amicus curiae, que la situation est effectivement potentiellement très risquée pour les étrangers qui vivent en Guyane, l'étranger étant également celui qui vit là depuis plusieurs siècles avant nous.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Nicolas Bratza</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4878.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4880.76</TimestampEnd>
			<Text>Merci, maître.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4880.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4884.12</TimestampEnd>
			<Text>La parole est à Mme Tissier.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4886.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4894.38</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Monsieur le Président. Je vais tenter de répondre aux questions dans l'ordre dans lequel elles m'ont été posées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4894.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4931.22</TimestampEnd>
			<Text>Tout d'abord, le raisonnement que le gouvernement a tenu sur l'article 8 et l'article 3, je crois qu'en effet vous aviez parfaitement bien compris, la Cour n'a jamais relevé que des conséquences irréversibles auraient entraîné une atteinte limitée dans le temps à l'article 8, qu'il aurait découlé d'une atteinte limitée dans le temps à l'article 8.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4931.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4972.45</TimestampEnd>
			<Text>Et il nous semble en effet, au regard de la jurisprudence, et on peut penser à un certain nombre d'affaires, et d'un certain nombre d'affaires récentes en particulier en matière d'immigration, que lorsque l'atteinte à l'article 8, l'atteinte à la vie privée familiale, est telle que même si elle se déroule sur un laps de temps limité, elle a des conséquences irréversibles, ou des conséquences irréversibles au moins potentielles, mais facilement envisageables, alors la Cour se demande si l'article 3 est violé ou a potentiellement été violé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4972.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5004.41</TimestampEnd>
			<Text>Et il me semble que cette ligne que vous avez déjà franchie, qui est une atteinte à la vie privée tellement grave qu'elle constitue de la part de l'État un traitement inhumain et dégradant, a comme immense mérite de rendre votre jurisprudence infiniment plus lisible au regard de la nécessité du caractère suspensif que vous exigez d'un recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5004.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5006.69</TimestampEnd>
			<Text>Donc c'est bien un raisonnement que nous avions tenu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5006.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5032.9</TimestampEnd>
			<Text>Alors vous m'avez interrogé sur un exemple qui est un cas en gros, je vous le résume, où un étranger en situation irrégulière fait valoir au moment de son arrestation des éléments tels qu'on peut penser qu'il y aurait des circonstances irréversibles s'il était éloigné très rapidement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5032.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5038.45</TimestampEnd>
			<Text>Dans ce cas-là, le référé Liberté permet aux requérants de contester la mise en exécution de cette mesure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5038.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5051.02</TimestampEnd>
			<Text>Le juge sera dans les 48 heures, alors bien sûr, me direz-vous, mais si le juge juge dans les 48 heures et que la personne n'est plus sur le territoire, l'effet du jugement sera quand même un peu limité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5051.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5061.38</TimestampEnd>
			<Text>J'entends bien, mais dans ces hypothèses-là, ces éléments seront portés à la connaissance de l'administration qui de toute façon doit aller se défendre devant le juge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5061.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5076.06</TimestampEnd>
			<Text>Alors deux solutions, ou bien l'administration sera convaincue par ces éléments et rabattra la décision d'éloignement, ou bien simplement on s'abstiendra d'éloigner jusqu'au moment où le juge aura rendu sa décision.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5076.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5108.45</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y a aucun intérêt pour l'administration d'éloigner très vite dans la mesure où elle a tout lieu de penser, ou bien que sa décision est illégale, auquel cas l'Arabat, ça aurait pu être le cas dans l'affaire de Souza Ribérault, ou bien en tout cas qu'elle est suffisamment sujette à caution pour que l'administration soit en risque de prendre des décisions d'irrégularité derrière et avec, comme l'un d'entre vous l'a relevé, un risque de contention indemnitaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5108.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5111.94</TimestampEnd>
			<Text>Je veux dire, ce n'est pas une course à la montre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5111.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5126.18</TimestampEnd>
			<Text>Donc dans ce cas-là, je ne peux pas vous assurer qu'il n'y a pas un loupé sur 10 000 cas, bien sûr, je ne peux pas vous l'assurer, vous le savez bien.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5126.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5139.94</TimestampEnd>
			<Text>Par contre, ces hypothèses-là, on essaie de les repérer en amont et de les traiter en amont, et cela avec l'aide des associations qui sont présentes dans les centres de rétention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5139.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5160.02</TimestampEnd>
			<Text>Les associations des forces étrangères sont présentes dans les centres de rétention, et bien évidemment, il est de leur rôle non seulement de déposer des recours devant le juge administratif sans rien dire à personne, mais aussi d'attirer l'attention de l'administration sur des éléments qu'ils auraient à faire valoir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5160.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5180.26</TimestampEnd>
			<Text>On m'a ensuite demandé si le recours déposé le 6 février aurait permis au juge d'enjoindre l'administration, à ramener la personne sur le sol français.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5180.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5194.65</TimestampEnd>
			<Text>Alors oui, le juge avait bien la possibilité, sur le recours déposé le 6 février, d'ordonner le retour du requérant au regard, justement, des conséquences irréversibles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5194.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5230.49</TimestampEnd>
			<Text>C'est bien parce qu'il a partagé mon avis aujourd'hui, et qu'il n'a pas considéré qu'il y avait un risque de conséquences irréversibles, qu'il s'est abstenu d'enjoindre l'administration, de suspendre la décision et de ramener le requérant sur le sol français, et qu'il a considéré que le jugement, au fond, examinerait non pas les conséquences irréversibles qu'il considérait non établies, mais bien la régularité et la légalité de la mesure d'éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5230.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5235.61</TimestampEnd>
			<Text>Alors oui, le juge pouvait le faire, non, il ne l'a pas fait.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5235.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5247.94</TimestampEnd>
			<Text>On m'a ensuite interrogé sur les obligations qui étaient à la charge du requérant en termes de régularisation de sa situation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5247.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5253.38</TimestampEnd>
			<Text>Alors, je ne peux pas être d'accord avec ce qui vous a été dit par le conseil du requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5253.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5264.41</TimestampEnd>
			<Text>Il y a une obligation, à partir de l'âge de 18 ans, de prendre contact avec la préfecture pour faire valoir un droit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5264.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5269.61</TimestampEnd>
			<Text>Un droit que l'administration ne peut pas connaître si on ne le fait pas valoir devant elle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5269.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5281.38</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y a aucune possibilité pour l'administration de savoir que M. Ribeiro de Souza est arrivé à tel âge, est reparti au Brésil, est revenu, a été scolarisé pendant 3 ans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5281.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5286.65</TimestampEnd>
			<Text>Ces éléments-là, ils sont à la possession du requérant et du requérant seul.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5286.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5291.94</TimestampEnd>
			<Text>Donc il y a bien une obligation et il y a bien un récépissé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5291.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5297.53</TimestampEnd>
			<Text>Alors non, on ne passe pas la nuit devant la préfecture à Cayenne, ce n'est en tout cas pas le cas actuellement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5297.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5311.94</TimestampEnd>
			<Text>Il y a ponctuellement en métropole, et je le dis sans aucune fierté loin de là, il y a ponctuellement des situations comme ça extrêmement difficiles avec des pressions à un moment sur une préfecture que les autorités publiques n'arrivent pas à gérer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5311.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5318.02</TimestampEnd>
			<Text>Actuellement en Guyane, on ne passe pas la nuit devant la préfecture pour arriver à rentrer dans le service des étrangers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5318.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5322.98</TimestampEnd>
			<Text>Et oui, on obtient un récépissé de demande de garde de séjour. Vous en avez un au dossier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5322.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5327.78</TimestampEnd>
			<Text>Alors manifestement, on a quelques soucis sur les faits dans cette affaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5327.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5332.82</TimestampEnd>
			<Text>Il semble bien que lors de l'interpellation, M. de Souza, contrairement à ce que je vous ai dit tout à l'heure, était avec sa mère.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5332.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5336.98</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez lu le contraire à un autre endroit du dossier. Mais dans le jugement, c'est écrit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5336.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5340.02</TimestampEnd>
			<Text>Par contre, le récépissé, vous le trouverez aussi au dossier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5340.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5348.49</TimestampEnd>
			<Text>Lorsqu'on se présente au guichet d'une préfecture pour dire « j'ai le droit à un permis de séjour parce que… », on obtient un récépissé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5348.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5354.98</TimestampEnd>
			<Text>La préfecture vous demande telle et telle pièce, tel et tel document à apporter dans un délai donné.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5354.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5365.3</TimestampEnd>
			<Text>Et ce récépissé vous permet de circuler, de ne pas être interpellé parce qu'il prouve simplement que vous avez fait la démarche.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5365.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5375.3</TimestampEnd>
			<Text>Alors non, on n'a pas un an pour demander un titre de séjour. On a un an pour obtenir un titre de séjour, ce qui est tout différent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5375.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5382.57</TimestampEnd>
			<Text>Il faut faire la démarche, obtenir ce récépissé qui est relativement facile à obtenir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5382.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5390.98</TimestampEnd>
			<Text>Et après, effectivement, le fait de constituer le dossier tel que la préfecture le demande peut prendre plus ou moins de temps.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5390.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5398.74</TimestampEnd>
			<Text>Donc il y a une tolérance avec ce récépissé pendant un an. Mais c'est très différent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5398.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5409.45</TimestampEnd>
			<Text>Si M. de Souza-Riberault avait été interpellé le lendemain de son anniversaire de 18 ans, je pense que les autorités auraient été particulièrement attentives à sa situation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5409.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5417.94</TimestampEnd>
			<Text>Là, ce n'était pas le cas. Et son attitude pendant toute la suite de la procédure a bien montré qu'il avait quand même quelques difficultés</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5417.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5430.57</TimestampEnd>
			<Text>à se mettre en ordre avec les autorités et à obtenir des documents qui pourtant lui permettent une vie privée et familiale tout à fait normale en Guyane.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5430.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5440.41</TimestampEnd>
			<Text>En particulier, la possibilité de travailler, ce qui pour un homme, régulièrement, ce qui pour un homme jeune est tout de même essentiel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5440.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5453.77</TimestampEnd>
			<Text>Je crois avoir répondu à la première de vos questions. La seconde portait sur la raison pour laquelle les autorités n'auraient pas été informées</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5453.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5465.94</TimestampEnd>
			<Text>de ce que M. de Souza se trouvait en situation irrégulière sur le sol français avant même son interpellation dans la mesure où il avait été convoqué</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5465.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5475.61</TimestampEnd>
			<Text>et jugé par le tribunal pour enfants pour une infraction commise lors de sa minorité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5475.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5485.86</TimestampEnd>
			<Text>Alors là, la réponse est très simple. Il n'y a pas de croisement a priori entre les informations de la justice et de l'administration.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5485.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5498.26</TimestampEnd>
			<Text>En plus, le juge des enfants intervient avec un double rôle, même si la personne est devenue majeure, qui est un rôle à la fois répressif et éducatif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5498.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5505.94</TimestampEnd>
			<Text>Il est possible que lors de cette audience, il se soit intéressé à la situation de M. Ribérault de Souza au regard du séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5505.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5515.61</TimestampEnd>
			<Text>Il est possible qu'il lui ait plus que conseillé, voire enjoint, de régulariser rapidement sa situation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5515.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5527.14</TimestampEnd>
			<Text>Mais en aucun cas, il n'aurait dénoncé, si vous me permettez ce terme, cette situation à la préfecture de police.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5527.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5535.61</TimestampEnd>
			<Text>Donc lorsque M. de Souza est arrêté, la condamnation qui vient d'être prononcée, qui dans mon souvenir n'est pas encore définitive,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5535.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5544.74</TimestampEnd>
			<Text>mais il faudrait que je le vérifie, n'est pas connue des services administratifs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5544.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5561.06</TimestampEnd>
			<Text>Vous m'avez ensuite demandé dans quel délai le requérant aurait pu donner des éléments afin de justifier sa situation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5561.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5568.41</TimestampEnd>
			<Text>Je crois avoir déjà en partie répondu. Ce qu'il faut bien que votre cours comprenne, c'est que ça ne peut être qu'une démarche personnelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5568.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5597.86</TimestampEnd>
			<Text>L'administration n'a pas les moyens, et il ne serait pas une bonne chose qu'elle se donne les moyens, d'avoir sur les personnes qui habitent dans son territoire, qu'ils soient en situation régulière ou irrégulière, les éléments qui lui permettraient de façon autonome de décider quelle est la situation de tel ou tel individu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5597.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5605.22</TimestampEnd>
			<Text>On serait là pour le coup alors dans un régime policier que votre cours ne pourrait que condamner sévèrement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5605.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5615.14</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez demandé aussi si le tribunal administratif pouvait ordonner le retour du requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5615.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5623.45</TimestampEnd>
			<Text>Oui, le tribunal administratif, lorsqu'il se tâtue en octobre, pouvait ordonner le retour du requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5623.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5633.78</TimestampEnd>
			<Text>S'il ne l'a pas fait, c'est tout simplement qu'il était revenu, car il était sur le territoire au moment où le tribunal administratif juge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5633.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5640.18</TimestampEnd>
			<Text>Il était sur le territoire, on ne sait pas très bien depuis quand, mais au moins depuis trois mois.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5640.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5664.74</TimestampEnd>
			<Text>Le tribunal a probablement estimé que, par ailleurs, sa situation ne le justifiait pas, peut-être du fait justement de ces manquements personnels que vous n'aurez pu que constater.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5664.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5669.94</TimestampEnd>
			<Text>Vous m'avez ensuite interrogé sur les conséquences de la décision du Conseil d'État.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5669.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5675.45</TimestampEnd>
			<Text>Je vais reprendre aussi rapidement que possible cette décision pour l'ensemble de la juridiction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5675.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5720.02</TimestampEnd>
			<Text>Le Conseil d'État, dans une décision toute récente, puisqu'il s'agit d'une décision de novembre 2011, a décidé que, s'agissant de la Guyane, qui, vous l'aurez compris, n'a pas de recours suspensif, en cela que les recours de droit commun existent et qu'ils permettent de suspendre, et que le seul dépôt d'un recours ne suffit pas à suspendre une mesure d'exécution, que s'agissant de cette situation particulière, la condition d'urgence qu'exige le référé suspension serait toujours remplie, serait remplie sans qu'il soit nécessaire d'examiner si elle l'était ou pas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5720.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5738.02</TimestampEnd>
			<Text>Pour qu'un référé suspension soit recevable, il faut d'une part que la condition d'urgence existe, que le requérant justifie de ce qui est dans une situation d'urgence, et d'autre part qu'il y a un moyen sérieux de légalité à examiner.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5738.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5754.82</TimestampEnd>
			<Text>Et bien le Conseil d'État, dans cette décision de novembre, à partir du moment où le dépôt de recours ne suspend pas, je considérerais que dans toute hypothèse, l'urgence est remplie, et le requérant n'aura pas à justifier de ce qu'il est dans une situation d'urgence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5754.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5763.77</TimestampEnd>
			<Text>Ça veut dire quoi? Ça veut dire que même si l'étranger est dans une situation comme celle qui nous occupe, est reconduit,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5763.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5772.57</TimestampEnd>
			<Text>le juge peut, il aurait pu le 6 octobre, dire « il y a urgence ».</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5773.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5777.86</TimestampEnd>
			<Text>Il y a urgence alors même que la personne est reconduite, mais la condition d'urgence, je ne l'examine pas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5777.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5784.02</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce qu'il y a un moyen sérieux de légalité? Oui, il y a un moyen sérieux de légalité en l'espèce,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5784.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5788.66</TimestampEnd>
			<Text>puisqu'effectivement, ce monsieur justifie devant moi qu'il a un droit au séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5788.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5794.41</TimestampEnd>
			<Text>Donc je suspend la mesure, et à partir de ce moment-là, la personne pouvait rentrer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5794.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5799.14</TimestampEnd>
			<Text>Voilà l'apport de la décision du Conseil d'État de novembre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5799.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5809.14</TimestampEnd>
			<Text>Alors, les conséquences qu'il y a lieu d'en tirer, c'est encore un peu tôt pour le dire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5809.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5826.1</TimestampEnd>
			<Text>Il est clair que ce sera probablement des conséquences non seulement juridiques, mais aussi pratiques sur la façon dont les autorités procéderont aux reconduites.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5826.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5837.86</TimestampEnd>
			<Text>Et là encore, je crois que s'il y a le moindre doute, l'accès au juge avant la reconduite sera favorisé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5837.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5845.38</TimestampEnd>
			<Text>Vous m'avez enfin demandé si une demande d'indemnisation était possible et si elle avait été déposée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5845.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5855.45</TimestampEnd>
			<Text>Alors, je vous confirme, c'est un point sur lequel je suis d'accord avec mon contradicteur, qu'il n'y a pas eu de demande d'indemnisation déposée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5855.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5865.94</TimestampEnd>
			<Text>En droit français, toute illégalité de l'administration est fautive, et dès lors que le requérant justifie d'un préjudice, il peut y avoir réparation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5865.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5874.98</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y a pas aujourd'hui de recours, il peut encore être déposé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5874.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5888.18</TimestampEnd>
			<Text>Je voudrais revenir un instant sur le fait que votre juridiction assure la question de l'effectivité des recours, une jurisprudence qui est nécessairement complexe, mais qui, sur le point que vous avez attranché aujourd'hui, est claire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5888.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5904.34</TimestampEnd>
			<Text>Vous constaterez que même si le droit applicable n'est pas exactement le même qu'en métropole sur ce point précis, cet état de fait est justifié par la spécificité de la Guyane et par la pression migratoire qu'elle vit, qui est tout à fait exceptionnelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5904.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5912.66</TimestampEnd>
			<Text>Vous constaterez aussi que les voies de droit à disposition du requérant lui ont permis de voir ces situations régularisées, et la violation redressée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5912.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5923.38</TimestampEnd>
			<Text>Vous confirmerez la décision de la 5e section en déclarant que l'article 13 n'a pas été violé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5923.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5924.66</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Nicolas Bratza</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5926.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5928.94</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Mme Tissier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5929.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5931.82</TimestampEnd>
			<Text>Nous en arrivons au terme de l'audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5932.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5939.86</TimestampEnd>
			<Text>Je remercie les compérends qui ont assisté à la cour par leur intervention et leur réponse à ces questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5939.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5943.86</TimestampEnd>
			<Text>La cour va maintenant délibérer sur le fond.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5943.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5946.73</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt sera rendu ultérieurement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5946.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5951.45</TimestampEnd>
			<Text>Les parties seront informées de la date du prononcé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5951.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5951.45</TimestampEnd>
			<Text>L'audience est levée.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
</Transcript>
