<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Transcript>
	<WebcastID>3254108_18092013</WebcastID>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5.83</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>45.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>46.89</TimestampEnd>
			<Text>Please be seated.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>50.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>57.65</TimestampEnd>
			<Text>I declare open the public hearing on the merits in the case of Svinarenko and Slyadnev against Russia.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>60.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>69.77</TimestampEnd>
			<Text>The case originated in two applications lodged with a court under Article 34 of the Convention by two Russian nationals, Mr. Aleksandr Sergeyevich Svinarenko</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>70.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>73.59</TimestampEnd>
			<Text>and Mr. Valentin Alekseyevich Slyadnev</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>73.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>77.75</TimestampEnd>
			<Text>on 5th of May and 2nd of July, 2008, respectively.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>78.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>88.11</TimestampEnd>
			<Text>The applications were allocated to the first section of the court, pursuant to Rule 52, Paragraph 1 of the Rules of the Court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>89.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>104.67</TimestampEnd>
			<Text>On the 11th of December, 2012, the first section decided to join the applications, declared them partly admissible, and found that there had been violations of Article 3 and 6, Paragraph 1 of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>104.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>120.71</TimestampEnd>
			<Text>On the 7th of March, 2013, the government requested that the case be referred to the Grand Chamber in accordance with Article 43 of the Convention, and the panel of the Grand Chamber accepted that request on the 29th of April, 2013.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>121.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>127.51</TimestampEnd>
			<Text>The government are represented by their agent, Mr. Georgy Matyushkin, representative</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>127.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>133.91</TimestampEnd>
			<Text>of the Russian Federation at the European Court of Human Rights, assisted by Mr. Nikolay Mikhaylov,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>133.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>138.95</TimestampEnd>
			<Text>Mr. Pavel Smirnov, and Ms. Olga Ocheretyanaya, advisors.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>138.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>142.11</TimestampEnd>
			<Text>The first applicant, Mr. Svinarenko, is represented</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>142.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>145.01</TimestampEnd>
			<Text>by Mr. Valerii Palchinskii, counsel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>145.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>148.83</TimestampEnd>
			<Text>The second applicant, Mr. Slyadnev, is represented</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>148.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>152.99</TimestampEnd>
			<Text>by Mr. Evgenii Plotnikov and Ms. Victoria Taysaeva, counsel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>154.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>160.55</TimestampEnd>
			<Text>I welcome the representatives of the parties in the name of the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>162.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>182.75</TimestampEnd>
			<Text>I would also like to welcome a delegation from the High Council of Judges and Prosecutors of Turkey, delegations of judges from Bosnia and Herzegovina, Bulgaria, and Russia, as well as a delegation of judges and prosecutors from the European Judicial Training Network.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>182.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>193.43</TimestampEnd>
			<Text>Having consulted the agent of the government and the representatives of the applicants, I have determined the order of addresses as follows.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>193.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>197.59</TimestampEnd>
			<Text>Mr. Palchinskii, Mr. Plotnikov, and Ms. Taysaeva</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>197.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>203.99</TimestampEnd>
			<Text>for the applicants will speak first, and then Mr. Matyushkin for the government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>203.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>217.75</TimestampEnd>
			<Text>I would explain that in addition to interpreting in the two official languages of the court, English and French, interpreting from Russian will be provided for the applicants' representatives, Mr. Palchinsky and Mr. Plotnikov,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>217.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>229.47</TimestampEnd>
			<Text>who have been authorized in accordance with Rule 34, Paragraph 3 of the Rules of Court to use the Russian language in their oral pleadings.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>229.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>246.83</TimestampEnd>
			<Text>Furthermore, an active interpreting into Russian has been authorized for the benefit of the delegation of judges from Russia and into Turkish for the delegation from the High Council of Judges and Prosecutors of Turkey, who are on a study visit to the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>246.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>258.35</TimestampEnd>
			<Text>That interpreting is not arranged by the court, and no transcription of the oral translation will be included in the official record of the proceedings.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>258.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>258.35</TimestampEnd>
			<Text>I call Mr. Palchinskii.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>268.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>283.92</TimestampEnd>
			<Text>Господин Президент и члены Большой Палаты, я, адвокат Второй Магаданской областной коллегии адвокатов, Пальчинский Валерий Григорьевич, представляю интересы заявителя Свинаренко Александра Сергеевича.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>284.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>297.92</TimestampEnd>
			<Text>Внимательно ознакомившись с доводами Российской Федерации о необходимости пересмотреть постановление суда от 11 декабря прошлого года, хочу заявить, что мы считаем позицию России в данном вопросе ошибочной.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>300.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>304.92</TimestampEnd>
			<Text>Хочу высказать нашу позицию по поводу аргументов Российской Федерации.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>306.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>314.92</TimestampEnd>
			<Text>В суду, который 11 декабря прошлого года выносил постановление по жалобам заявителей, было хорошо известно, в чем они обвинялись.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>316.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>317.92</TimestampEnd>
			<Text>Пункт 68 постановления.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>317.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>333.92</TimestampEnd>
			<Text>Обвинения в совершении разбоя и бандитизма, на которые делает упор Россия, были изначально надуманными и совершенно несостоятельными, что подтверждается тремя оправдательными приговорами в отношении заявителя Свинаренко.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>335.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>344.92</TimestampEnd>
			<Text>Относительно того, что заявители не являются публичными фигурами, хочу заметить, что человеческое достоинство имеют не только публичные фигуры.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>344.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>358.92</TimestampEnd>
			<Text>Мы представили в Большую Палату в качестве дополнительных материалов копию листов материалов уголовного дела, где перечислены жители города Магадана, которые вызывались и являлись в суд в качестве кандидатов в присяжных заседателей.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>359.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>378.92</TimestampEnd>
			<Text>Кроме того, мы представили копию постановления о назначении судебного заседания по итогам предварительного слушания от 26 декабря 2003 года, в котором указан список жителей поселка Сенегорья и других населенных пунктов Магаданской области, вызванных в суд в качестве свидетелей.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>379.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>396.92</TimestampEnd>
			<Text>По нашему мнению, представленные материалы позволяют говорить о том, что процесс посещался широкой публикой, и заявители демонстрировали с металлической клетки большому количеству граждан, в том числе и жителей поселка Сенегорья, в котором они проживали.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>396.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>414.92</TimestampEnd>
			<Text>Что касается сомнений России относительно посещения судебного процесса родственниками и знакомыми обвиняемых, хочу сообщить, что на протяжении всех трех судебных процессов родственники и знакомые обвиняемых практически постоянно присутствовали в зале суда.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>414.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>427.92</TimestampEnd>
			<Text>По поводу криминальной истории Свинаренко хочу заметить, что постановление от 11 декабря прошлого года выносилось судом с учетом криминальной истории заявителя, пункт 68 постановления.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>427.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>441.92</TimestampEnd>
			<Text>На момент рассмотрения уголовного дела заявителей Свинаренко имел непогашенную судимость по приговору от 15 июня 2001 года, которым был осужден к условной мере наказания.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>442.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>455.92</TimestampEnd>
			<Text>Указанные обстоятельства, по нашему мнению, свидетельствуют в пользу заявителя, поскольку суд, оставив его на свободе, практически признал, что он не представляет общественной опасности.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>455.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>462.92</TimestampEnd>
			<Text>Относительно того, что слушание дела не освещалось в средствах массовой информации, хочу сообщить, что это вовсе не так.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>462.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>470.92</TimestampEnd>
			<Text>Мы представили в Большую палату дополнительные материалы, из которых видно, что средства массовой информации проявляли к судебному процессу определенный интерес.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>470.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>484.92</TimestampEnd>
			<Text>Мы представили копию листов протокола судебного заседания от 13 февраля 2004 года, где указано, что судом рассматривалось ходатайство представителей средств массовой информации о разрешении производства видеосъемки судебного заседания.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>484.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>497.92</TimestampEnd>
			<Text>Также мы представили в качестве дополнительных материалов запрос адвоката Плотникова о 27 мая нынешнего года на имя руководителя государственного телеканала Колыма Плюс и ответ на указанный запрос.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>497.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>506.92</TimestampEnd>
			<Text>Из содержания этих документов видно, что средства массовой информации освещали судебный процесс в отношении заявителей.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>506.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>514.92</TimestampEnd>
			<Text>Относительно того, что свидетели и потерпевшие опасались мести со стороны заявителей, хочу обратить внимание суда на следующее.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>514.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>521.92</TimestampEnd>
			<Text>Как я указал выше, заявитель Свиновенко оправдан полностью по всем пунктам обвинения тремя составами суда присяжных.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>521.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>532.92</TimestampEnd>
			<Text>Суд установил, что он никаких преступлений не совершал, возникает вопрос, о каких потерпевших и о каких свидетелях идет речь.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>532.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>538.92</TimestampEnd>
			<Text>Поскольку не было преступлений, то не было и потерпевших, не было и свидетелей.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>538.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>559.92</TimestampEnd>
			<Text>Мы утверждаем, что заявители не представляли никакой опасности для общества и их помещение в металлическую клетку в зале суда перед присяжными заседателями не преследовало цели безопасности, а являлось инструментом подавления их воли к сопротивлению, а также являлось инструментом воздействия на суд присяжных.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>559.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>570.92</TimestampEnd>
			<Text>Как отметил Европейский суд постановления ОШОД Харатюнян против Армении, посторонний наблюдатель мог легко предположить, что перед судом находится крайне опасный преступник.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>570.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>581.92</TimestampEnd>
			<Text>Пребывание в таком виде перед публикой, включая родственников и друзей, должно было унижать и вызвать чувство неполноценности, одновременно умаляя способность контролировать ситуацию.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>581.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>587.96</TimestampEnd>
			<Text>Умаляя способность концентрации и сосредоточению при разбирательстве разрешающим вопросы уголовной ответственности.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>587.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>596.92</TimestampEnd>
			<Text>Такая строгая и унизительная мера, неоправданная реальной угрозой безопасности, составляет унижающее достоинство обращения.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>596.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>608.92</TimestampEnd>
			<Text>Особо хочу обратить внимание суда на постановление судима Голландского областного суда Лапшина от 8 февраля 2005 года, которое направлено нами в Большую палату в качестве дополнительных материалов.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>608.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>627.9</TimestampEnd>
			<Text>Этим постановлением было возвращено прокурору, и в отношении всех обвиняемых была избрана мера пресечения в виде подписки о невыезде, которая действовала на протяжении длительного периода времени, на протяжении 10 месяцев, с 8 февраля по 6 декабря 2005 года.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>627.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>641.92</TimestampEnd>
			<Text>Это обстоятельство свидетельствует о том, что и суд, и сторона обвинения, которая не обжаловала меру пресечения в виде подписки о невыезде, понимали, что обвиняемые никакой реальной опасности для общества не представляют.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>641.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>646.92</TimestampEnd>
			<Text>Относительно нарушения статьи 8 конвенции.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>646.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>665.92</TimestampEnd>
			<Text>Мы не разделяем позицию России и утверждаем, что вмешательство в частную жизнь человека, который не совершал никаких преступлений со стороны публичных властей по надуманным обвинениям на протяжении длительного времени является нарушением права на уважение частной жизни.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>665.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>677.92</TimestampEnd>
			<Text>Три оправдательных приговора в отношении заявителя Свинаренко позволяют нам утверждать, что изначально отсутствовали допустимые статьей 8 конвенции случаи для такого вмешательства.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>677.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>690.92</TimestampEnd>
			<Text>Мы утверждаем, что допущенное публичными властями вмешательство в частную жизнь заявителя не было вызвано интересами общественной безопасности, а являлось произволом властей.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>690.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>703.92</TimestampEnd>
			<Text>Относительно позиции России, что заявитель Свинаренко не может быть признан жертвой нарушения статьи 6 конвенции в связи с длительностью судебного разбирательства, хочу заявить следующее.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>703.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>706.92</TimestampEnd>
			<Text>Считаем позицию России в этом вопросе ошибочной.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>706.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>723.92</TimestampEnd>
			<Text>Нужно обратить внимание на то, что согласно постановлению Магаданского областного суда от 23 октября 2009 года в пользу заявителя были взысканы незначительные средства пособия по безработице, которых он был лишен через незаконное уголовное преследование.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>723.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>745.92</TimestampEnd>
			<Text>Согласно решению Магаданского городского суда от 1 марта 2010 года в пользу заявителя была взыскана мизерная сумма 50 тысяч рублей в счет компенсации морального вреда, причиненного в результате незаконного уголовного преследования, незаконного применения в качестве меры пресечения подписки о невыезде и содержания под стражей.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>745.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>763.92</TimestampEnd>
			<Text>Особо хочу обратить внимание сюда, что столь мизерная сумма компенсации морального вреда была определена заявителю, который незаконно содержался под стражей в следственном изоляторе на тюремном режиме в течение более двух с половиной лет, а точнее 32 месяца, что не оспаривается Россией.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>763.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>769.92</TimestampEnd>
			<Text>Пункт 25 дополнительных замечаний господина Матюшкина от 9 июня 2009 года.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>769.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>779.92</TimestampEnd>
			<Text>50 тысяч рублей за 32 месяца содержания в следственном изоляторе это всего 35 евро за месяц незаконного тюремного заключения.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>779.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>789.92</TimestampEnd>
			<Text>При таких обстоятельствах утверждать о том, что заявитель был освобожден от всех возможных неблагоприятных последствий после его оправдания, по меньшей мере, некорректно.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>789.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>803.92</TimestampEnd>
			<Text>Свиноренко совершенно обоснованно расценил эту сумму компенсации как издевательство со стороны государства, которое декларирует в Конституции, что человек, его права и свободы являются высшей ценностью.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>803.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>812.92</TimestampEnd>
			<Text>Он расценил это как нарушение положения пункта 5 статьи 5 конвенции и обратился с жалобой в Европейский суд по правам человека.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>812.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>821.92</TimestampEnd>
			<Text>Его жалоба приобщена к жалобе № 52.620.08 от 8 сентября 2008 года.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>821.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>836.92</TimestampEnd>
			<Text>Как верно указала Россия в ответах на вопросе суда, согласно прецедентам суда, потеря статуса жертвы возможно при условии, когда национальные власти признали нарушение конвенции и впоследствии предоставили возмещение.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>837.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>861.92</TimestampEnd>
			<Text>Хочу обратить внимание, что в постановлении Магаданского областного суда 23 октября 2009 года и в решении Магаданского городского суда от 1 марта 2010 года, вынесенных в процессе реабилитации после оправдания заявителя, вопрос о компенсации за нарушение статьи 6 конвенции в связи с длительностью судебного разбирательства не разрешался и возмещения моему доверителю не предоставлялось.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>861.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>876.92</TimestampEnd>
			<Text>Российской Федерации на момент, когда Свинаренко обращался в суд в порядке реабилитации, даже не существовала закона, в соответствии с которым можно было бы ставить перед судом вопрос о компенсации в связи с длительностью судебного разбирательства.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>876.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>893.92</TimestampEnd>
			<Text>Федеральный закон от 30 апреля 2010 года № 68ФЗ о компенсации за нарушение права на судопроизводство в разумный срок и право на исполнение судебного акта в разумный срок вступил в силу 4 мая 2010 года.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>893.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>904.92</TimestampEnd>
			<Text>До принятия этого закона в российском законодательстве не существовало понятия разумный срок судопроизводства и не существовала критерия в разумности срока судопроизводства.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>904.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>909.92</TimestampEnd>
			<Text>Заявитель не обращался в Национальный суд по поводу компенсации морального вреда за указанное нарушение.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>909.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>933.92</TimestampEnd>
			<Text>В соответствии с федеральным законом № 68ФЗ заявитель также в Национальный суд не обращался по поводу компенсации за нарушение права на судопроизводство в разумный срок, поскольку жалоба на нарушение статей 6 конвенции была уже принята к рассмотрению Европейским судом по правам человека и было вынесено решение по вопросу ее приемлемости.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>933.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>965.42</TimestampEnd>
			<Text>Свинеренко не мог обратиться в Национальный суд по поводу указанного нарушения, так как согласно пункту 2 статей 6 федерального закона № 68ФЗ 30 апреля 2010 года лица, подавшие в Европейский суд по правам человека жалобу на предполагаемое нарушение их права на судопроизводство в рандомный срок, могут обращаться в Национальный суд в случае, если не вынесено решение по вопросу о приемлемости жалобы, поданной в Европейский суд по правам человека.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>965.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>978.92</TimestampEnd>
			<Text>Поскольку заявителю не присуждалась Национальным судом компенсация за нарушение права на судопроизводство в разумный срок, он не утратил право на компенсацию за нарушение статей 6 конвенции.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>978.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>989.92</TimestampEnd>
			<Text>Учитывая выше приведенные обстоятельства, считаю аргументы Российской Федерации несостоятельными, поддерживаю жалобу заявителя, прошу ее удовлетворить.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>989.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>993.32</TimestampEnd>
			<Text>Благодарю за внимание.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>999.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1003.67</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. Palchinskii. I call Mr. Plotnikov.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP3</Name>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1005.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1012.53</TimestampEnd>
			<Text>Уважаемый господин президент, уважаемые члены судебной палаты, я представляю интересы Слиаднева против России.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1012.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1014.57</TimestampEnd>
			<Text>Я адвокат 2-й Магаданской областной коллегии адвокатов.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1015.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1044.13</TimestampEnd>
			<Text>Из текста возражений Российской Федерации в обобщенном виде следует, что совокупность таких признаков как, первое, наличие в публичности статуса жертвы, второе, включение внимания и интереса общественности конкретному уголовному делу, содержание этого лица в клетке во время судебного разбирательства, а также отсутствие криминальной истории у этого лица, в совокупности, позволяет признать его жертвой и признать факт того, что он испытывал унижение, страдания и беспомощность от того, что он содержался в клетке во время судебного разбирательства.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1045.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1050.61</TimestampEnd>
			<Text>При отсутствии таких составляющих в совокупности лицо жертвы быть не может и его права не пострадали.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1051.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1057.25</TimestampEnd>
			<Text>Полагаю, такую позицию России глубоко ошибочный, искажающий смысл и содержание всеобщей декларации прав человека.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1058.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1069.37</TimestampEnd>
			<Text>В соответствии с преамбулой всеобщей декларации прав человека от 10 декабря 1948 года признаются равные, неотъемлемые права всем членам человеческой семьи, что является основой свободы и справедливости всеобщего мира.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1069.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1075.73</TimestampEnd>
			<Text>Если же согласиться с позицией России, то следует признать, что равных прав для всех не существует, а это далеко не так.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1075.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1083.37</TimestampEnd>
			<Text>И такой тезис умаляет права человека вообще и в данном случае с Рядом Валентина Алексеевича, о чем интересы я представляю.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1084.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1091.17</TimestampEnd>
			<Text>Кроме того, Россия в своих пояснениях утверждает, что применение клетки основано на национальном законодательстве.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1091.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1094.13</TimestampEnd>
			<Text>Это утверждение также не соответствует действительному положению вещей.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1094.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1095.77</TimestampEnd>
			<Text>Попытаюсь это проиллюстрировать.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1095.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1103.17</TimestampEnd>
			<Text>В соответствии с пояснениями России, следующие нормативные акты подусматривают применение клетки в залах российских судов.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1103.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1110.33</TimestampEnd>
			<Text>А именно, это первое наставление по содержанию, охране и конвоированию подозреваемых и обвиняемых органами внутренних дел.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1110.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1119.37</TimestampEnd>
			<Text>Утвержден приказом МВД России от 26 января 1996 года, номер 41 ДСП. ДСП означает для служебного пользования.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1119.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1124.01</TimestampEnd>
			<Text>То есть, он не предназначен для того, чтобы широкий круг лиц мог с ним ознакомиться.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1124.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1128.57</TimestampEnd>
			<Text>Он предназначен только для сотрудников соответствующих подразделений.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1128.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1133.25</TimestampEnd>
			<Text>Он никогда не публиковался, но регулирует права и свободы граждан.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1133.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1136.29</TimestampEnd>
			<Text>И он действовал до 7 марта 36 года.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1136.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1139.25</TimestampEnd>
			<Text>То есть период, когда осматривается данное уголовное дело.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1139.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1144.01</TimestampEnd>
			<Text>Второе. Это наставление по служебной деятельности изолятора временного содержания,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1144.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1146.93</TimestampEnd>
			<Text>подозреваемых и обвиняемых органами внутренних дел.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1146.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1151.49</TimestampEnd>
			<Text>А также подозрение охраны и конвоирования подозреваемых и обвиняемых.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1151.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1157.97</TimestampEnd>
			<Text>Оно также утверждено приказом МВД России от 7 марта 2006 года, номер 140 ДСП.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1157.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1160.61</TimestampEnd>
			<Text>То есть, опять же, оно только для служебного пользования.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1160.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1164.33</TimestampEnd>
			<Text>Никогда не публиковалось, но при этом оно регулирует права и свободы граждан.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1164.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1165.61</TimestampEnd>
			<Text>То есть, ограничивает их.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1165.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1175.69</TimestampEnd>
			<Text>Ну и кроме того, есть еще такой свод правил для попроектирования и строительства зданий судов общей резиденции. Номер СП-3104-2000.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1175.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1177.49</TimestampEnd>
			<Text>Он также законом не является.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1177.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1180.81</TimestampEnd>
			<Text>Он не принимался высшими оргами заграндательной власти России.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1180.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1184.29</TimestampEnd>
			<Text>Но при этом затрагивает права, свободы и обязанности человека.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1184.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1190.13</TimestampEnd>
			<Text>Так вот, в пункте 8.3 этого свода имеется упоминание о клетке.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1190.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1193.85</TimestampEnd>
			<Text>Только в том случае, если дело осматривается судом общей резиденции.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1193.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1198.09</TimestampEnd>
			<Text>Наше дело осматривается коллегией присяжной. Причем трижды.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1198.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1208.61</TimestampEnd>
			<Text>Значит, так вот, нормативные акты, на которые ссылается Российская Федерация, которые якобы регулируют процедуру помещения в клетку, вступают в противоречие с основным законом Российской Федерации.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1208.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1211.93</TimestampEnd>
			<Text>А именно, с статьей 15 Конституции Российской Федерации.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1211.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1216.09</TimestampEnd>
			<Text>Которой являются документы, имеющие высшую юридическую силу.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1216.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1223.53</TimestampEnd>
			<Text>И которые обязывают исполнять, соблюдать требования и правила всеми гражданами, всеми организациями, в том числе и органами власти.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1223.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1225.57</TimestampEnd>
			<Text>Государственной власти и управления.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1225.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1229.05</TimestampEnd>
			<Text>Кроме того, законы подлежат официальному публикованию.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1229.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1233.89</TimestampEnd>
			<Text>Особенно те, которые стесняют и регулируют права и свободы граждан.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1233.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1242.89</TimestampEnd>
			<Text>Кроме того, согласно этой же статье, общие признанные принципы и нормы международного права также являются составной частью российского законодательства.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1242.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1257.77</TimestampEnd>
			<Text>Теперь, под официальным публикованием, в соответствии с этой статьей Конституции, а также с законом о порядке публикования и вступления в силу актов Палаты Федерального Собрания и законов, понимается следующее.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1257.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1260.65</TimestampEnd>
			<Text>Этот закон был 1994 года, 14 июня.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1260.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1271.93</TimestampEnd>
			<Text>Что на территории Российской Федерации применяются и принадлежат только те федеральные конституционные законы, а также федеральные законы, акты Палаты Федерального Собрания, которые были официально опубликованы.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1271.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1274.73</TimestampEnd>
			<Text>И опубликованы спустя 7 дней после их принятия.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1274.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1291.97</TimestampEnd>
			<Text>Значит, официальными изданиями, в которых производится это публикование, являются Парламентская газета, Российская газета, Собрание законодательств Российской Федерации или первое размещение публикования на официальном интернет-портале правовой информации.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1291.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1300.13</TimestampEnd>
			<Text>Ни один из приведенных документов не публиковался никогда, но при этом, как я уже сказал, ограничивать и стеснять права и свободы граждан.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1300.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1308.89</TimestampEnd>
			<Text>Далее, если мы внимательно посмотрим свод правил, на который также ссылается Российская Федерация, то специальный раздел есть в приложении «А».</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1308.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1317.53</TimestampEnd>
			<Text>Он регулирует вопросы размещения стороны защиты и подсудимых при рассмотрении дела судом присяжных.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1317.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1319.77</TimestampEnd>
			<Text>Так вот, там не подусмотрована клетка вообще.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1319.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1323.65</TimestampEnd>
			<Text>Там имеется понятие «подзона» для защиты и подсудимых.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1323.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1328.53</TimestampEnd>
			<Text>То есть, ранится огромная клетка или подзона.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1328.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1338.33</TimestampEnd>
			<Text>Далее, вот эти нормы, на которые ссылается Российская Федерация, они также вступают в противоречие с Уголовно-процессуальным кодексом Российской Федерации.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1338.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1345.73</TimestampEnd>
			<Text>В частности, главой 42-й, раздел 12, статья 335-я, пункт 8, а именно.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1345.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1348.73</TimestampEnd>
			<Text>Значит, суть правил этих сводится к следующему.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1348.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1359.21</TimestampEnd>
			<Text>Запрещены любые действия, способные вызвать у коллегии присяжных предубеждение в отношении подсудимых и поставить под сомнение презумпцию невиновности до принятия вердикта коллегии присяжных.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1359.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1365.01</TimestampEnd>
			<Text>Данные о личности подсудимого, а именно о его криминальной истории, до присяжных доводиться не может.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1365.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1369.69</TimestampEnd>
			<Text>И доводиться только о такие данные, которые касаются предмета доказывания по уголовному делу.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1369.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1380.97</TimestampEnd>
			<Text>И прямо к тексту указано, запрещается исследовать факты прежней судимости, признание подсудимых хроническим алкоголиком или наркоманом и так далее, для того, чтобы исключить формирование предубеждения в отношении подсудимого.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1380.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1393.09</TimestampEnd>
			<Text>В данном случае Российская Федерация знала, что дело будет рассматриваться коллегией присяжных, из 12 человек и 4 запасных, и тем не менее помещала подсудимых в клетку перед присяжными.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1393.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1399.21</TimestampEnd>
			<Text>Самой подзащитник в свое время был досрочно освобожден по инициативе государственного обвинения.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1399.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1406.53</TimestampEnd>
			<Text>То есть говорить о криминальной истории, которая якобы ставила в опасность окружающих, говорить не приходится.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1406.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1416.09</TimestampEnd>
			<Text>Потому что если государство посчитало, что Сляднев может быть досрочно освобожден за примерное поведение, и суд его освободил, соответственно он не может кому-то быть опасен.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1416.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1427.41</TimestampEnd>
			<Text>И полагаю, что именно по этой причине, чтобы показать присяжным, что этот человек опасен, и вызвать в них предубеждение до начала процесса, он и был помещен в дальнейшем в соответствующую клетку перед присяжными.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1427.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1438.01</TimestampEnd>
			<Text>Как мой коллега уже сказал, Починский, я не буду более подробно повторять, значит, данный процесс освещался средствами массовой информации, а именно телеканалом «Эхо дня», причем неоднократно.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1438.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1455.25</TimestampEnd>
			<Text>Поэтому частично доводы, которые приводит Российская Федерация о том, что необходим такой критерий, как интерес общественности и средств массовой информации к данному делу, в данном случае он присутствовал.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1455.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1469.93</TimestampEnd>
			<Text>Ну и вот в совокупности, оценивая все действия Российской Федерации, я полагаю, что средства, которые государство избрало в данном конкретном случае для того, чтобы решать свои задачи, явно не соразмерны тем задачам, которые перед ними стоят.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1469.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1480.13</TimestampEnd>
			<Text>Полагаю, что Европейский суд, например, дело Шарбан против Молдовы, это номер 3456 дело такое, уже оценивал несоразмерность действий государства в достижении своих целей.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1480.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1484.77</TimestampEnd>
			<Text>Поэтому я поддерживаю доводы моего доверителя, Сляднива Валентина Васильевича.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>1484.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1484.77</TimestampEnd>
			<Text>У меня все, благодарю за внимание.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1493.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1496.87</TimestampEnd>
			<Text>Thank you. Mr Plotnikov, I call Ms Taysaeva, please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1498.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1504.16</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, members of the Honorable Court, I would like to add the submissions of my</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1504.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1506.52</TimestampEnd>
			<Text>colleagues by the following.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1506.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1518.2</TimestampEnd>
			<Text>In their request for referral, the government stated that the present case is similar to the case of Titorenko v. Ukraine because in both cases the applicants were accused of</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1518.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1525.48</TimestampEnd>
			<Text>violent crimes and their trials had not been exposed to public attention and extensive media coverage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1525.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1528.28</TimestampEnd>
			<Text>I'd like to contest this argument.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1528.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1532.9</TimestampEnd>
			<Text>As said rightly by my colleagues, the present case was public.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1532.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1543.68</TimestampEnd>
			<Text>The procedure of summoning a large number of the candidate jurors, the procedure of selection of the jury already provides the public participation and publicity.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1543.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1551.88</TimestampEnd>
			<Text>Moreover, in the case of Tyre v. Great Britain, the court notes that the public nature of</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1551.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1562.64</TimestampEnd>
			<Text>the treatment may be a relevant factor, although it may be sufficient that the victim is humiliated in his own or her own eyes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1562.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1569.24</TimestampEnd>
			<Text>Admittedly, Slyadnev was accused of serious violent crimes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1569.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1578.08</TimestampEnd>
			<Text>However, as the government rightly notes, he was acquitted on the most crimes, including banditry and robbery.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1578.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1580.44</TimestampEnd>
			<Text>And what is the most important?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1580.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1592.88</TimestampEnd>
			<Text>In view of the principle of presumption of innocence, the usage of this argument, accusation of violent crimes, doesn't matter at all and can be considered relevant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1592.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1604.8</TimestampEnd>
			<Text>The government claimed that the placing of defendants in a mental cage is an ordinary security measure applied to all detainees and there had been nothing exceptional in such security measure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1604.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1628.68</TimestampEnd>
			<Text>They referred to victims' and witnesses' fears, the applicants' predisposition to violence and the existence of real security risks, submitting to victims' and witnesses' statements in which the latter had refused to appear and testify before the trial court because of fears of reprisals from the applicant and his co-defendants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1628.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1633.2</TimestampEnd>
			<Text>But these statements have only hypothetical character.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1633.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1657.76</TimestampEnd>
			<Text>Moreover, the government still ignores the fact that the applicants were released after being acquitted on the 22nd of June 2004, had been at liberty for a year and a half and five months until they were rearrested on the 6th of December 2005.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1657.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1673.68</TimestampEnd>
			<Text>During this period, there had been nothing to justify those fears, nothing to suggest that the applicants had threatened the victims and witnesses or committed any other unlawful actions against them.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1673.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1679.24</TimestampEnd>
			<Text>In the case Grishin v. Russia, Grishin is applicant's co-defendant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1679.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1685.08</TimestampEnd>
			<Text>The court paid specific attention to the domestic court reference to this issue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1685.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1696.64</TimestampEnd>
			<Text>It is in paragraph 149, 150, 151 of the judgment of 24th of July 2012.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1696.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1716.76</TimestampEnd>
			<Text>Namely, the court emphasized that there was no real basis for victims' fears in the absence of any facts showing what acts or behavior on the part of applicants had triggered those fears or maintained them two to five years after the preliminary investigation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1716.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1721.0</TimestampEnd>
			<Text>The domestic court's reliance on them is not convincing.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1721.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1738.12</TimestampEnd>
			<Text>It also noted that even when the examination of evidence, including victims' and witnesses' testimonies, was closed, the regional court, however, continued to invoke that risk in its further decisions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1738.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1745.6</TimestampEnd>
			<Text>This court's findings in respect of victims' and witnesses' fears can be applied to present case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1745.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1764.16</TimestampEnd>
			<Text>Thus, having regard to the above, the government failed to submit evidence capable of showing that the risk relied on actually existed and failed to establish that the applicant might have absconded or resorted to violence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1764.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1776.8</TimestampEnd>
			<Text>One more government's argument justifying the usage of metal cage is if the applicants were detained and detention was legal, the placement in metal cage is also justified.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1776.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1788.56</TimestampEnd>
			<Text>I'd like to note that the applicants appealed against all decisions concerning the detention and extending of detention to Supreme Court but failed.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1788.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1815.0</TimestampEnd>
			<Text>Unfortunately, the applicants didn't appeal to the European Court as has been done by his co-defendant, Grishin, in which case the court found violation of Article V, paragraph 3 of the Convention on Account of the Length of the Detention from 6 December 2005 to 12 of March 2009.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1815.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1824.04</TimestampEnd>
			<Text>In the judgment of 24 July 2012, in the case Grishin v. Russia, the court concludes that</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1824.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1832.04</TimestampEnd>
			<Text>there were no relevant and sufficient reasons for the applicant's detention on remand during three years and three months.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1832.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1858.36</TimestampEnd>
			<Text>They noted that the fact alone that the applicant was accused of having committed serious crimes was not sufficient at such an advanced stage of the proceedings for keeping him in custody, especially so in the absence of any proof of his improper behavior during a year and five months of his being at liberty before his incarceration.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1858.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1879.56</TimestampEnd>
			<Text>Having regarded that the grounds of applicant's detention and extending of detention were the same as Grishin's, the applicant's detention from 6 December 2005 to 12 March 2009 couldn't be declared legitimate.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1879.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1887.56</TimestampEnd>
			<Text>Thus, according to the government's logic, the placement in metal cages also couldn't be declared legitimate.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1887.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1915.72</TimestampEnd>
			<Text>In the government's opinion, the placement of the applicants in metal cages in no way could have humiliated the applicants in their own eyes, arousing them feelings of fear, anguish, and inferiority, or had an impact on their powers of concentration and mental alertness, considering all available information about their personalities, their way of life, and previous convictions and their active participation in criminal proceedings.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1915.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1919.68</TimestampEnd>
			<Text>However, it's impossible to agree with this opinion.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1919.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1924.44</TimestampEnd>
			<Text>I'd like to remind that the applicants didn't confess their guilt.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1924.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1928.36</TimestampEnd>
			<Text>Such defensive position demands applicants' activity.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1928.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1940.28</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, they actively participated in the criminal proceedings, making comments, giving testimonies, examining witnesses and victims, lodging motions and requests.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1940.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1955.08</TimestampEnd>
			<Text>They and their lawyers had to break not only the arguments of the prosecution, but also metal barriers of cage, making considerable efforts to prove innocence and to get over prejudice of jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1955.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1964.2</TimestampEnd>
			<Text>Besides, I don't agree with government's opinion that information about Zladnik's personality was only negative.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1964.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1995.04</TimestampEnd>
			<Text>As the Magadan Regional Court noted in the sentence of the 5th of December 2006, page 19, and in the sentence of 16th of March 2009, page 18, Zladnik was characterized positively by the administration of his detention facility, has positive reference from his work, had ordinary behavior during serving sentence after his previous conviction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1995.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2010.8</TimestampEnd>
			<Text>The government believes that the applicant's placement in a metal cage in the courtroom has not breached either the fair trial guarantees or the principle of the presumption of innocence within the meaning of Article 6 of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2010.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2019.2</TimestampEnd>
			<Text>And there are no international instruments either prohibiting placement of detained defendants in metal cage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2019.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2027.4</TimestampEnd>
			<Text>I'd like to refer to the international document which refutes these both governments' arguments.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2027.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2060.44</TimestampEnd>
			<Text>It's the general comment number 13-2 on Article 14 of International Covenant on Civil and Political Rights published on 23rd of August 2007, in which the UN Human Rights Committee said in respect of presumption of innocence, it's a duty for all public authorities to refrain from prejudging the outcome of a trial, for example, by abstain from making public statements affirming the guilt of the accused.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2060.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2079.36</TimestampEnd>
			<Text>And most importantly, and concerning our case, defendants should normally not be shackled or kept in cages during trials or otherwise presented to the court in a manner indicating that they may be dangerous criminals.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2079.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2084.44</TimestampEnd>
			<Text>Mr. Zladnik and Mr. Svinarenko are not public figures and well-known persons.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2084.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2086.56</TimestampEnd>
			<Text>They are ordinary people.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2086.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2095.44</TimestampEnd>
			<Text>But the human dignity is an absolute value which is protected irrespective of persons' background, criminal record, characteristics.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2095.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2098.48</TimestampEnd>
			<Text>It cannot be undermined for any reason.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2098.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2107.92</TimestampEnd>
			<Text>As the court has stated, on many cases Article 3 of the Convention enshrines one of the most fundamental values of a democratic society.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2107.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2117.76</TimestampEnd>
			<Text>It prohibits in absolute terms torture or inhuman or degrading treatment or punishment irrespective of the circumstances and the victim's behavior.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2117.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2127.44</TimestampEnd>
			<Text>In their answers to the court's questions, the government names the disputed installation the mild phrase, the security barrier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2127.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2132.76</TimestampEnd>
			<Text>But this replacement doesn't change the merits and the equity of the issue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2132.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2138.6</TimestampEnd>
			<Text>The disputed installation looks as a cage, huge, massive, and intimidating.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2138.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2149.24</TimestampEnd>
			<Text>Every man being held inside such installation, surrounded from all sides by metal rods, feels nothing but an animal in a cage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2149.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2157.88</TimestampEnd>
			<Text>Having regard to the above, the applicants have been certainly subjected to degrading treatment in breach of Article 3 of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2157.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2157.88</TimestampEnd>
			<Text>Thank you for attention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2161.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2167.61</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. Taysaeva. I call Mr. Matyushkin.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2179.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2185.21</TimestampEnd>
			<Text>Your Excellencies, let me start my submission with a brief historical overview.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2185.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2217.17</TimestampEnd>
			<Text>According to the joint informational letter issued by the Ministry of Justice, the Supreme Court, and the Ministry of Interior of the Russian Federation in February 1993, presidents of the courts of general jurisdiction were instructed to ensure by 3rd January 1994 the equipment of all the courtrooms with special stationary metal barriers separating defendants in criminal cases from the court's panel and the visitors attending the hearing.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2217.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2223.33</TimestampEnd>
			<Text>And police convoy officers were instructed to place detained defendants behind those barriers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2223.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2233.33</TimestampEnd>
			<Text>The security barriers were introduced for the purposes of the prevention, absconding of the accused defendants on trial and convicts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2233.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2250.33</TimestampEnd>
			<Text>And they attacks, again, convoy officers, as well as for ensuring general safety for their visitors and participants of the court proceedings, and creating proper conditions for the examination of criminal cases by the courts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2250.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2264.17</TimestampEnd>
			<Text>The introduction of the security measure in question was connected with the specific internal situation in Russia after the breakup of the Soviet Union and during the reorganization of the state system.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2264.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2272.69</TimestampEnd>
			<Text>Not only did the intensity of the criminal activity go up considerably, but also the character of crimes changed.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2272.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2293.49</TimestampEnd>
			<Text>The statistics for the period from 1988 till 1992, which was submitted to the court in August 2013, shows that the number of individuals dying as a result of crimes rose seven times.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2293.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2299.17</TimestampEnd>
			<Text>The number of serious crimes grew almost 2 and 1 times.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2299.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2304.53</TimestampEnd>
			<Text>The number of crimes committed by groups of persons almost doubled.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2304.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2311.53</TimestampEnd>
			<Text>The number of crimes committed with the use of firearms increased almost 3 and 1 half times.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2311.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2321.05</TimestampEnd>
			<Text>The number of killings and incidents for intentional confliction of serious bodily injuries more than doubled.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2321.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2326.81</TimestampEnd>
			<Text>The number for registered robberies grew almost 4 times.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2326.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2341.41</TimestampEnd>
			<Text>As a result, the number of cases of escapes from courtrooms and attacks against law enforcement officers, judges, witnesses, and victims also rose considerably.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2341.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2365.57</TimestampEnd>
			<Text>Although the situation has improved significantly since that time, the statistics on the instances of escapes, attacks, and self-mutilation committed in the courts during convoying and in detention facilities show that the use of security barriers in respect of detained defendants in courtrooms remains justified.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2365.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2378.13</TimestampEnd>
			<Text>The presence of convoy officers and bailiffs does not stop even less dangerous criminals from escaping or inflicting harm to themselves or their other people.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2378.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2392.61</TimestampEnd>
			<Text>It should be borne in mind that the use of security barriers in respect of the persons accused of the most serious crimes considerably increases the level of safety and order in courtrooms.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2392.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2405.37</TimestampEnd>
			<Text>Obviously, the prevention of any attempts on the part of a detained defendant to break free is a lot safer than stopping him after a successful attempt to do so.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2405.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2411.57</TimestampEnd>
			<Text>This is especially true when a courtroom is full of visitors.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2411.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2434.61</TimestampEnd>
			<Text>One should not overlook that when a person accused of having committed violent crimes stays behind a barrier, witnesses, victims, and other participants of the proceedings feel more secure, relief from strain, and judges and prosecutors do not get distracted from performing their primary functions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2434.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2438.73</TimestampEnd>
			<Text>At the same time, detained defendants feel safe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2438.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2455.17</TimestampEnd>
			<Text>For example, from their enraged victims, and they are free to take a comfortable posture and even walk behind the barriers since their movements are not restrained by wrist or ankle shackles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2455.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2476.05</TimestampEnd>
			<Text>Turning to the issue of lawfulness or the use of security barriers in courtrooms, I would emphasize that there are no international instruments either prohibiting placement of detained defendants behind security barriers in courtrooms or setting requirements to the construction of such barriers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2476.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2484.77</TimestampEnd>
			<Text>In Russia, the relevant requirements are fixed in the court building design rules and the directions to police convoy officers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2484.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2496.85</TimestampEnd>
			<Text>All suspects and accused who are held in detention shall be convoyed to courthouses by police officers and shall be placed behind a security barrier in the courtroom.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2496.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2520.61</TimestampEnd>
			<Text>Although placement behind a security barrier in the courtroom is used in respect of all suspects and accused held in detention, the procedure for choosing their corresponding measure of restraint serves as a sufficient guarantee against arbitrariness and indiscriminate use of the security measure in question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2520.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2540.49</TimestampEnd>
			<Text>The importance of the measure of restraint in the form of detention and the extension of its terms are accompanied by strong procedural guarantees enshrined in the Court of Criminal Procedure of the Russian Federation, which correspond to provision Article V of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2540.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2552.13</TimestampEnd>
			<Text>Namely, the availability of legal assistance and the personal participation of the suspect or the accused in the corresponding court hearing shall be enshrined.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2552.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2555.35</TimestampEnd>
			<Text>The relevant proceedings shall be advertiserial.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2555.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2562.25</TimestampEnd>
			<Text>They shall be conducted by an impartial judge, ensuring equality of the parties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2562.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2568.65</TimestampEnd>
			<Text>Any court decision concerning the measure of restraint shall be subject to appeal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2568.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2590.07</TimestampEnd>
			<Text>A measure of restraint cannot be automatically imposed on every suspect or accused without the assessment of the individual circumstances of his situation, such as the seriousness of the charges, the information on his personality, age, health condition, family status, and occupation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2590.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2611.55</TimestampEnd>
			<Text>Moreover, detention is an extraordinary measure of restraint imposed only on the person suspected or accused of having committed the most serious crimes and posing significant danger to society, and only if it is impossible to use the different, milder measure of restraint.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2611.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2641.33</TimestampEnd>
			<Text>It cannot be imposed on a person suspected or accused of having committed non-violent crimes against property connected with internecine business activity or crimes in the sphere of economic activity unless that person has not permanent place of residence in the territory of the Russian Federation, has breached the previously imposed measure of restraint, or absconded.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2641.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2663.39</TimestampEnd>
			<Text>The statistics on the proportion between the total number of defendants on trial in Russia and those of them who are kept in detention proves the fact that about 55% of all defendants on trial are not held behind security barriers in courtrooms.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2663.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2683.93</TimestampEnd>
			<Text>Speaking of the design of the security barrier, I would note that previously only metal grid barrier design was described in the building rules, while the new building rules, which have been enforced since July 2013, provide for the installation of glass cabins as well.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2683.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2689.77</TimestampEnd>
			<Text>The replacement of metal grid barriers with glass cabins is not obligatory.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2689.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2702.25</TimestampEnd>
			<Text>Nevertheless, some of the Russian courts have already completed such replacements on their own initiative, and this process started back in 2004.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2702.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2720.53</TimestampEnd>
			<Text>However, seeing the court's task is not to examine the relevant legislation in the abstract, but rather to assess the impact of the relevant measures on the applicants in the specific circumstances of their situation, let me turn to the merits of the present case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2720.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2746.69</TimestampEnd>
			<Text>According to the court's case law, an issue under Article III of the Convention on account of lawful placement of the defendant behind a security barrier in the courtroom may arise only in the presence of certain aggravating circumstances, primarily when it leads to public exposure exceeding what is reasonably considered necessary.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2746.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2754.29</TimestampEnd>
			<Text>In the present case, the lawfulness and validity of the applicant's detention do not seem to be questioned by the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2754.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2766.17</TimestampEnd>
			<Text>At the same time, the applicants did not belong to a category of well-known public figures whose appearance in the courtroom behind a security barrier could seriously affect their reputation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2766.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2770.95</TimestampEnd>
			<Text>The criminal case against them was not a high-profile nature.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2770.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2792.57</TimestampEnd>
			<Text>While the proceedings might have received certain local media coverage, its effect and extent can in no way be compared to those found in the relevant cases already examined by the court, namely the cases of Rameshvili and Kokrekidze against Georgia and Khodorkovsky and Lebedev against Russia.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2792.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2814.21</TimestampEnd>
			<Text>Moreover, in July 2013, the applicants submitted to the court an extract from the court hearing record which shows an example of the presiding judge taking into account the position expressed by the defense and dismissed the request of the mass media representatives for video recording.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2814.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2840.17</TimestampEnd>
			<Text>The applicants also presented a copy of a lawyer's request on May 2013, which contained the information about a new report showing the moment of the applicant's release from detention after the reading out of the jury verdict and obviously having no negative impact on the applicant's reputation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2840.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2847.21</TimestampEnd>
			<Text>There is no evidence to confirm the fact that the applicant's trial was attended by general public.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2847.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2857.37</TimestampEnd>
			<Text>Even witnesses and victims were refusing to comply with the court's suppositions and to take part in the court hearings out of fear of revenge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2857.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2881.17</TimestampEnd>
			<Text>The Russian Federation authorities also doubt that the applicant's relatives visited any of the hearings, especially given the fact that the trial took place in the city of Magadan while all the defendants come from the village of Senegordia, which is located 500 kilometers away.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2881.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2885.73</TimestampEnd>
			<Text>And there used to be no regular transportation on that route.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2885.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2892.17</TimestampEnd>
			<Text>It is equally important that the security considerations were sufficiently well-founded in the present case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2892.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2905.21</TimestampEnd>
			<Text>During the criminal proceedings in question, the applicants were accused of having committed violent crimes and had quite a history of violent crimes committed in organized groups, but that time.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2905.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2908.05</TimestampEnd>
			<Text>Later, Mr. Sviyoyenko was found to have</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2908.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2915.49</TimestampEnd>
			<Text>been a member of a longstanding, large-scale organized criminal group since 1990.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2915.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2921.09</TimestampEnd>
			<Text>Both applicants had negative characteristics from the place of their residence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2921.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2931.89</TimestampEnd>
			<Text>In such circumstances, the fears repeatedly expressed by the victims and their witnesses looked reasonably real to the Magadan Regional Court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2931.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2962.29</TimestampEnd>
			<Text>Besides, given all the available information about their personalities, way of life, and previous convictions of the applicants, the Russian Federation authorities are convinced that the placement behind a security barrier could in no way have humiliated the applicants in their own eyes, aroused in their feelings of fear, anguish, and inferiority, or had an impact on their powers of concentration and mental alertness.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2962.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2974.73</TimestampEnd>
			<Text>As it follows from the court hearing record, the applicants were freely and actively participating in the proceedings without any sign of fear or embarrassment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2974.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2990.09</TimestampEnd>
			<Text>In such circumstances, the placement of the applicants behind a security barrier in the courtroom clearly didn't reach the minimum level of severity necessary for this treatment to be in breach of Article III of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2990.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3002.69</TimestampEnd>
			<Text>Its effect on the applicants didn't go beyond the inevitable element of suffering or humiliation connected with the justified use of a legitimate security measure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3002.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3039.17</TimestampEnd>
			<Text>Turning to Article VIII of the Convention, I would recall that while the Court does not exclude the possibility that there might be circumstances in which Article VIII could be regarded as affording protection in relation to conditions during detention which do not attain the level of severity required by Article III, there are no court's judgments finding a violation of Article VIII of the Convention on account of the placement of detained defendants behind a security barrier in the courtroom.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3039.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3083.43</TimestampEnd>
			<Text>In case the Court finds no violation of Article III of the Convention in the present case, but decides that there has been an interference with the rights of applicants under Article VIII Para I of the Convention on account of their placement behind a security barrier in the courtroom, the Russian Federation authorities state that the security measure in question was applied in accordance with the law and was necessary in a democratic society in the interest of public safety for the prevention of disorder or crime, as well as for the protection of the rights and freedoms of others, as it is required by Article VIII Para II of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3083.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3103.15</TimestampEnd>
			<Text>The Russian Federation authorities are also of the opinion that the placement of the applicants behind a security barrier in the present case has no breach either the fair trial guarantees or the principle or the presumption of innocence enshrined in Article VI Para I and II of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3103.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3126.77</TimestampEnd>
			<Text>For instance, nothing suggests that the security measure in question made it completely impossible for the applicants to communicate confidentially and freely with their lawyers or to communicate freely with the court, although certain limitations were inevitable in this regard.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3126.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3135.05</TimestampEnd>
			<Text>They didn't complain that their legal assistance became ineffective due to their placement behind a security barrier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3135.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3156.77</TimestampEnd>
			<Text>As it follows from the court hearing record, the applicants were actively participating in their criminal proceedings by, among other things, making comments, giving or refusing to give testimonies, examining witnesses, co-defendants, and victims, lodging motions and requests.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3156.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3173.33</TimestampEnd>
			<Text>Thus, the security arrangements in question didn't place the applicants at a substantial disadvantage vis-a-vis their prosecution and didn't significantly limit their opportunities in defending the case effectively.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3173.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3192.69</TimestampEnd>
			<Text>As for the presumption of innocence, it should not be overlooked that a security barrier is an ordinary security measure introduced approximately 20 years ago and applied to all the defendants in criminal cases who are held in detention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3192.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3211.61</TimestampEnd>
			<Text>Besides, as it follows from the court hearing record and the directions to the jury, the presiding judge repeatedly drew the jurors' attention to the fact that the placement of the applicants in detention did not evidence their guilt.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3211.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3230.05</TimestampEnd>
			<Text>What is more important, the fact that the jurors in the criminal proceedings in question were not affected by the placement of the applicants behind a security barrier is unavocably confirmed by the complete acquittal of Mr. Svinarenko</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3230.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3234.01</TimestampEnd>
			<Text>and the partial acquittal of Mr. Slednev.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3234.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3235.93</TimestampEnd>
			<Text>Speaking of Mr. Svinarenko's acquittal,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3235.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3250.73</TimestampEnd>
			<Text>the Russian Federation authorities state that he cannot claim to be a victim of the violation of Article 6, Paragraph 1 of the Convention on account of the length of the criminal proceedings due to the following reasons.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3250.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3272.97</TimestampEnd>
			<Text>According to the court case law, when alleged violation has already occurred, subsequent events can give rise to a loss of the status of victim, provided that the national authorities have acknowledged either expressly or in substance and then afforded redress for the breach of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3272.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3277.29</TimestampEnd>
			<Text>The Russian Federation authorities consider that the acquittal of Mr. Svinarenko</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3277.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3287.61</TimestampEnd>
			<Text>and the recognition of his right to rehabilitation constitute an acknowledgement in substance of any breach committed during the criminal prosecution.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3287.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3305.01</TimestampEnd>
			<Text>The recognition of the right to rehabilitation also constitute redress, since it allows an acquitted person to seek monetary compensation for the pecuniary and non-pecuniary damage resulting from any aspect of his criminal prosecution.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3305.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3311.21</TimestampEnd>
			<Text>It is also of relevance of Mr. Svinarenko</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3311.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3329.33</TimestampEnd>
			<Text>has been acquitted in full, not partially, and that his claims for compensation have been granted, although the amounts awarded to him have been reduced based on the assessment of his specific situation and the absence of certain confirming documents.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3329.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3337.77</TimestampEnd>
			<Text>In other words, he has been relieved of any effects to his disadvantage after his acquittal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3337.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3348.65</TimestampEnd>
			<Text>Lastly, the Russian Federation authorities consider that the same logic equally applies to any alleged violations resulting from Mr. Svinarenko's placement behind a security</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3348.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3350.25</TimestampEnd>
			<Text>barrier in the courtroom.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3350.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3364.13</TimestampEnd>
			<Text>Such a conclusion is based on the fact that the application of his security measure is a direct consequence of his imposition of a measure of restraint in the form of detention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3364.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3377.73</TimestampEnd>
			<Text>And any damage, including moral suffering resulting from the imposition of measures of restraint in criminal proceedings, can also be recovered through the rehabilitation procedure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3377.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3377.73</TimestampEnd>
			<Text>Thank you for your attention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3387.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3389.36</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. Matyushkin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3389.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3411.52</TimestampEnd>
			<Text>I thank the representatives of the parties for their interventions, and I would now like to ask or to invite the judges of the Grand Chamber to put any questions they may have to the parties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3411.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3418.64</TimestampEnd>
			<Text>And I see Judge De Gaetano has a question, so please, Judge De Gaetano, if you could put the questions before the parties.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Vincent A. De Gaetano</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3419.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3421.01</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3421.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3428.29</TimestampEnd>
			<Text>One question addressed to the Council for the Government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3428.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3449.41</TimestampEnd>
			<Text>In the statistics you supplied with your letter, which the Government submitted with its letter of the 27th August 2013, there was a table indicating, among others, the incidents occurring in courtrooms as such.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3449.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3481.81</TimestampEnd>
			<Text>And there were incidents of a number of escapes from courthouses, a number of attacks on court staff, and a number of incidents of self-mutilation in courthouses for the period 2009-2013, which for the courthouse incidents, the figures are 4, 14, 20, 16, and 18.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3481.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3489.09</TimestampEnd>
			<Text>Could the Council for the Government explain these incidents in the courthouse?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3489.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3491.49</TimestampEnd>
			<Text>What is meant by self-mutilation?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3491.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3501.29</TimestampEnd>
			<Text>Could you give some examples of what is meant here by incidents of self-mutilation in the courthouse?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3501.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3507.77</TimestampEnd>
			<Text>And I refer to the figures, I repeat, 4, 14, 20, 16, and 18.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3507.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3507.77</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3510.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3514.4</TimestampEnd>
			<Text>Thank you. Any other questions?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3514.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3534.0</TimestampEnd>
			<Text>So the court will now rise for 15 minutes, following which the parties will return for a second round of short pleadings to respond to the submissions in the first round and to answer Judge de Gaitano's question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3534.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3534.0</TimestampEnd>
			<Text>So the hearing is suspended.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3594.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3595.3</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3635.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3641.52</TimestampEnd>
			<Text>Please be seated. The hearing is now resumed and I call Mr. Palchinskii.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3641.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3648.96</TimestampEnd>
			<Text>Mr. Palchinskii, please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3661.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3672.3</TimestampEnd>
			<Text>Согласно прецедентам суда, для того, чтобы подпадать под действие статьи третьей конвенции, плохое обращение должно достичь минимального уровня жестокости.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3672.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3678.2</TimestampEnd>
			<Text>Оценка этого уровня жестокости зависит от всех обстоятельств дела.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3678.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3699.18</TimestampEnd>
			<Text>Для того, чтобы выяснить, являлось ли обращение унижающим человеческое достоинство по смыслу статьи третьей конвенции, необходимо рассмотреть вопрос о том, имелась ли цель оскорбить и унизить заявителя, что было отмечено в постановлении Европейского суда по делу Пирс против Греции.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3699.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3712.22</TimestampEnd>
			<Text>И затрагивала ли, рассматривая в этой связи мера, личность заявителя, несовместимым со статьей третьей конвенции, образом. Это отмечено в постановлении</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3712.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3744.18</TimestampEnd>
			<Text>Европейского суда по делу раненых против Финляндии, ну и в ряде других постановлений.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3744.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3754.11</TimestampEnd>
			<Text>Даже отсутствие публичности не обязательно препятствует тому, чтобы определенное наказание подпадало под эту категорию. Может быть достаточно</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3754.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3770.59</TimestampEnd>
			<Text>того, чтобы жертва была унижена в собственных глазах, даже если наказание не выносится публично, что было отмечено в постановлении Европейского суда по делу ДГ против Ирландии.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3770.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3825.3</TimestampEnd>
			<Text>Мы полагаем, что в данном случае, поскольку уголовное дело заявителей рассматривалось судом присяжных, а процедура рассмотрения уголовного дела в суде присяжных, она также урегулирована специальными нормами специальной главой уголовно-профессуального кодекса Российской Федерации, и в данном случае Верховный суд, и эти нормы, они значит говорят о том, что любая негативная информация в отношении подсудимых не может доводиться до суда, поскольку суд присяжных будет решать судьбу этих людей. Он</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3825.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3840.22</TimestampEnd>
			<Text>не должен знать, если что-то было негативное, в том числе криминальная история, если она была, если человек является алкоголиком, наркоманом и прочие вещи, они недопустимы. В данном случае</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3840.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3935.47</TimestampEnd>
			<Text>мы утверждаем и обращаем внимание суда на то обстоятельство, что да, может быть эта информация не доводилась посредством прочтения каких-то документов, но ведь сама демонстрация подсудимых в металлической клетке, по нашему мнению, это есть уже воздействие, это уже есть информация, доведенная посредством демонстрации, информация только негативного характера, и такая информация не может у суда присяжных не вызывать предубеждение в отношении подсудимых, а естественно у подсудимых, которые понимают, что их демонстрируют присяжным как лиц опасных для общества, как уже преступников, они конечно не могут в связи с такими обстоятельствами не испытывать унижения и не испытывать неловкости, не испытывать страдания в тот момент, когда им нужно сосредоточиться на защите своих прав, тем более, что им приходилось защищаться в данном случае от совершенно необоснованных обвинений, как показали три оправдательных приговора в отношении, в частности, моего заявителя.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3935.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3955.95</TimestampEnd>
			<Text>Я хочу несколько слов, выслушав выступление представителя Российской Федерации, еще сказать по поводу сказанного значит относительно отсутствия транспортного сообщения между поселком Сенегурья и городом Магаданом.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3955.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3963.03</TimestampEnd>
			<Text>Российская Федерация утверждает, что ни родственники, ни знакомые не могли присутствовать. Я хочу</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3963.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3995.86</TimestampEnd>
			<Text>обратить внимание о том, что я еще значит 8 апреля 2009 года направляя в суд значит возражение на меморандум господина Матюшкина от 18 февраля 2009 года, приложил к своим возражениям справку, из содержания которой следует, что между Сенегурьем и между Магаданом, это справка в автопредприятии, взял, которая осуществляет перевозки.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>3995.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4011.86</TimestampEnd>
			<Text>Существует автобусное сообщение и там указана периодичность и оно до сих пор существует и существовало на момент рассмотрения дела, поэтому эта информация она не совсем правильная.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4011.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4045.78</TimestampEnd>
			<Text>Ну что касается утверждения, что боялись заявителей, боялись свидетелей, боялись мести, по нашему мнению мы в общем-то полностью разделяем позицию высказанную судом постановление от 11 декабря прошлого года, что ссылки на страхи свидетелей очень расплывчатые и не содержат конкретной информации о том, кто и кого из заявителей опасался и оправданы ли эти опасения.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4045.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4075.34</TimestampEnd>
			<Text>По нашему мнению, вот эти заявления от граждан, которые вызывали суд, были написаны ими или для того, чтобы избежать необходимости ездить в суд за 600 километров, это очень большое расстояние у нас на севере, тем более, или же они писались под диктовку полицейских, которые сопровождали этот уголовный процесс.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4075.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4108.98</TimestampEnd>
			<Text>Да, что касается обоснования необходимости содержания моего подзащитного свинаренка в металлической клетке в зале суда, тем обстоятельством, что он в 2011 году, 30 мая был осужден, как указал представитель Российской Федерации, то он осужден был по уголовному делу номер 53 387, возбужденному в отношении его после второго оправдательного приговора.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4108.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4125.51</TimestampEnd>
			<Text>И в своих замечаниях от 8 апреля 2009 года я указал, что по мнению свинаренка указанное уголовное дело результат незаконного уголовного преследования со стороны правоохранительных органов. И кроме того, нам представляется</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4125.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4144.1</TimestampEnd>
			<Text>странным, когда обосновывается необходимость содержать человека в клетке перед судом присяжным, обосновывается это приговором, постановленным через несколько лет после того судебного разбирательства.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4144.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4146.7</TimestampEnd>
			<Text>То есть, как это... еще не было этого</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4146.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4151.35</TimestampEnd>
			<Text>события, он еще не был признан, он только через два года был осужден.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4151.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4159.39</TimestampEnd>
			<Text>А содержали его сегодня, потому что вот когда-то будет там что-то, какое-то событие негативное. Мне представляется это</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4159.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4165.35</TimestampEnd>
			<Text>не совсем правильным. Европейский суд</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4165.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4181.31</TimestampEnd>
			<Text>по остановлению Калашникова против Российской Федерации отметил, что государство должно принимать меры к тому, чтобы лицо содержалось под стражей в условиях, которые совместимы с уважением человеческому достоинству.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4181.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4205.39</TimestampEnd>
			<Text>Как отметил Европейский суд в постановлении по делу Кудла против Польши, обращение человеком считается унижающим достоинство, если оно таково, что вызывает в жертвах такого обращения чувство страха, страдания неполноценности, которые заставляют их ощущать себя униженными и попранными.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4205.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4220.51</TimestampEnd>
			<Text>Мы полагаем, в данном случае заявители чувствовали себя в тех условиях, в которых им приходилось защищаться перед судом и присяжных именно таким образом.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4220.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4232.94</TimestampEnd>
			<Text>Теперь, что касается того, что мой доверитель был удовлетворен полностью в процессе реабилитации после оправдания.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4232.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4256.62</TimestampEnd>
			<Text>Я в своем выступлении обращал уже внимание на то, что федеральный закон 68 ФЗ о компенсации за нарушение права на садопроизводство в разумный срок и право на исполнение судебного акта в разумный срок, он уже был в Российской Федерации принят после того, как Свиноренко прошел этот процесс реабилитации.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4256.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4269.39</TimestampEnd>
			<Text>И только этим законом была установлена возможность получить компенсацию за длительность судебного разбирательства, за нарушение разумности сроков судебного разбирательства.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4269.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4295.66</TimestampEnd>
			<Text>И этого же 30 апреля в Российской Федерации был принят федеральный закон номер 69 ФЗ, которым была введена в Гражданско-Профессуальный Кодекс глава 22 Априм производство по рассмотрению заявления о присуждении компенсации за нарушение права на судопроизводство в разумный срок или право на исполнение судебного постановления в разумный срок.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4295.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4330.39</TimestampEnd>
			<Text>То есть вот 30 апреля были приняты эти законодательные акты, появилось и понятие разумности и появилось в российском законодательстве в Гражданско-Профессуальном Кодексе появились нормы, регулирующие процедуру и таким образом появилась возможность у лиц, которые значит право которых на рассмотрение дел в разумные сроки было нарушено, появилась возможность обращаться за компенсацией за нарушение этого права. До этого не было,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4330.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4346.59</TimestampEnd>
			<Text>а мой доверитель прошел процесс реабилитации до всего этого, поэтому говорить о том, что он удовлетворен и также в части компенсации за нарушение разумного срока в данном случае не приходится. Спасибо за внимание.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4351.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4353.53</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. Palchinskii. Mr. Matyushkin, please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4356.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4368.24</TimestampEnd>
			<Text>Позвольте мне говорить по-русски, в пользу делегации русских судей, в моем коротком передаче перед судом.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4392.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4403.24</TimestampEnd>
			<Text>85% лиц, привлекаемых к уголовной ответственности в РФ, не находятся за металлическими барьерами.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4403.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4418.24</TimestampEnd>
			<Text>И лишь 15% в силу тех причин, о которых власти РФ информировали многократно Европейский суд, в рамках проводимых слушаний находятся за металлическими барьерами. Это во-первых.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4418.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4438.24</TimestampEnd>
			<Text>Во-вторых, я хотел бы поблагодарить уважаемого судью Гаэтана за внимание к деталям статистики, предоставленной российскими властями в рамках настоящего судебного слушания.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4439.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4454.24</TimestampEnd>
			<Text>Статистика по инцидентам, которые, к сожалению, время от времени случаются во время слушаний в судах РФ, ведется лишь начиная с 2009 года.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4454.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4482.24</TimestampEnd>
			<Text>Поэтому та таблица, которая представлена нами, содержит сведения за 2009 и до июня 2013 года. Но власти РФ глубоко уверены в том, что если бы те меры безопасности, о которых мы сегодня говорим, не применялись, эта трагическая статистика была бы гораздо более масштабной.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4482.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4488.24</TimestampEnd>
			<Text>И в принципе, речь идет о 12-18 эпизодах в год, тем не менее.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4488.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4511.24</TimestampEnd>
			<Text>Говоря о конкретных случаях нанесения подсудимыми себе повреждений, я бы еще раз хотел обратить внимание судей, что мы, как правило, говорим о лицах, привлекаемых к уголовной ответственности неоднократно.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4511.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4524.24</TimestampEnd>
			<Text>Лиц, которые уже достаточно давно встали на путь нарушения закона и привлекаемых к ответственности, как правило, по статьям, связанным с совершением насильственных преступлений.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4524.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4543.24</TimestampEnd>
			<Text>Поэтому и формы, которые они избирают для оказания эмоционального давления на участников процесса, причиняя себе телесные повреждения, они являются демонстративными и достаточно жестокими.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4543.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4562.24</TimestampEnd>
			<Text>Исходя из той официальной статистики, которую мы получили из судебного департамента при Верховном суде Российской Федерации, как правило, эти нанесения повреждений себе осуществляются в виде ударов по различным частям тела, ну, таким самоударом.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4562.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4575.24</TimestampEnd>
			<Text>Либо подсудимые стараются порезать себя одноразовыми бритвенными станками с тем, чтобы перерезать вены.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4575.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4597.24</TimestampEnd>
			<Text>Многие из них, к сожалению, являются носителями вируса иммунодефицита человека и, причиняя себе подобные, располагаемые статистикой, повреждения, они стараются своей кровью забрызгать участников процесса.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4597.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4603.24</TimestampEnd>
			<Text>И, к сожалению, такие случаи имеют место быть.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4603.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4639.24</TimestampEnd>
			<Text>Либо, например, вот передо мной представленный судебным департаментом случай, который произошел 12 ноября 2009 года в зале заседаний Октябрьского районного суда города Саратова, где разыгралась драма, которая чуть не закончилась групповым суицидом, согласованно семеро подсудимых, обвиняемых в совершении ряда разбойных нападений, пригрозили коллективно покончить жизнь самоубийством прямо в зале суда.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4639.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4650.24</TimestampEnd>
			<Text>И для этого они использовали заточки, или так называемые пластиковые ножи, сделанные из флюорографических снимков.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4650.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4654.24</TimestampEnd>
			<Text>Вот исходя из тех данных, которые имеются.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4654.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4657.24</TimestampEnd>
			<Text>Ну и вот эти примеры можно продолжать.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4657.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4660.24</TimestampEnd>
			<Text>Это отвечая на вопрос уважаемого судья Гаэтана.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4660.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4670.24</TimestampEnd>
			<Text>Кратко я хотел бы вернуться к выступлению моих уважаемых коллег, представителей заявителя.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4670.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4692.24</TimestampEnd>
			<Text>И отвечая на замечание господина Полчинского, когда он говорил о решении жюри, я бы все-таки обратил внимание уважаемого суда на то, что помещение заявителей за металлические барьеры не помешали присяжным три раза их оправдать.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4692.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4701.24</TimestampEnd>
			<Text>Поэтому трудно говорить о каком-то особом эмоциональном влиянии, которое было оказано на присяжных в рамках данных конкретных дел.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4701.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4704.24</TimestampEnd>
			<Text>Три раза они были, тем не менее, находясь за металлическими барьерами, оправданы.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4704.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4716.24</TimestampEnd>
			<Text>И в целом я бы хотел сказать, что в частности господин Плотников, он в своем выступлении говорил о соразмерности, постоянно.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4716.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4722.24</TimestampEnd>
			<Text>Но не отвергал сам принцип обеспечения безопасности, по крайней мере, участников процесса.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4722.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4737.24</TimestampEnd>
			<Text>По крайней мере, я не услышал в выступлениях уважаемых адвокатов опровержение самого принципа обязанности властей обеспечить должное, независимое осуществление правосудия.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4737.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4751.24</TimestampEnd>
			<Text>И вот в такой вот категории дел сложный, когда необходимо с соблюдением конституционных гарантий помещать подсудимого за металлический барьер.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>ru</Language>
			<TimestampBegin>4751.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4753.24</TimestampEnd>
			<Text>Большое спасибо.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4759.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4763.0</TimestampEnd>
			<Text>Tushkin, we have now come to the end of the hearing.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4763.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4769.0</TimestampEnd>
			<Text>I thank the parties for their interventions and answer to the court's question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4770.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4777.0</TimestampEnd>
			<Text>The court will now deliberate on the merits. The judgment will be delivered later.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4777.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4780.0</TimestampEnd>
			<Text>The parties will be informed of the date of delivery.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4780.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4782.0</TimestampEnd>
			<Text>I declare the hearing closed.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
</Transcript>
