<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Transcript>
	<WebcastID>3342710_19052015</WebcastID>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>10.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>10.82</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Luis López Guerra</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>51.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>52.86</TimestampEnd>
			<Text>Bonjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>53.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>60.62</TimestampEnd>
			<Text>Je déclare ouvert l'audience publique sur la recevabilité, le fonds de l'affaire Gouarre Patte contre l'Andorre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>60.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>70.14</TimestampEnd>
			<Text>L'affaire a été introduite devant la Cour le 4 juin 2010 par un ressort du Saint-Landorin, M. Gérard Gouarre Patte,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>70.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>73.46</TimestampEnd>
			<Text>en vertu de l'article 34 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>73.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>81.54</TimestampEnd>
			<Text>Elle a été attribuée à la troisième section de la Cour conformément à l'article 52 du règlement de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>81.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>87.3</TimestampEnd>
			<Text>La requête a été communiquée au gouvernement le 23 mai 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>87.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>100.98</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement défendeur est représenté par son adjointe Mme Carmen Perna Garcia et par Mme Mireia Fernández Llorens, avocate du gouvernement de la Principauté d'Andorre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>100.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>106.18</TimestampEnd>
			<Text>La requérant est représentée par M. Bellera Gracia,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>106.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>107.9</TimestampEnd>
			<Text>avocate.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>107.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>110.82</TimestampEnd>
			<Text>La requérant est aussi présente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>110.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>122.38</TimestampEnd>
			<Text>Je salue les comparandes au nom de la Cour et je profite aussi de l'occasion pour saluer une délégation de magistrats serbes présentes à l'audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>122.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>130.02</TimestampEnd>
			<Text>Ayant consulté l'agent du gouvernement et les représentants de la requête, j'ai fixé aussi lors de la parole.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>130.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>139.42</TimestampEnd>
			<Text>Nous entendrons suiviment Mme Carmen Perna Garcia pour le gouvernement et puis M. Bellera Gracia</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>139.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>142.78</TimestampEnd>
			<Text>pour le requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>142.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>161.34</TimestampEnd>
			<Text>Je dois expliquer qu'en suivant l'interprétation dans les deux langues officielles de la Cour, l'anglais et le français, l'interprétation en serbe a été autorisée au profit du groupe de magistrats mentionné auparavant qui assiste à cette audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>161.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>169.26</TimestampEnd>
			<Text>Cette interprétation n'est pas assurée par la Cour et ne fera donc pas partie de l'enregistrement officiel de la procédure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>169.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>171.46</TimestampEnd>
			<Text>Alors la parole est à Mme Carmen Perna Garcia.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>177.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>195.81</TimestampEnd>
			<Text>Avec la permission de la Cour, il nous a été demandé si les principes établis dans l'arès coppola contre l'Italie, numéro 2, sont-ils applicables aux caractéristiques de la peine d'interdiction définitive d'exercer sa profession imposée au requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>196.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>206.45</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne la première question, nous pouvons apprécier que les principes établis dans l'arès coppola, numéro 2, ne sont pas applicables au cas d'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>206.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>240.61</TimestampEnd>
			<Text>D'un côté, l'arès rappelle le principe de non-rétroactivité des lois pénales plus sévères, mais aussi et implicitement le principe de rétroactivité de la loi pénale plus douce, qui se traduit par la règle voulant que, si la loi pénale en vigueur au moment de la commission de l'infraction et les lois pénales postérieures adoptées avant le prononcé d'un jugement définitif sont différentes, le juge doit appliquer celles dont les dispositions sont les plus favorables aux prévenus, paragraphe 109 de l'arès.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>240.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>256.93</TimestampEnd>
			<Text>Dans le cas d'espèce, Guaré contre Landor, le requérant ne s'est pas vu appliquer au moment du prononcé de son jugement définitif une peine pénale inconnue au moment de la commission des infractions, ni plus sévère édictée postérieurement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>257.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>260.53</TimestampEnd>
			<Text>La loi pénale qui fut appliquée au cas de M. Guaré</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>260.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>265.89</TimestampEnd>
			<Text>était celle qui se trouvait en vigueur au moment de la commission des délits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>266.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>270.37</TimestampEnd>
			<Text>M. Guaré fut condamné l'an 2000</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>270.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>291.97</TimestampEnd>
			<Text>à 5 ans d'imprisonnement pour abus malhonnête dans l'exercice de ses fonctions de médecin gynécologue et à une peine complémentaire d'interdiction d'exercice perpétuel en tant que médecin, en vertu de ce qui est stipulé dans l'article 37 du code pénal du 11 juillet 1990.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>291.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>294.41</TimestampEnd>
			<Text>A différence du cas de M. Scopola,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>294.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>297.97</TimestampEnd>
			<Text>les tribunaux andorrans n'ont pas appliqué à M. Guaré</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>298.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>303.89</TimestampEnd>
			<Text>une loi inconnue au moment de la commission des délits pour lesquels il fut condamné.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>304.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>313.45</TimestampEnd>
			<Text>5 ans après avoir été condamné, en février 2005, le nouveau code pénal a modifié les dispositions relatives aux peines complémentaires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>313.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>323.09</TimestampEnd>
			<Text>Ce même texte établit la possibilité de faire la révision de peines privatives de liberté de venue ferme dans certaines conditions établies dans le code de procédure pénale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>324.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>353.13</TimestampEnd>
			<Text>Ces conditions sont essentiellement que le jugement ou l'arrêt ait été fondé sur un document ou un témoignage avéré faux en postérité, qu'il soit en contradiction avec un autre arrêt ou jugement rendu pour le même fait, que l'on arrive à connaître l'innocence du condamné ou bien encore, quand le condamné n'a pas pu bénéficier d'une réduction de peine appliquée à d'autres dans la même situation du fait de ne pas avoir présenté un recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>354.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>368.49</TimestampEnd>
			<Text>Il est clair que la volonté du législateur serait d'avoir les éléments pour permettre de corriger ou améliorer les cas qui auraient été mal jugés ou encore quand il y est en doute sur la culpabilité du condamné.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>370.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>382.89</TimestampEnd>
			<Text>La législation prévoit la révision pour des faits nouveaux ou des interprétations qui n'auraient pas été tenues en compte lors du procès, mais pas pour des dispositions édictées des années plus tard.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>386.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>389.73</TimestampEnd>
			<Text>M. Gouaret demande la révision de sa peine devenue définitive,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>390.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>395.37</TimestampEnd>
			<Text>le recours porté sur le maintien de la peine imposée d'interdiction d'exercice.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>396.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>412.49</TimestampEnd>
			<Text>Le code pénal qui fut adopté en 2005 et qui fit l'objet d'un décret législatif en décembre 2008 prévoit dans son article 7 que le condamné en application de la loi antérieure bénéficie également de la disposition la plus favorable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>413.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>433.29</TimestampEnd>
			<Text>Et la disposition transitoire 2e du même code prévoit que les personnes condamnées avec des peines privatives ou restrictives de liberté et non suspendues peuvent formuler un recours en révision dans les termes prévus à l'article 253 du Code de procédure pénale d'Andorre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>433.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>445.81</TimestampEnd>
			<Text>Cet article 253 établit les conditions de révision déjà mentionnées uniquement pour des peines privatives de liberté que la demande de M. Gouaret ne remplit pas,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>446.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>451.69</TimestampEnd>
			<Text>telles que reconnaît le tribunal constitutionnel dans l'arrêt du 1er février 2010.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>452.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>461.57</TimestampEnd>
			<Text>Notre Constitution garantit expressement dans son article 3 la non rétroactivité des dispositions restrictives des droits individuels.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>461.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>469.77</TimestampEnd>
			<Text>Ayant en effet des favorables ou établissant une peine plus sévère, entre autres, mais qui n'a rien à voir avec une révision.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>471.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>483.85</TimestampEnd>
			<Text>D'un autre côté, l'article 88 de la même Constitution établit que les jugements devenus fermes acquièrent autorité de choses jugées et ne peuvent être modifiées ou annulées en dehors des cas prévus par la loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>486.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>497.77</TimestampEnd>
			<Text>Le principe de la Convention concernée par l'article 253 et le principe de la Convention concernée par l'article 2 sont donc garantis et les tribunaux les ont respectés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>499.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>510.57</TimestampEnd>
			<Text>Au-delà du fait que le principe de non rétroactivité de loi pénale plus sévère n'a pas été mis en cause, les tribunaux internes ont pu observer que la demande en révision de M. Gouaret</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>510.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>516.09</TimestampEnd>
			<Text>ne respecte pas les exigences de l'article 253 du code cité auparavant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>516.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>528.57</TimestampEnd>
			<Text>Par exemple, le tribunal supérieur de justice a déclaré non recevable la demande, mais non sans avoir auparavant pu observer que M. Gouaret avait jui de ses droits</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>528.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>535.73</TimestampEnd>
			<Text>et avait pu se défendre avec toutes les garanties reconnues par la Constitution et les lois inspirées de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>537.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>543.45</TimestampEnd>
			<Text>L'an 2000, les tribunaux andorrans du pénal ont imposé à M. Gouaret une peine complémentaire</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>543.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>554.61</TimestampEnd>
			<Text>d'interdiction d'exercice de la profession de médecin gynécologue perpétuelle dûment prévue dans le code pénal car ils ont tenu compte de la gravité des délits commis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>556.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>558.69</TimestampEnd>
			<Text>Cette peine est devenue ferme et définitive.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>560.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>563.89</TimestampEnd>
			<Text>M. Gouaret a commis plusieurs délits d'abus malhonnêtes</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>564.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>569.61</TimestampEnd>
			<Text>contre ses patientes dans son cabinet et pendant le déroulement de sa profession.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>569.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>574.89</TimestampEnd>
			<Text>C'est faux que cette sanction pénale complémentaire ait été appliquée arbitrairement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>575.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>585.69</TimestampEnd>
			<Text>L'application de cette peine complémentaire n'est pas de pourvue de fin préventive et dissuasive et a tenu compte des circonstances du cas de M. Gouaret</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>586.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>590.53</TimestampEnd>
			<Text>qui a commis des délits très graves pendant son exercice professionnel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>591.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>598.89</TimestampEnd>
			<Text>La peine de privation d'exercice s'avère donc proportionnée au cas d'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>599.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>603.37</TimestampEnd>
			<Text>C'est l'exercice de sa spécialité médicale qui a permis à M. Gouaret</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>603.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>608.21</TimestampEnd>
			<Text>accéder à ses victimes et en abuser en trahissant leur confiance.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>611.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>613.77</TimestampEnd>
			<Text>Les droits de M. Gouaret se trouvent confrontés</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>614.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>627.49</TimestampEnd>
			<Text>à ceux de ses victimes par la voie du principe de la sécurité juridique et des futurs patients hypothétiques s'ils reprenaient son exercice et tout cela sans oublier que le droit au travail ne constitue pas un droit fondamental.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>628.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>631.05</TimestampEnd>
			<Text>Ce droit existe, bien sûr, mais il a une portée limitée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>632.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>641.57</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi, jusqu'ici, nous sommes portés à conclure que le principe selon lequel la loi la plus dure doit être appliquée avant un jugement définitif n'est pas concerné ici.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>643.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>648.21</TimestampEnd>
			<Text>Le principe de sécurité juridique ne s'est pas vu attaquer non plus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>648.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>649.93</TimestampEnd>
			<Text>Le principe de sécurité juridique ne s'est pas vu attaquer non plus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>657.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>669.81</TimestampEnd>
			<Text>Ils ne se sont pas produits dans le cas d'espèce des ingérences du pouvoir législatif dans l'administration de justice dans le but d'influer sur les dénouements judiciaires du litige qui nous occupe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>671.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>680.41</TimestampEnd>
			<Text>Le principe de sécurité juridique requiert surtout le respect des décisions de justice avec autorité des choses jugées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>682.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>696.57</TimestampEnd>
			<Text>En 2005, le pouvoir législatif a établi la possibilité que dans certaines circonstances, les peines privatives de liberté puissent être révisées sans commettre aucune ingérence sur les dénouements judiciaires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>698.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>712.49</TimestampEnd>
			<Text>Il a tout simplement fait usage d'une prérogative conforme à l'article 48 de la Constitution de façon tout à fait objective en établissant certaines conditions et que pour les peines privatives de liberté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>713.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>728.89</TimestampEnd>
			<Text>L'argument basé sur la discrimination invoquée par le requérant n'est pas acceptable à partir du moment que le recours en révision s'applique à des situations et pour des peines dûment identifiées par la loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>728.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>739.05</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur Gouaret cherche à forcer l'interprétation de la volonté du législateur en demandant au tribunal qu'ils appliquent la loi dans un cas non prévu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>740.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>742.49</TimestampEnd>
			<Text>En fait, c'est M. Gouaret</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>743.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>753.73</TimestampEnd>
			<Text>qui attaque ces principes de sécurité juridique en prétendant modifier la portée d'un arrêt prononcé en conformité à la loi et à la Convention devenu définitif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>755.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>757.41</TimestampEnd>
			<Text>M. Gouaret</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>757.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>772.49</TimestampEnd>
			<Text>invoque aussi le principe de confiance légitime tout en ignorant que ces principes protègent les administrés contre la modification avec effet immédiat et sans avertissement préalable des réglementations existantes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>773.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>785.49</TimestampEnd>
			<Text>Le respect de ces principes implique de s'abstenir de changer brusquement une situation existante et même d'éviter de trahir la confiance dans une règle à venir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>785.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>792.77</TimestampEnd>
			<Text>Sur ce point, intéresse de rappeler que les administrés à protéger par ce principe ne sont pas exclusivement les condamnés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>793.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>795.17</TimestampEnd>
			<Text>Il y a aussi les victimes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>796.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>804.89</TimestampEnd>
			<Text>Dans le même sens, il ne peut être admis que le récurrent invoque une attente au principe de prévisibilité de la loi pénale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>805.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>811.81</TimestampEnd>
			<Text>Ce principe implique dans l'essentiel que la loi des infractions soit en l'intérimaire de la loi pénale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>811.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>827.09</TimestampEnd>
			<Text>Ce principe implique dans l'essentiel que la loi des infractions, c'est-à-dire les délits, et les sanctions, c'est-à-dire les peines, soient ou bien puissent être connues par la personne au moment de la commission des faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>828.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>835.81</TimestampEnd>
			<Text>Donc, nous avons vu que dans le cas d'espèce, au moment du jugement, le droit appliqué n'avait pas subi de changement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>839.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>847.29</TimestampEnd>
			<Text>Le recourant n'a jamais eu à renoncer à aucune garantie procédurale, ni à ses droits pendant le déroulement d'aucun procès.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>847.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>854.09</TimestampEnd>
			<Text>Sur ce point, l'arrêt scopola contre Italie diffère également et substantiellement du cas qui nous occupe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>855.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>859.81</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur Guaret a joui de toutes les garanties reconnues à la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>862.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>879.01</TimestampEnd>
			<Text>Forcé de conclure qu'aucun principe de la Convention établi dans l'arrêt scopola n'a pas été mis en cause.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>879.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>896.21</TimestampEnd>
			<Text>À propos de la deuxième question que je réponds, dans l'affirmative, l'impossibilité pour le requérant de bénéficier des dispositions plus favorables du nouveau code pénal a-t-elle porté attente à l'article 7 de la Convention?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>896.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>916.01</TimestampEnd>
			<Text>Peu égard, comme nous l'avons vu, que les principes établis dans l'arrêt scopola contre Italie ne sont pas applicables à la peine accessoire d'interdiction définitive d'exercice professionnel imposée à Monsieur Guaret, il ne s'est pas produit d'attente à l'article 7 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>916.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>927.61</TimestampEnd>
			<Text>Au fait sanctionné l'an 2000, il ne correspondait à la peine imposée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>927.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>940.61</TimestampEnd>
			<Text>À la question, est-ce que les recours dont a exposé le requérant droit interne ont-ils rempli les exigences de l'article 13 de la Convention?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>940.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>966.01</TimestampEnd>
			<Text>L'article 13 de la Convention requiert que toute personne dont les droits et libertés reconnus dans la présente Convention ont été violés a droit à l'octroi d'un recours effectif devant une instance nationale alors même que la violation aurait été commise par des personnes agissant dans l'exercice de leurs fonctions officielles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>966.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>972.01</TimestampEnd>
			<Text>Nous avons vu que le droit et la liberté de Monsieur Guaret n'ont pas été violés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>972.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>986.61</TimestampEnd>
			<Text>Il a juillé toutes les garanties établies par des lois et il lui a été appliqué une peine fixée dans le Code pénal éconnue au moment de la commission de délit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>986.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>999.01</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur Guaret a interjété les recours ordinaires en appel extraordinaire auprès du Tribunal constitutionnel de la Principauté d'Andorre prévu au long de ce procès pénal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>999.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1001.41</TimestampEnd>
			<Text>Ceci n'est pas discuté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1001.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1008.21</TimestampEnd>
			<Text>Nous nous situons dans la perspective de la révision d'une condamnation ferme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1008.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1022.61</TimestampEnd>
			<Text>Les révisions doivent se faire en conformité avec la loi car elles se confrontent au principe de sécurité juridique qui concerne également les victimes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1022.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1048.21</TimestampEnd>
			<Text>En conclusion, le système juridique andorran est conforme à la Convention et les juges internes l'ont respecté en appréciant que la condamnation de Monsieur Guaret à une peine accessoire et définitive d'interdiction d'exercice professionnel devenu ferme et ayant acquis autorité du juge ne pouvait pas être révisée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1048.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1054.01</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur Guaret ne s'est pas vu appliquer une loi postérieure et plus restrictive.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1054.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1064.41</TimestampEnd>
			<Text>Pendant son procès, il avait joui de toutes les garanties prévues dans la Convention et dans la législation interne andorran.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1064.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1071.41</TimestampEnd>
			<Text>La requête de Monsieur Guaret doit être donc déboutée en entier en l'absence de violation de la Convention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Luis López Guerra</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1074.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1076.62</TimestampEnd>
			<Text>Merci Madame Perna Garcia.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1076.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1080.42</TimestampEnd>
			<Text>Maintenant la parole est à Monsieur Bellera Gracia.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1086.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1099.83</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur le Président, mesdames et messieurs les juges de la Cour européenne des droits de l'homme, nous nous trouvons aujourd'hui ici, devant cette Cour, pour plaider le cas de M. Gouhary-Pattes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1099.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1117.27</TimestampEnd>
			<Text>Nous ne reprendrons pas les faits et la procédure interne, car il n'existe pas de controverse à ce sujet, et par ailleurs, elle a été abondamment détaillée dans nos différents écrits, et nous passerons donc directement à l'exposition de notre argumentation quant au fond de la question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1117.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1122.23</TimestampEnd>
			<Text>Aujourd'hui, devant la Cour européenne des droits de l'homme, nous devons nous poser deux questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1122.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1126.43</TimestampEnd>
			<Text>La première, M. Gouhary-Pattes avait-il un droit</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1126.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1135.59</TimestampEnd>
			<Text>à bénéficier des dispositions pénales plus douces contenues dans le Code pénal andorran adopté en 2005?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1135.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1138.75</TimestampEnd>
			<Text>Et si oui, M. Gouhary-Pattes a-t-il bénéficié</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1138.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1145.59</TimestampEnd>
			<Text>d'un recours effectif qui puisse lui permettre de défendre ses droits?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1145.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1163.59</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne le droit à bénéficier des dispositions pénales plus douces, ce droit était reconnu et est reconnu au requérant tant au niveau interne, par la loi andorran, tant au niveau conventionnel, par la Convention européenne des droits de l'homme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1163.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1172.75</TimestampEnd>
			<Text>Au niveau interne, les dispositions internes étaient à ce sujet on ne peut plus clair.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1172.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1200.19</TimestampEnd>
			<Text>L'article 7 du nouveau Code pénal de 2005 établissait le principe selon lequel les condamnés avec des peines toujours en exécution devaient bénéficier des dispositions pénales plus douces ou plus favorables, et qu'à cet effet, les tribunaux, ayant rendu la sentence condamnatoire, devaient d'office initier un procès en révision afin de procéder à l'application des peines plus douces.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1200.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1204.23</TimestampEnd>
			<Text>Je rappellerai rapidement l'article 7.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1204.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1226.79</TimestampEnd>
			<Text>Lorsqu'une loi postérieure réduit la peine ou la mesure de sûreté prévue par une infraction, le condamné, et je me permets de mettre en évidence le mot condamné, à l'application de la loi antérieure pourra aussi bénéficier de la disposition plus favorable, le tribunal qui a rendu la sentence devra réviser d'office la sentence affectée par la nouvelle loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1226.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1242.67</TimestampEnd>
			<Text>Il est donc clair que la nouvelle loi pénale andorran contenait de manière explicite et non équivoque le principe de la rétroactivité de la loi pénale plus favorable, et donc reconnaissait ce droit au requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1242.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1273.99</TimestampEnd>
			<Text>Aux yeux des législateurs, les personnes ayant fait l'objet de peines pénales toujours en exécution au moment de l'entrée en vigueur du nouveau code pénal, non seulement pouvaient se prévaloir des dispositions pénales plus favorables, mais au-delà de son application, devaient être garanties par le propre Etat qui, de manière automatique, obligeait les tribunaux à se saisir d'office le recours en révision sans attendre que le condamné introduise d'eux-mêmes le recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1274.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1278.19</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi, la peine à laquelle M. Warepat avait été condamné</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1278.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1286.03</TimestampEnd>
			<Text>n'avait plus de raison de continuer à être appliquée puisque la loi qui la soutenait avait été modifiée abrogée et donc n'existait plus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1286.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1297.71</TimestampEnd>
			<Text>De la lecture du nouveau code pénal se dégage donc l'idée irréfutable d'un souci de mise en conformité des peines encore en exécution avec la nouvelle loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1297.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1306.35</TimestampEnd>
			<Text>Et d'ailleurs, le tribunal constitutionnel reconnaît lui-même, dans son arrêt du 1er février 2010, l'existence de ce principe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1306.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1315.27</TimestampEnd>
			<Text>Et je cite le tribunal constitutionnel, il est vrai qu'avec l'entrée en vigueur d'une modification du code pénal, il a été introduit un recours exceptionnel en révision.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1315.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1323.51</TimestampEnd>
			<Text>Cette possibilité se justifie par l'application traditionnelle de la loi pénale plus favorable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1323.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1335.39</TimestampEnd>
			<Text>Dès lors que ceci est reconnu par le tribunal constitutionnel, comment peut-on justifier le maintien de la peine d'interdiction de profession à vie imposée à M. Warepat?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1335.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1346.39</TimestampEnd>
			<Text>Et par ailleurs, comment justifier le maintien de cette peine lorsque la nouvelle loi prévoit, à ce titre, que les tribunaux compétents devront se saisir d'office?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1346.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1356.95</TimestampEnd>
			<Text>Il y a là, de toute évidence, une contradiction entre les obligations de l'article 7 et d'autre part, les décisions des tribunaux andorrans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1357.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1377.19</TimestampEnd>
			<Text>Nous rappellerons que ce principe n'est pas affirmé comme une simple déclaration d'intention, mais bien au contraire, comme une véritable obligation, puisque la loi contient les mécanismes de sa mise en oeuvre effective, mise en oeuvre qui a été oubliée, niée et sabotée par les tribunaux andorrans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1377.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1381.47</TimestampEnd>
			<Text>M. Warepat disposait donc, au niveau interne,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1381.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1387.23</TimestampEnd>
			<Text>d'un droit à bénéficier des dispositions pénales plus douces.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1387.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1395.35</TimestampEnd>
			<Text>Mais par ailleurs, ce principe de la rétroactivité pénale plus douce est non seulement garanti par le droit interne, mais aussi par la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1395.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1418.91</TimestampEnd>
			<Text>Au niveau conventionnel, les décisions des tribunaux andorrans de ne pas donner lieu à la pétition de réduction de la peine d'interdiction de la profession de médecin tombent, à notre avis, sous le coup de l'article 7 de la Convention, car cet article prévoit, d'une part, le principe de l'égalité et, d'autre part, le principe de la rétroactivité de la loi pénale plus douce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1419.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1435.43</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne le principe de la légalité, l'article 7 de la Convention érige en principe fondamental du droit européen pénal le principe de l'égalité, selon lequel l'application de toute peine doit correspondre à la préexistence d'une disposition légale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1435.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1454.99</TimestampEnd>
			<Text>Ce principe, qui a pour but d'éviter l'application arbitraire des peines et l'insécurité juridique qui en découle, oblige les juridictions nationales à appliquer uniquement les peines expressément prévues par la loi, mais inversement, oblige la cessation de l'application des peines lorsque la loi le prévoit ainsi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1457.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1473.63</TimestampEnd>
			<Text>Dans ces conditions, le maintien de la peine du requérant met en évidence la violation du principe de l'égalité, puisque, comme l'a reconnu cette Cour européenne des droits de l'homme, le principe de l'égalité implique que la loi doit être prévisible, à l'Ariel Sunday Times du 26 avril 79.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1474.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1483.59</TimestampEnd>
			<Text>Or, il est clair que si la loi établissait l'obligation pour l'Etat andorran de réviser la situation de M. Gwarepat, il était légitime espérer</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1483.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1486.51</TimestampEnd>
			<Text>que les autorités nationales allaient procéder à sa révision.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1487.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1493.27</TimestampEnd>
			<Text>La légitime prévision du requérant de voir sa peine réduite a été empêchée par la décision des tribunaux andorrans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1494.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1504.11</TimestampEnd>
			<Text>La garantie du principe de sécurité juridique et de confiance légitime, qui est la base de tout système démocratique, est mise clairement en défaut par le manquement des tribunaux andorrans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1504.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1524.23</TimestampEnd>
			<Text>Nous rappellerons ici l'arrêt RA contre Irlande du 9 octobre 79 et l'arrêt IRSI-Germain contre Italie de 2012, qui affirme que la Convention a pour but de protéger des droits non pas théoriques ou illusoires, mais concrets et effectifs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1524.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1536.83</TimestampEnd>
			<Text>Qu'il ne s'agit pas simplement que les dispositions législatives contiennent des droits, mais encore faut-il en assurer leur applicabilité et leur effectivité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1537.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1541.99</TimestampEnd>
			<Text>Et en l'espèce, il était bien évident que cela n'a pas été assuré.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1544.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1553.23</TimestampEnd>
			<Text>Par ailleurs, la Cour a jugé que le principe de l'égalité commande de ne pas appliquer la loi pénale de manière extensive.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1555.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1562.75</TimestampEnd>
			<Text>Je fais référence ici à l'arrêt del Río Prada contre Espagne de 2013. En refusant l'application</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1562.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1579.19</TimestampEnd>
			<Text>du principe contenu dans le nouveau code pénal, l'Etat andorran a donc manqué à son obligation du principe de l'égalité, et donc il y a eu un comportement contraire aux dispositions de l'article 7 de la Convention européenne des droits de l'homme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1579.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1590.79</TimestampEnd>
			<Text>Mais au-delà du principe de l'égalité, les décisions des tribunaux andorrans ont également mis à mal le principe de la rétroactivité de la loi pénale plus douce contenue dans la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1593.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1615.67</TimestampEnd>
			<Text>Le principe de la rétroactivité de la loi pénale plus douce est depuis l'arrêt Scopola n°2, un principe reconnu par la Cour européenne des droits de l'homme, et qui doit être inclus dans le champ d'application de l'article 7.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1615.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1623.23</TimestampEnd>
			<Text>Nous conviendrons que l'effet de l'arrêt Scopola n°2 diffère avec l'effet aujourd'hui exposé dans cette Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1625.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1632.83</TimestampEnd>
			<Text>N'obstant, il est clair que les principes dégagés dans cet arrêt sont d'application dans le cas de M. Gouiré-Pattes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1632.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1646.15</TimestampEnd>
			<Text>En effet, la Cour a affirmé que la rétroactivité de la loi pénale plus douce est un principe inclus dans l'article 7 de la Convention, et que les Etats sont donc tenus à le respecter.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1647.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1660.63</TimestampEnd>
			<Text>Et ce principe est d'autant plus obligatoire si, par ailleurs, la loi nationale, elle-même, prévoit et met en action ce principe de rétroactivité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1660.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1664.07</TimestampEnd>
			<Text>Comme c'est le cas de la loi Andorran.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1666.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1684.19</TimestampEnd>
			<Text>Par ailleurs, l'arrêt Scopola dégage également les principes selon lesquels l'Etat doit avoir un comportement loyal, un comportement basé sur le principe de la confiance légitime et sur la base que la législation pénale doit être prévisible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1686.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1691.71</TimestampEnd>
			<Text>Principes qui ont été tous, les uns derrière les autres, ignorés par les tribunaux andorrans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1694.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1711.99</TimestampEnd>
			<Text>Comment peut-on admettre ou justifier que l'Etat andorran puisse refuser, par le biais de ses organes juridictionnels, l'application du principe de rétroactivité de la loi pénale plus favorable, alors même que la loi nationale prévoyait et obligeait son application?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1713.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1716.67</TimestampEnd>
			<Text>Où est donc le comportement basé sur la confiance légitime?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1716.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1719.47</TimestampEnd>
			<Text>Où est donc la prévisibilité de la loi pénale?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1723.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1744.47</TimestampEnd>
			<Text>D'ailleurs, le tribunal constitutionnel andorran affirme lui-même que l'adoption d'une loi, une décision très récente de la Cour européenne des droits de l'homme, inconnue par le tribunal constitutionnel andorran au moment de prendre son premier arrêt, pourrait être de nature à être prise en considération.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1744.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1755.59</TimestampEnd>
			<Text>Cet arrêt du tribunal constitutionnel est du 15 mars 2010, alors que l'arreste copola est du 17 septembre 2009.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1756.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1764.31</TimestampEnd>
			<Text>Le tribunal nous dit donc, en d'autres termes, que s'il avait eu connaissance de l'arreste copola numéro 2, il aurait dû en tenir compte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1764.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1766.07</TimestampEnd>
			<Text>Or, il ne l'a pas fait.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1768.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1782.91</TimestampEnd>
			<Text>Nous nous trouvons donc ici, en plein déni, non seulement en contradiction des dispositions de la propre loi nationale, mais également, comme nous venons de le voir, en violation des dispositions conventionnelles contenues dans l'article 7.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1784.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1787.43</TimestampEnd>
			<Text>Dans le cas de M. Gouarepat,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1787.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1794.83</TimestampEnd>
			<Text>les juridictions andorranes sont en train de maintenir une peine, alors même que la société andorrane ne souhaite plus l'exécuter.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1794.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1804.07</TimestampEnd>
			<Text>Et donc, par là même, on maintient une peine disproportionnée et discriminatoire d'une manière contraire à l'ordre public andorran et l'ordre public européen.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1806.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1828.27</TimestampEnd>
			<Text>Et j'en veux pour preuve le fait que, quelques mois plus tard, et d'ailleurs, j'ai versé les éléments dans le dossier, un médecin pneumologue fut condamné par les mêmes tribunaux à 5 ans de prison avec une peine complémentaire d'interdiction de la profession pour une durée maximale de 5 ans et pour des faits similaires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1828.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1834.59</TimestampEnd>
			<Text>Sans que cela ne produise aucun émoi dans l'opinion publique ni aucune critique ou réaction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1834.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1841.43</TimestampEnd>
			<Text>Où est donc, ici, la nécessité de maintenir la peine d'interdiction de l'exercice de la profession à vie?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1844.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1866.79</TimestampEnd>
			<Text>Nous devons rappeler que les tribunaux andorrans, et plus particulièrement le tribunal supérieur et le tribunal constitutionnel, sont constitués en grande partie par des juges et des magistrats, soit en général par des magistrats soit de nationalité espagnole, soit française, qui sont largement habitués et familiarisés avec le principe de la rétroactivité de la loi pénale plus douce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1866.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1875.71</TimestampEnd>
			<Text>Fallait-il appliquer la peine en son intégralité, même lorsque le législateur a procédé à son abolition?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1875.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1878.55</TimestampEnd>
			<Text>Notre réponse est on ne peut plus claire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1878.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1879.55</TimestampEnd>
			<Text>Non.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1879.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1891.83</TimestampEnd>
			<Text>Car par un simple truchement des dispositions législatives andorranes et de l'article 7 de la Convention, les tribunaux andorrans auraient dû procéder à une révision de la situation de M. Gouarepat</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1891.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1900.23</TimestampEnd>
			<Text>et appliquer le principe de la rétroactivité de la peine plus favorable, qui était prévu aussi bien dans la loi comme dans la Convention européenne des droits de l'homme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1900.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1909.43</TimestampEnd>
			<Text>Il y a donc là, de toute évidence, un manquement frontal aux obligations et aux principes de la Convention européenne des droits de l'homme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1909.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1917.51</TimestampEnd>
			<Text>Face à ce manquement et à cette violation, M. Gouarepat a fait l'objet également</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1917.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1921.43</TimestampEnd>
			<Text>d'une violation de son droit à un recours effectif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1921.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1928.31</TimestampEnd>
			<Text>Nous allons donc voir dans une deuxième partie la violation du droit au recours effectif de l'article 13 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1928.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1934.39</TimestampEnd>
			<Text>La décision de déclarer inadmissible le recours introduit par M. Gouarepat</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1934.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1942.87</TimestampEnd>
			<Text>est aux yeux de cette partie contraire aux dispositions de l'article 13 de la Convention européenne, et cela a un double titre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1942.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1952.75</TimestampEnd>
			<Text>Tout d'abord, il existait une obligation de se saisir d'office par les juridictions nationales, et cela n'a pas été fait.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1952.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1959.47</TimestampEnd>
			<Text>Deuxièmement, lorsque le recours d'office n'a pas été réalisé, M. Gouarepat</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1959.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1963.23</TimestampEnd>
			<Text>se voit refuser la saisine de son propre chef du recours en révision.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1963.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1967.87</TimestampEnd>
			<Text>Nous allons donc voir dans un premier temps l'obligation de la saisine d'office.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1967.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1983.63</TimestampEnd>
			<Text>Le législateur andorran, avec l'adoption du nouveau code pénal, prévoit dans son article 7, c'est-à-dire dès le début de celui-ci, l'introduction du principe de la rétroactivité de la loi pénale plus douce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1983.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2002.67</TimestampEnd>
			<Text>Or, en guise d'instrument de sa mise en exécution effective, le législateur prévoit que les juridictions nationales devront se saisir d'office afin que toutes les peines qui se trouvent en cours d'exécution puissent être révisées et adaptées conformément aux nouvelles dispositions pénales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2002.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2008.75</TimestampEnd>
			<Text>Ce mécanisme est clair, précis et sans aucune ambiguïté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2008.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2018.07</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit d'un recours en révision ad hoc, obligatoire et prévu spécialement pour les peines en cours d'exécution.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2018.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2026.19</TimestampEnd>
			<Text>Comme nous le rappelle d'ailleurs le tribunal constitutionnel, il s'agit d'un recours exceptionnel et non pas ordinaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2026.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2033.15</TimestampEnd>
			<Text>Pourtant, les juridictions andorranes n'ont pas engagé d'office ce recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2033.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2041.71</TimestampEnd>
			<Text>Et ce manquement a empêché de manière évidente M. Gouarepat de bénéficier de son droit</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2041.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2045.67</TimestampEnd>
			<Text>à l'application rétroactive des dispositions pénales plus favorables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2045.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2051.39</TimestampEnd>
			<Text>Dès lors, la violation du droit en recours effectif est clairement établie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2051.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2067.55</TimestampEnd>
			<Text>Selon la jurisprudence de la Cour européenne des droits de l'homme, le droit en recours établi dans l'article 13 de la Convention est un droit qui doit permettre aux requérants de défendre les droits protégés par la Convention et de permettre de redresser la situation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2067.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2075.43</TimestampEnd>
			<Text>Or, depuis l'arresto polam n°2, nous savons que la rétroactivité de la loi pénale plus douce est un principe inclus dans le champ d'action de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2075.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2085.19</TimestampEnd>
			<Text>Ce droit en recours de révision contenu dans les dispositions du nouveau Code pénal se devait donc d'être garanti, chose qui n'a pas été faite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2085.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2103.75</TimestampEnd>
			<Text>Par ailleurs, selon la jurisprudence toujours de la Cour européenne des droits de l'homme, un contrôle de l'accès au recours, laissant un pouvoir illimité aux autorités, enlève toute effectivité au recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2103.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2111.03</TimestampEnd>
			<Text>Je fais référence à l'arrêt Smith et Grady contre Royaume-Uni du 27 septembre 1999.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2111.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2121.51</TimestampEnd>
			<Text>Il est donc clair qu'à tous les égards, la décision des juridictions andorranes de rejeter l'admissibilité du recours en révision introduit par M. Gérard Gouarepat</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2121.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2124.39</TimestampEnd>
			<Text>contrevenait des dispositions conventionnelles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2124.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2143.75</TimestampEnd>
			<Text>Et en manquant à son obligation de se saisir d'office, les juridictions nationales ont vidé complètement de son contenu les dispositions de l'article 7 du nouveau Code pénal, empêchant les personnes susceptibles de pouvoir bénéficier de cette rétroactivité de la loi pénale plus douce, comme M. Gouarepat,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2143.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2147.95</TimestampEnd>
			<Text>de pouvoir légitimement espérer se prévaloir de son droit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2147.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2164.79</TimestampEnd>
			<Text>En tout état de cause, ce pouvoir discrétionnaire entre les seules mains de l'État du recours en révision présente dans le cas d'espèce un caractère arbitraire de toute évidence, contraire au principe établi dans l'article 13 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2164.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2173.43</TimestampEnd>
			<Text>Il incombe aux autorités nationales de garantir la pleine efficacité des droits inclus dans la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2173.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2177.43</TimestampEnd>
			<Text>Et plus particulièrement de garantir le droit à un recours effectif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2177.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2194.51</TimestampEnd>
			<Text>Lorsque celui-ci est établi par la loi et sa mise en œuvre dépend exclusivement de la volonté de l'administration ou de toute autre autorité de l'État, on ne peut nullement prétendre que cette pleine efficacité du recours est garantie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2194.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2202.31</TimestampEnd>
			<Text>Ou en tout cas, nous affirmons qu'elle présente de sérieux doutes quant à son effectivité réelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2202.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2210.79</TimestampEnd>
			<Text>La maximisation de la couverture de ce droit implique la minimisation de l'intervention étatique et du pouvoir étatique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2210.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2226.07</TimestampEnd>
			<Text>Nous sommes bel et bien dans une situation où le législateur andorran a mis en place une simple apparence de recours en révision, mais qui dans la pratique et dans les faits s'avère absolument vide de garantie et d'effectivité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2226.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2228.95</TimestampEnd>
			<Text>Et ceci est particulièrement grave.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2228.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2261.99</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne le rejet du recours de révision promu par le requérant, face au manquement et à l'inaction des juridictions andorranes, le requérant n'avait d'autre choix que d'initier par lui-même une action en recours en révision, action qui était par ailleurs prévue par la loi et plus concrètement par les dispositions de l'article 7, la disposition transitoire numéro 2, ainsi que l'article 254 du code de procédure pénale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2261.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2267.71</TimestampEnd>
			<Text>L'argumentation avancée par les juridictions andorranes pour rejeter le recours se fait au travers de deux moyens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2267.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2284.39</TimestampEnd>
			<Text>Le premier, à notre avis, critiquable, selon lequel la disposition additionnelle au transitoire numéro 2 du nouveau code pénal n'autorise le recours en révision qu'aux personnes en train d'exécuter des peines privatives de liberté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2284.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2291.31</TimestampEnd>
			<Text>Et le deuxième moyen, tout autant critiquable, à notre avis, selon lequel le recours de M. Gouarepate</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2291.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2296.27</TimestampEnd>
			<Text>ne répondait pas aux conditions de l'article 253 du code de procédure pénale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2296.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2321.23</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne l'interdiction de présenter un recours en révision pour les personnes n'ayant pas fait l'objet de peines privatives de liberté, la disposition transitoire numéro 2 de la loi effectivement établit que les personnes ayant fait l'objet de peines privatives de liberté pourront introduire un recours en révision afin de se prévaloir des dispositions plus favorables du nouveau code pénal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2321.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2344.31</TimestampEnd>
			<Text>Seulement, voilà, les juridictions nationales font une interprétation stricte de cette disposition et concluent que seules les personnes ayant fait l'objet de peines de prison peuvent se prévaloir de ce recours à l'exclusion du reste condamné, puisque celle-ci ne fait référence qu'aux seules personnes ayant été condamnées à des peines privatives de liberté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2344.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2367.15</TimestampEnd>
			<Text>Or, selon l'avis de cette partie, ceci n'est pas exact, puisque l'article 7 du nouveau code pénal indique le principe et l'étendue de cette action en révision, et celui-ci ne réalise pas de distinguo entre les condamnés à des peines privatives de liberté et ceux condamnés à d'autres types de peines.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2367.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2372.23</TimestampEnd>
			<Text>Cet article parle uniquement de peines ou de mesures de sûreté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2372.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2388.03</TimestampEnd>
			<Text>Selon l'avis de cette partie, la disposition transitoire numéro 2 introduit une discrimination qui n'est ni justifiée ni proportionnelle et qui, au demeurant, est contraire au principe établi dans l'article 7 du code pénal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2388.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2390.83</TimestampEnd>
			<Text>Il y a donc là un conflit qu'il faut résoudre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2390.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2397.27</TimestampEnd>
			<Text>Or, la solution apportée par les tribunes aux Andorrans ne nous paraît pas une solution adaptée au principe de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2397.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2421.43</TimestampEnd>
			<Text>Pour reprendre l'idée auparavant exprimée, en limitant le droit au recours aux seules personnes qui sont en train d'exécuter des peines de prison ou privatives de liberté, l'État andorran a introduit une limitation disproportionnée et injustifiée vis-à-vis d'un droit qui devait être, lui, au contraire, garanti à sa plus grande expression.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2421.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2435.59</TimestampEnd>
			<Text>En effet, comment peut-on admettre que seules les personnes faisant l'objet de peines privatives de liberté puissent bénéficier du recours en révision ad hoc, alors que celles qui font l'objet d'autres types de peines en seraient exclues?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2435.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2445.75</TimestampEnd>
			<Text>Il est évident qu'il n'existe pas de proportionnalité dans cette limitation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2445.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2460.87</TimestampEnd>
			<Text>Cette limitation n'est pas proportionnelle, car la peine d'interdiction de la profession à vie est d'une importance et d'une gravité telle qu'elle doit être comparée à une peine de mort professionnelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2460.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2473.47</TimestampEnd>
			<Text>Et cette gravité et cette importance de la peine méritent qu'elle bénéficie des mêmes garanties et des mêmes droits que les personnes ayant fait l'objet de peines privatives de liberté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2473.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2485.15</TimestampEnd>
			<Text>Existe-t-il un principe conventionnel qui permette de justifier un tel morcellement du droit à un recours effectif établi par l'article 13 de la Convention?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2485.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2504.07</TimestampEnd>
			<Text>Existe-t-il un principe conventionnel qui permette de justifier le fait que les personnes ayant fait l'objet d'une peine privative d'une profession générale de médecin à vie ne puissent pas faire entendre leurs droits au même titre que celles qui sont en train d'exécuter une peine de prison?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2504.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2521.87</TimestampEnd>
			<Text>Il y a là un risque évident de morceler et limiter la portée effective de l'article 13 de la Convention européenne des droits de l'homme, risque que la Cour, à notre humble avis, ne peut en aucun cas permettre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2521.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2532.87</TimestampEnd>
			<Text>Finalement, en ce qui concerne l'imposition des conditions de l'article 253 du Code de procédure pénale à M. Gouarepat,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2532.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2541.55</TimestampEnd>
			<Text>les juridictions d'Oran se basent sur les conditions de l'article 253 du Code de procédure pénale pour rejeter le recours en révision de M. Gouarepat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2541.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2550.07</TimestampEnd>
			<Text>D'après leur argumentation, le recours du requérant ne répondait pas aux conditions de cet article 253 qui prévoit quatre cas d'ouverture.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2550.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2566.23</TimestampEnd>
			<Text>Je ne vais pas les citer tous, mais à titre d'exemple, l'article 253 ouvre le procédure en révision lorsqu'il existe une sentence contradictoire avec une sentence ferme pour le même fait délictueux, par exemple.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2566.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2600.19</TimestampEnd>
			<Text>Or, imposer les conditions de l'article 253 dans le cas du recours en révision exceptionnel prévu dans le cadre de l'application des dispositions plus favorables aux peines en cours d'exécution équivaut à vider de tout son contenu à nouveau l'article 7 du nouveau Code pénal, puisqu'en aucun cas le recours en révision ad hoc prévu par l'article 7 du Code pénal ne peut répondre aux conditions de fonds établies dans l'article 253.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2600.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2613.75</TimestampEnd>
			<Text>La loi dit clairement que le recours en révision se fera selon les conditions de forme, et je souligne le terme « forme », établie dans l'article 253 et suivant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2613.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2622.55</TimestampEnd>
			<Text>Or, justement, les conditions de forme ne sont pas établies dans l'article 253, mais dans l'article 254.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2622.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2625.55</TimestampEnd>
			<Text>Que nous dit l'article 254?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2625.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2627.59</TimestampEnd>
			<Text>Il nous dit la chose suivante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2627.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2646.35</TimestampEnd>
			<Text>Dans les cas établis dans l'article antérieur, donc 253, le recours en révision peut être promu par le condamné, son conjoint ou les parents jusqu'au deuxième degré, ainsi que le parquet ou, à défaut, le même tribunal qui a jugé l'affaire en première instance.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2646.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2656.71</TimestampEnd>
			<Text>La demande de révision est transmise au parquet général et, avec son avis, le tribunal qui a rendu la sentence en première instance décide de la convenance ou pas de l'audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2656.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2669.71</TimestampEnd>
			<Text>Nous voyons donc que, contrairement à ce qui a été fermé par les juridictions andorranes, les conditions formelles du recours en révision sont contenues dans l'article 254 du Code de procédure pénale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2669.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2673.03</TimestampEnd>
			<Text>Et donc, le recours en révision de M. Gouarepat,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2673.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2687.31</TimestampEnd>
			<Text>dans le cadre de l'application du principe de la rétroactivité de la loi pénale plus douce pour les peines en exécution, ne devait en aucun cas être soumise aux conditions limitatives de l'article 253.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2687.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2697.83</TimestampEnd>
			<Text>À notre avis, les tribunaux andorrans auraient dû donc se limiter à la stricte application de l'article 254.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2697.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2716.63</TimestampEnd>
			<Text>En agissant ainsi, les juridictions andorranes ont délibérément empêché la correction du manquement initial en n'engageant pas d'office le recours en révision et elles ont par là-même violé les dispositions de l'article 13 de la Convention et le droit à un recours effectif dont disposait le requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2716.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2722.55</TimestampEnd>
			<Text>Finalement, à titre de conclusion et pour finir, nous voyons donc que M. Gouarepat</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2722.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2729.71</TimestampEnd>
			<Text>a fait l'objet d'un traitement qui ne s'ajuste en aucune manière aux dispositions de la Convention européenne des droits de l'homme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2729.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2754.39</TimestampEnd>
			<Text>Les juridictions andorranes ont manqué à leur obligation d'appliquer le principe de la rétroactivité des dispositions pénales les plus favorables, principe certes inclus dans l'article 7 de la Convention européenne des droits de l'homme depuis l'arrêt scopolain numéro 2, mais aussi et surtout un principe inclus et reconnu dans les dispositions du nouveau code pénal andorran qui fut adopté en 2005 et qui devait être appliqué en l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2754.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2769.91</TimestampEnd>
			<Text>Ce principe a été balayé d'un coup de main par les juridictions andorranes et à ce jeu-là, les juridictions nationales en sont venues à manquer à une deuxième obligation essentielle, le droit en recours effectif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2769.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2787.03</TimestampEnd>
			<Text>À ce titre-là, l'État andorran devra donc être condamné pour la violation de l'article 7 de la Convention européenne des droits de l'homme et également de l'article 13 de la Convention européenne des droits de l'homme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2787.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2793.79</TimestampEnd>
			<Text>Et également, à ce titre-là, l'État andorran devrait être donc condamné au dédommagement de M. Gouarepate</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2793.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2796.99</TimestampEnd>
			<Text>pour une double violation de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2796.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2802.03</TimestampEnd>
			<Text>Il devra être condamné au dédommagement du préjudice posé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2802.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2810.31</TimestampEnd>
			<Text>Et en ce qui concerne ce préjudice, cette partie confirme la pétition réalisée en ce moment dans son écrit aux réponses à la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2810.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2828.07</TimestampEnd>
			<Text>L'État andorran devra également être condamné au dédommagement de la violation, une violation particulièrement grave puisqu'elle touche deux articles de la Convention et porte atteinte de manière grave à un droit essentiel de requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2828.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2838.87</TimestampEnd>
			<Text>Et en ce qui concerne le montant de ce dédommagement, cette partie maintient la pétition réalisée en ce moment dans son écrit de réponse aux questions de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2838.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2843.27</TimestampEnd>
			<Text>L'État andorran devra être également condamné au dédommagement des frais d'avocat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2843.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2851.79</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne le dédommagement des frais d'avocat, cette partie maintient la pétition en ce qui concerne les frais engagés dans le cadre de la procédure interne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2851.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2864.23</TimestampEnd>
			<Text>Et en ce qui concerne les frais d'avocat au niveau de la procédure devant la Cour européenne des droits de l'homme, cette partie souhaite modifier la pétition puisque les frais depuis ont varié.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2864.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2875.31</TimestampEnd>
			<Text>Et cette partie en a profité pour verser dans le dossier les factures correspondant à ces frais qui s'élèvent au jour d'aujourd'hui à 11 683 euros.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2875.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2889.59</TimestampEnd>
			<Text>De manière complémentaire, cette partie souhaite également être dédommagée en relation aux frais de déplacement devant la CDH qui s'élèvent à 1 620 euros plus 457 euros.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2889.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2893.75</TimestampEnd>
			<Text>Finalement, en guise de conclusion rapide, nous souhaitons rappeler que M. Gouarepat</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2893.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2918.91</TimestampEnd>
			<Text>a fait l'objet d'une peine de mort professionnelle, une peine de mort civile, et malgré cela, malgré le fait que le nouveau code pénal andorran avait aboli cette peine et malgré l'existence du principe de la rétroactivité pénale plus douce, cette exécution de la peine telle qu'elle est décidée par les juridictions andorran est en totale contradiction au terme de la loi et de la Convention européenne des droits de l'homme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2918.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2924.39</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs les juges de la Cour européenne et de l'Assemblée nationale, je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Luis López Guerra</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2926.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2928.0</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Monsieur Bellera Gracia.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2928.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2933.92</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce qu'il y a des questions que les membres de la chambre possèdent au parti?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2933.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2935.68</TimestampEnd>
			<Text>Le juge Josep Casadevall.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Josep Casadevall</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2937.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2938.98</TimestampEnd>
			<Text>Oui, merci, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2940.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2954.74</TimestampEnd>
			<Text>Afin d'essayer d'éclairer la Cour, je souhaiterais poser quatre questions précises que j'adresse aux deux partis, et chacun pourra donner la réponse d'après ces informations, ces convenances.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2955.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2956.42</TimestampEnd>
			<Text>La première.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2959.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2974.66</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que vous savez pour quelle raison le tribunal de Cours n'a pas procédé à la révision d'office de la peine du requérant telle que prévue à l'article 7, paragraphe 3 du nouveau code pénal?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2980.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2980.62</TimestampEnd>
			<Text>La deuxième.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2983.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3000.5</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce qu'on peut considérer que l'article 7 du nouveau code pénal introduit un nouveau motif de révision additionnel à ceux qui sont déjà prévus à l'article 253 du code de procédure?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3004.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3004.62</TimestampEnd>
			<Text>Troisième.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3007.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3019.62</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que l'ordre juridique andorran prévoit un recours pour réparer le cas échéant la non-application de l'article 7 du nouveau code pénal?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3021.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3023.98</TimestampEnd>
			<Text>Et enfin, quatrième.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3025.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3048.3</TimestampEnd>
			<Text>Serait-il envisageable aujourd'hui, conformément au nouveau code pénal de 2005, qu'un individu se voit condamné à une peine de prison d'une durée limitée et en même temps à une peine accessoire d'interdiction d'exercer sa profession à vie?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3048.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3049.3</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Luis López Guerra</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3060.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3065.45</TimestampEnd>
			<Text>Qu'il ya encours des questions? alors, le parti dispose de 25 minutes pour préparer ses réponses.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3065.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3069.45</TimestampEnd>
			<Text>Aux questions, passées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3069.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3077.45</TimestampEnd>
			<Text>On lève la session pendant 25 minutes jusqu'à 10h20.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3209.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3209.75</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Luis López Guerra</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3257.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3258.48</TimestampEnd>
			<Text>Alors, on recommence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3258.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3262.2</TimestampEnd>
			<Text>La parole est à Madame Carmen Perna, actrice pour le gouvernement.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3265.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3268.45</TimestampEnd>
			<Text>Avec la permission de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3268.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3289.61</TimestampEnd>
			<Text>En réponse à la première question, à cause de l'application de l'article 253 du Code de procédure pénale, le Tribunal des Cours d'Andorran n'a pas procédé à la révision d'office de l'article 7.3 du nouveau Code pénal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3289.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3298.29</TimestampEnd>
			<Text>La disposition transitoire deuxième du Code pénal reprend le principe de l'article 7.3</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3298.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3307.41</TimestampEnd>
			<Text>et exige que les conditions de l'article 253 soient remplies, ce qui n'est pas le cas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3307.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3341.37</TimestampEnd>
			<Text>Cette disposition transitoire dit que les personnes condamnées par jugement ou arrêt ayant acquis autorité de se juger à une peine privative de liberté dont l'exécution n'a pas été suspendue et n'ayant pas encore été totalement purgée à l'entrée en vigueur du présent Code peuvent indenter le correspondant procès en révision dans la forme visée aux articles 253 et suivant du Code de procédure pénale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3341.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3382.13</TimestampEnd>
			<Text>Il ne s'agissait pas d'une peine privative de liberté et son cas n'accomplissait pas les conditions de l'article 253 qui sont que l'arrêt ait été fondé sur un témoignage avéré faux en postérité, qu'il soit en contradiction avec un autre arrêt ou jugement rendu pour le même fait, que l'on arrive à connaître l'innocence du condamné ou bien encore, quand le condamné n'a pas pu bénéficier d'une réduction de peine appliquée à d'autres dans la même situation du fait de ne pas avoir présenté un recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3382.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3390.13</TimestampEnd>
			<Text>Leur révision devait se faire conformément aux exigences de la loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3390.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3403.13</TimestampEnd>
			<Text>En réponse à la deuxième question, non, car il n'introduit pas un nouveau motif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3403.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3420.65</TimestampEnd>
			<Text>Il établit le principe que l'article 253 du Code de procédure pénale détaille en établissant dans quel cas un jugement peut faire l'objet d'une révision d'office ou à pétition de l'intéressé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3420.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3432.53</TimestampEnd>
			<Text>En réponse à la question numéro 3, l'ordre juridique interne prévoit un recours pour la non application de l'article 7 du nouveau code pénal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3432.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3445.29</TimestampEnd>
			<Text>La non application de l'article 7 pourrait être l'objet d'une demande ou recours en nullité introduite devant le même tribunal ou juge qui l'aurait ignoré.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3445.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3453.01</TimestampEnd>
			<Text>Par la suite, sa décision pourrait faire l'objet d'un recours devant le tribunal constitutionnel extraordinaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3453.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3458.77</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur Guaret a interposé tous ces recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3458.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3469.73</TimestampEnd>
			<Text>En réponse à la question numéro 4, à l'actualité, le code pénal de 2005 ne prévoit pas des peines accessoires illimitées dans le temps.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3469.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3479.61</TimestampEnd>
			<Text>Mais au moment de la condamnation de monsieur Guaret l'an 2000, cette possibilité était effectivement prévue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3479.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3479.61</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Luis López Guerra</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3481.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3485.99</TimestampEnd>
			<Text>Merci Madame Perna Garcia, maintenant la parole est à M. Bellera Gracia.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3489.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3495.7</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur le Président, je vous remercie, messieurs, mesdames et messieurs les juges.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3495.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3510.34</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne la première question, dès lors que cette partie considère qu'il existait une obligation de révision, cette partie ne peut pas répondre à la question posée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3510.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3517.22</TimestampEnd>
			<Text>Elle ne trouve aucune réponse à pourquoi le tribunal de courts n'a pas ouvert un recours à révision.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3517.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3535.62</TimestampEnd>
			<Text>La seule explication que cette partie peut faire, et c'est absolument au niveau hypothétique, ce serait ou bien par négligence ou bien par méconnaissance des dispositions de l'article 7.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3535.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3585.3</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne la deuxième question, cette partie considère en effet que l'article 7 du nouveau traité pénal constitue un nouveau motif additionnel de l'article 253, puisque d'abord l'article utilise le verbe « réviser », et le verbe « réviser » n'est pas inclus dans cet article de manière innocente, et deuxièmement, parce que s'il ne s'agissait pas d'une nouvelle condition de l'ouverture du recours en révision, le législateur n'aurait pas eu la nécessité de préciser l'existence de cette obligation d'ouverture du recours en révision.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3585.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3600.06</TimestampEnd>
			<Text>C'est bien parce que le législateur inclut cette obligation de révision, c'est parce qu'elle n'était pas prévue originellement dans l'article 253.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3600.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3610.58</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne la troisième question, l'ordre juridique andorran prévoit-il des moyens ou des recours pour réparer à la non-application de l'article 7?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3610.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3615.3</TimestampEnd>
			<Text>Cette partie répond par une négative.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3615.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3619.22</TimestampEnd>
			<Text>Non, il n'existe pas de moyens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3619.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3637.58</TimestampEnd>
			<Text>Le seul moyen qui pouvait être utilisé, puisque nous étions dans un recours en révision, était d'utiliser par analogie les dispositions de la disposition transitoire numéro 2 et de l'article du code de procédure pénale, l'article 254.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3637.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3652.66</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne la question du recours en unité, soulevé par la partie de l'Andorre, je souhaite préciser que le recours en unité ne pouvait absolument pas être utilisé, puisqu'il avait été, au moment où M. Gouarepat</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3652.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3658.66</TimestampEnd>
			<Text>introduit son recours en révision, l'effet, le recours en unité était prescrit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3658.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3664.5</TimestampEnd>
			<Text>Et donc, il ne pouvait plus être utilisé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3664.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3700.66</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne la quatrième question, à savoir si la condamnation d'une peine de prison à durée déterminée avec une peine complémentaire d'interdiction de la profession à vie serait contraire aux dispositions du nouveau code pénal, cette partie répond par l'affirmative, effectivement, elle serait contraire à l'article 38 du code pénal qui limite la peine complémentaire de la profession à une durée de 10 ans ou bien à la durée de la peine principale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3700.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3703.7</TimestampEnd>
			<Text>Voilà les réponses de cette partie aux questions posées par la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3703.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3703.7</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Luis López Guerra</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3705.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3707.29</TimestampEnd>
			<Text>Encore des questions?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3707.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3709.65</TimestampEnd>
			<Text>Pas de questions encore?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3709.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3713.01</TimestampEnd>
			<Text>Alors, nous arrivons au terme de l'audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3713.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3720.41</TimestampEnd>
			<Text>Je remercie les comparants qui ont assisté à la Cour par leur intervention et par leur réponse à ces questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3720.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3725.01</TimestampEnd>
			<Text>La Cour va maintenant délibérer sur la recevabilité et le fond.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3725.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3727.85</TimestampEnd>
			<Text>Elle rendra sa décision ultérieurement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3727.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3730.29</TimestampEnd>
			<Text>Les partis en seront informés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3730.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3730.29</TimestampEnd>
			<Text>L'audience, elle lévée.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
</Transcript>
