<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Transcript>
	<WebcastID>3423809_27012016</WebcastID>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>13.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>14.43</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>54.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>56.2</TimestampEnd>
			<Text>Je vous en prie, prenez place.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>64.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>70.88</TimestampEnd>
			<Text>Je déclare ouverte l'audience publique sur l'affaire Lhermitte contre Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>72.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>83.64</TimestampEnd>
			<Text>L'affaire a été introduite devant la Cour le 5 juin 2009 par une ressortissante belge, Mme Geneviève Lhermitte, en vertu de l'article 34 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>84.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>88.56</TimestampEnd>
			<Text>La requête a été communiquée au gouvernement le 29 mai 2012.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>89.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>98.6</TimestampEnd>
			<Text>Le 31 mars 2015, la Chambre a déclaré la requête partiellement recevable et elle a adopté un arrêt dans cette affaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>98.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>103.12</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt de la Chambre a été prononcé le 26 mai 2015.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>103.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>115.32</TimestampEnd>
			<Text>Le 28 juillet 2015, la partie requérante a demandé le renvoi de l'affaire Lhermitte devant la Grande Chambre conformément à l'article 43 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>115.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>122.04</TimestampEnd>
			<Text>Cette demande a été acceptée par le Collège de la Grande Chambre le 14 septembre 2015.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>123.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>132.56</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement défendeur est représenté par sa coagente, Mme Isabelle Niedlispacher, du Service public fédéral de la justice.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>133.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>137.6</TimestampEnd>
			<Text>La requérante est représentée par M. Xavier Magnée</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>137.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>143.28</TimestampEnd>
			<Text>et Zouhaier Chihaoui, avocat au barreau de Bruxelles en qualité de conseil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>143.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>146.72</TimestampEnd>
			<Text>Je salue les comparants au nom de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>147.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>156.56</TimestampEnd>
			<Text>Ayant consulté la coagente du gouvernement et les conseils de la requérante, j'ai fixé ainsi l'ordre de parole.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>156.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>161.64</TimestampEnd>
			<Text>Nous entendrons successivement M. Chihaoui et M. Magnée</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>161.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>167.4</TimestampEnd>
			<Text>pour la requérante, puis Mme Niedlispacher pour le gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>168.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>170.0</TimestampEnd>
			<Text>La parole est à M. Chihaoui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>170.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>171.0</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez la parole, maître.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>174.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>175.39</TimestampEnd>
			<Text>Merci, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>176.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>179.27</TimestampEnd>
			<Text>Mesdames, Messieurs les juges de la Cour au plein droit de l'homme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>180.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>187.83</TimestampEnd>
			<Text>Je tiens d'abord à remercier chacun des membres de la Cour pour l'attention qu'ils ont portée dans cette affaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>188.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>205.15</TimestampEnd>
			<Text>Cette affaire constitue un bel exemple d'une affaire simple à la base, devenant très complexe lorsque, dans le processus de la recherche et de la détermination de la vérité juridique, des garanties fondamentales liées à l'article 6 de la Convention ne sont pas respectées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>206.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>213.51</TimestampEnd>
			<Text>Le droit à procès équitable, comme garanti par l'article 6 de la Convention, contient plusieurs garanties fondamentales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>214.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>228.43</TimestampEnd>
			<Text>Ce qui est important pour la solution juridique du litige qui nous occupe, c'est la garantie implicite tirée de l'article 6, paragraphe 1 de la Convention, qui impose de motiver adéquatement les décisions de justice.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>228.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>233.19</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit là d'une garantie essentielle contre l'arbitraire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>233.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>284.07</TimestampEnd>
			<Text>Ce que nous ne mettons pas en cause, et je tiens à le souligner, ce que nous ne mettons pas en cause de cette affaire, c'est votre jurisprudence constante, où vous avez déjà, un, reconnu les caractères spécifiques du jury populaire, deux, où vous avez jugé que la détermination, pour la détermination de la culpabilité d'une personne par un jury populaire, n'est pas en soi contraire à la Convention, et le troisième pan également, où vous avez rappelé que l'absence de motivation du jury sur certains aspects essentiels d'un verdict peut être compatible avec les exigences d'un procès équitable, seulement, et je le répète, seulement, lorsque certaines conditions essentielles, justement pour rémédier à cette absence de motivation, sont respectées avec la juridiction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>284.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>292.59</TimestampEnd>
			<Text>Les conditions sont respectées avec pour but final que l'accusé puisse comprendre le verdict qui a été rendu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>294.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>302.67</TimestampEnd>
			<Text>Point par point, je vais vous démontrer que les principes que je viens d'évoquer n'ont pas été respectés par l'Etat belge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>302.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>314.99</TimestampEnd>
			<Text>Je vais donc m'appuyer sur votre jurisprudence constante et la logique juridique qui la sont autant pour démontrer que l'Etat belge n'a pas respecté les 6 de la Convention européenne des droits de l'homme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>315.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>325.63</TimestampEnd>
			<Text>Le verdict est constitué de différents éléments essentiels qui varient selon les circonstances de l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>325.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>336.03</TimestampEnd>
			<Text>Par exemple, dans l'affaire Taxcay, l'aspect essentiel qui était contesté était lié à la culpabilité par rapport à la matérialité des faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>336.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>348.99</TimestampEnd>
			<Text>Tandis que dans cette affaire, comme l'a d'ailleurs souligné la 2e section de la Cour, l'élément essentiel du verdict est lié à la responsabilité...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>349.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>350.31</TimestampEnd>
			<Text>Je m'excuse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>350.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>353.91</TimestampEnd>
			<Text>...est lié à la responsabilité pénale de Mme Lhermitte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>354.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>384.35</TimestampEnd>
			<Text>Cette responsabilité pénale a été constamment contestée par la Défense et les experts psychiatres ont constaté dans leur dernier rapport que Mme Lhermitte était au moment des faits dans un état grave de déséquilibre mental, la rendant incapable de contrôler ses actions et actuellement, elle se trouve dans un état grave de déséquilibre mental justifiant un traitement au long cours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>384.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>392.91</TimestampEnd>
			<Text>C'est le dernier rapport des experts qui date du 14 décembre 2008.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>394.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>403.79</TimestampEnd>
			<Text>On peut dès lors conclure que la responsabilité pénale de Mme Lhermitte est un élément essentiel du verdict.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>403.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>423.07</TimestampEnd>
			<Text>Entamons maintenant le 2e point qui concerne l'obligation de motivation, on peut quand même supposer que pour pouvoir comprendre le verdict, il faut que l'obligation de motivation par rapport à cet élément essentiel, qui est la responsabilité pénale de Mme Lhermitte, soit respectée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>423.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>453.15</TimestampEnd>
			<Text>Non seulement car il s'agit d'une prémisse pour pouvoir appliquer des peines et dès lors de pouvoir par la suite motiver le choix d'une ou plusieurs peines, mais il s'agit également du point essentiel de distinction entre punir quelqu'un qui est déclaré responsable de ses actes et de mettre en prison ou traiter médicalement quelqu'un déclaré irresponsable de ses actes dans une institution appropriée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>453.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>475.15</TimestampEnd>
			<Text>L'importance de cette distinction a d'ailleurs été reconnue dans l'affaire Clas contre la Belgique du 10 janvier 2013 où la Cour a même constaté une violation de l'article 3 de la Convention par rapport à une personne déclarée irresponsable de ses actes qui a été placée dans une annexe psychiatrique de prison.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>475.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>494.79</TimestampEnd>
			<Text>Dans cette affaire, la motivation s'impose a fortiori car non seulement la responsabilité pénale a été contestée tout au long du procès de la défense, mais également car les experts ont soutenu la thèse de la défense selon laquelle Mme Lhermitte n'était pas apte à contrôler ses actes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>494.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>509.87</TimestampEnd>
			<Text>Ces experts désignés par le président lui-même, et je le souligne, désignés par le président lui-même, ont, au cours du procès, sur base de nouveaux éléments, constaté que Mme Lhermitte était irresponsable de ses actes au moment des faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>510.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>520.75</TimestampEnd>
			<Text>Autrement dit, même si les faits sont d'une extrême gravité sur base des constatations médicales, ils ne peuvent pas lui être reprochés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>520.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>526.03</TimestampEnd>
			<Text>Il convient maintenant, dans un 3e point, d'appliquer les principes de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>526.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>535.79</TimestampEnd>
			<Text>Et je constate, premièrement, que dans l'arrêt de la Cour d'assises, on constate une absence de motivation des réponses du jury populaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>535.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>539.55</TimestampEnd>
			<Text>Et je le répète, cela n'est pas en soi contraire à l'article 6.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>539.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>574.67</TimestampEnd>
			<Text>Il convient néanmoins de rechercher, si Mme Lhermitte a pu bénéficier, de garanties suffisantes pour rémédier à ce défaut de motivation via des questions précises, non équivoques et concrètes soumises au jury par le magistrat, de nature à former une trempe apte à servir de fondement au verdict et à compenser, et je le répète, à compenser adéquatement cette absence de motivation des réponses du jury, finalement, pour lui permettre, bien sûr, de comprendre le verdict.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>574.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>578.83</TimestampEnd>
			<Text>J'attire ici votre attention sur le nœud du problème.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>580.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>599.59</TimestampEnd>
			<Text>C'est que l'Etat belge n'a pas respecté les garanties suffisantes pour rémédier à cette absence de motivation, car la question posée relative à la détermination de la responsabilité pénale de Mme Lhermitte était formulée de manière stéréotypée et n'était pas suffisamment concrétisée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>599.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>604.59</TimestampEnd>
			<Text>Je cite en effet cette question, car il est très important de le souligner.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>606.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>623.43</TimestampEnd>
			<Text>Je cite, il est constant que Mme Lhermitte, accusée ici présente, est soit en état de démence, soit dans un état grave de déséquilibre mental ou de débilité mentale, la rendant incapable du contrôle de ses actions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>623.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>629.19</TimestampEnd>
			<Text>Sur cette question, le jury a simplement répondu non.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>633.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>648.83</TimestampEnd>
			<Text>Il est évident qu'il s'agit là d'une question stéréotypée où le magistrat n'a pas concrétisé certains éléments factuels et essentiels liés à la responsabilité pénale de Mme Lhermitte qui ont été abordés au cours du procès.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>648.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>658.11</TimestampEnd>
			<Text>Je pense ici à titre principal au changement unanime d'avis du collège d'experts au cours du procès suite à la découverte de nouveaux éléments.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>659.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>669.23</TimestampEnd>
			<Text>Sur le plan médical et juridique, ces experts ont constaté que Mme Lhermitte, et je le répète, car c'est très important, n'était pas apte à contrôler ses actes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>669.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>688.67</TimestampEnd>
			<Text>Inuitu de citer l'avis des experts, il suffit de mentionner que l'arrêt de la 2e section de la Cour dans le paragraphe 14 a bien cité l'avis des experts qui date du 14 décembre 2008.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>691.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>699.99</TimestampEnd>
			<Text>Vu ces éléments concrets, il est évident que la question stéréotypée posée au jury ne peut pas rémédier à l'absence de motivation du jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>700.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>708.15</TimestampEnd>
			<Text>Et c'est là où je veux et peux pointer du doigt une erreur de l'Etat belge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>708.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>732.95</TimestampEnd>
			<Text>En plus, la motivation non adéquate donnée par la Cour de cassation sur base de l'arrêt de la Cour d'assises sur la peine soi-disant liée à la responsabilité pénale, et je cite, fragilité mentale, l'état dépressif et la personnalité de Mme Lhermitte, ne serait rémédiée aux questions imprécises et non concrétisées posées au jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>732.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>747.91</TimestampEnd>
			<Text>Le caractère non adéquat trouve, entre autres, son origine dans le caractère lacunaire des questions posées par rapport à la responsabilité pénale, à laquelle la Cour de cassation a essayé de rémédier en vain.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>750.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>761.35</TimestampEnd>
			<Text>Il est donc évident que ni la question stéréotypée ni la motivation inadéquate n'ont permis à Mme Lhermitte de comprendre le verdict qui a été rendu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>761.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>786.83</TimestampEnd>
			<Text>Le point de vue de l'Etat belge, et je passe directement à la seconde partie de ma plaidoirie, est de dire que l'article 6 n'a pas été violé, car à la lecture conjointe de l'acte d'accusation des questions posées au jury de la motivation de l'arrêt dans lequel la peine est déterminée ainsi que l'arrêt de la Cour de cassation, Mme Lhermitte aurait pu comprendre le verdict qui a été rendu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>787.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>798.11</TimestampEnd>
			<Text>Par rapport aux questions posées au jury et par rapport à la motivation de l'arrêt, je vous ai déjà démontré que cela ne suffisait pas pour Mme Lhermitte pour comprendre le verdict qui a été rendu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>799.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>818.03</TimestampEnd>
			<Text>Il me reste encore à démontrer que l'acte d'accusation invoqué en long et en large par l'Etat belge a une valeur inexistante, voire contradictoire, par rapport à la valeur qu'il peut apporter dans la compréhension du verdict de Mme Lhermitte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>818.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>835.99</TimestampEnd>
			<Text>Tout d'abord, j'aimerais bien citer la Grande Chambre dans l'arrêt de taxe quai, en son paragraphe 95, où elle explique qu'en pratique, l'acte d'accusation ne peut avoir une portée que limitée, car il intervient au début de la procédure, avant les débats, qui doivent servir de base à l'intime conviction du jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>836.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>858.99</TimestampEnd>
			<Text>Mais en plus, mesdames et messieurs les juges de la Cour, j'aimerais attirer votre attention sur le fait que dans cette affaire, l'acte d'accusation lu au début du procès, contenait des constatations médicales qui ont poussé les experts, dans un premier temps, à conclure que Mme Lhermitte était responsable de ces actes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>859.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>872.63</TimestampEnd>
			<Text>On peut dès lors déduire qu'au moment du verdict, que l'acte d'accusation n'était plus actuel par rapport à un élément essentiel du verdict, à savoir la responsabilité pénale de Mme Lhermitte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>872.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>882.07</TimestampEnd>
			<Text>Encore plus, les expertises citées dans l'acte d'accusation ont été abandonnées par les experts et même contredites par leurs auteurs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>882.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>903.35</TimestampEnd>
			<Text>Il est donc stupéfiant de constater que même aujourd'hui, devant votre Cour, l'Etat belge s'appuie sur des expertises citées dans l'acte d'accusation pour justifier la motivation de la responsabilité pénale, alors que, comme je vous ai déjà dit, ces mêmes experts ont été abandonnés et même contredits leurs conclusions médicales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>903.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>919.31</TimestampEnd>
			<Text>Il est étonnant qu'au vu des éléments de la cause, la deuxième section n'a pas constaté une violation de l'article 6 de cette affaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>920.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>926.71</TimestampEnd>
			<Text>Dans cette troisième partie de ma plaidoirie, j'aimerais émettre deux critiques essentielles par rapport à cet arrêt.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>926.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>943.51</TimestampEnd>
			<Text>La première, c'est que, par rapport à cet arrêt, la Cour avoue elle-même que les questions posées n'étaient pas suffisantes pour permettre à Mme Lhermitte de comprendre pourquoi les jurys l'avaient déclarée responsable de ses actes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>944.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>962.63</TimestampEnd>
			<Text>La Cour aurait dû, conformément à sa jurisprudence constante, constater qu'un élément essentiel était la précision des questions posées aux jurys populaires et que cela n'a pas été respecté en l'espèce pour rémédier à l'absence de motivation des réponses du jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>964.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>987.95</TimestampEnd>
			<Text>La deuxième critique est que la Cour reste muet par rapport à un élément factuel essentiel pour la détermination de la responsabilité pénale, c'est-à-dire le changement radical du point de vue des experts judiciaires désignés par le juge lui-même par rapport à la question fondamentale de la capacité de Mme Lhermitte à pouvoir, oui ou non, contrôler ses actes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>988.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>997.15</TimestampEnd>
			<Text>La deuxième Chambre est également restée muet par rapport à la valeur probante de l'acte d'accusation qui n'était plus actuelle, comme je vous ai déjà dit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>997.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1010.03</TimestampEnd>
			<Text>Je terminerai ma pédoirie en constatant que les juges Sayot, le juge Keller et Claude Brault ont eu raison de constater dans cette affaire que l'article 6 a été violé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1010.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1017.83</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie pour votre attention et cède maintenant la parole à mon confrère Maître Magnet qui suit cette affaire depuis de nombreuses années.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1017.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1018.83</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1020.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1021.02</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, maître Chihaoui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1021.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1022.5</TimestampEnd>
			<Text>La parole est à maître Magnée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1022.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1023.5</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez la parole, maître, s'il vous plaît.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1030.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1054.83</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs, tout le monde a ici la conscience d'avoir l'honneur et la chance de comparaître devant une cour démocratique et dans un pays libre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1054.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1100.49</TimestampEnd>
			<Text>Madame Leir Mieth, était depuis longtemps dans un état anxio-dépressif tel que son mari Monsieur Moqadem, sur les conseils du Docteur Scar qui vivaient avec eux, ils vivaient à Troyes, avait, dès la naissance du premier enfant, conseillé à Madame Lhermitte de consulter un psychiatre, le Dr. Veldekens, qu'elle a vu, comme je l'ai indiqué dans notre mémoire,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1100.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1107.81</TimestampEnd>
			<Text>qu'elle a vu pendant quatre ans plus d'une quarantaine de fois. Elle a donné à son</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1107.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1121.31</TimestampEnd>
			<Text>mari une fille, une fille, une fille et enfin une fille et puis un garçon, cinq enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1121.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1137.85</TimestampEnd>
			<Text>Il n'a pas eu longtemps pour que les trois hommes, le docteur, le papa et le petit garçon mangent à une table, tandis que Madame Lhermitte et ses filles mangeaient à une autre table.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1137.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1148.93</TimestampEnd>
			<Text>Le docteur Skar, omnipotent et riche, avait acheté une maison au nom du couple. Il était</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1148.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1158.89</TimestampEnd>
			<Text>le seul à pouvoir en payer le prix. Il avait en quelque sorte adopté le mari M. Mokadem</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1158.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1175.05</TimestampEnd>
			<Text>alors qu'ils étaient célibataires tous les deux, Mokadem étant très jeune, le ramenant d'Afrique du Nord en Belgique comme assistant médecin. Ces deux hommes vivant en couple</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1175.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1184.37</TimestampEnd>
			<Text>ont eu l'envie d'avoir des enfants. C'est pourquoi Madame Lhermitte, jeune, innocente,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1184.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1191.77</TimestampEnd>
			<Text>avec une maman infirmière et un père comptable, est tombée fort amoureuse de M. Mokadem,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1191.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1200.21</TimestampEnd>
			<Text>qui sentait bon le sable chaud. Ils sont partis en voyage de dos à Troyes. Le docteur avait</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1200.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1209.09</TimestampEnd>
			<Text>tout à dire à la maison. Madame a vécu ses années dans des circonstances que les</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1209.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1217.87</TimestampEnd>
			<Text>experts psychiatres ont décrites. Alors que Madame était soignée depuis des années</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1217.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1227.73</TimestampEnd>
			<Text>par son médecin psychiatre, renseigné par M. Skar, elle lui a écrit deux lettres, dont</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1227.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1245.57</TimestampEnd>
			<Text>l'une la veille, disant qu'elle allait passer à l'acte, qu'elle avait acheté des couteaux et non pas simplement qu'elle allait tuer ses enfants, mais qu'elle allait se suicider en portant ses enfants avec elle. Ce que les psychiatres appellent, c'est</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1245.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1254.21</TimestampEnd>
			<Text>un grand mot, un suicide altruiste. C'est le suicide de Madame ne voulant pas laisser</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1254.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1261.43</TimestampEnd>
			<Text>ses cinq enfants dans les mains des deux autres. Les experts ont conclu dans un premier temps</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1261.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1268.97</TimestampEnd>
			<Text>que son sens critique n'était pas tout à fait aboli. Elle avait écrit la veille et</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1268.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1274.13</TimestampEnd>
			<Text>un peu avant, à son psychiatre, qu'elle allait passer à l'acte. Cette lettre était</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1274.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1278.85</TimestampEnd>
			<Text>introuvable pendant toute l'instruction, pendant le procès d'assise. Le médecin</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1278.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1282.69</TimestampEnd>
			<Text>personnel psychiatre vient, le président lui dit « Où est cette lettre? » « Dans</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1282.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1288.85</TimestampEnd>
			<Text>le coffre de ma voiture, allez la chercher. » On lit cette lettre, pitoyable, d'une</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1288.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1295.05</TimestampEnd>
			<Text>graphologie tout à fait agitée. Et quand les trois experts ont lu cette lettre pour</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1295.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1307.13</TimestampEnd>
			<Text>la première fois en cours d'audience, ils ont modifié leur rapport et ils ont dit qu'elle était totalement incapable de contrôler ses actes au moment des faits. Et aujourd'hui</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1307.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1315.21</TimestampEnd>
			<Text>encore, elle mérite un traitement sévère. Là, on s'est attendu à ce que le jury,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1315.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1332.17</TimestampEnd>
			<Text>qui comme vous le savez en Belgique délibère seul et après ça appelle la cour pour rédiger sa propre motivation. Après cela, ces trois membres de la cour sont chargés de rédiger</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1332.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1341.53</TimestampEnd>
			<Text>les motifs d'une décision qu'ils n'ont pas prise eux-mêmes. La motivation est absolument</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1341.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1359.57</TimestampEnd>
			<Text>considérante, à savoir qu'on lit que la maman agit de manière bouleversante et incompréhensible, qu'elle a agi pour expliquer un désir légitime de plus de liberté personnelle. Va-t-on se</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1359.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1365.73</TimestampEnd>
			<Text>suicider la maman avec ses cinq enfants pour plus de liberté personnelle? Fragilité</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1365.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1390.57</TimestampEnd>
			<Text>mentale est un dépressif, personnalité certes, mais cela ne peut suffire à expliquer les actes d'une extrême violence auxquels elle s'est résolue et qu'elle a, dit la cour d'assises, « froidement exécutée ». Peut-on s'écarter à ce point dans une motivation</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1390.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1400.61</TimestampEnd>
			<Text>de l'avis des experts qui ne sont pas, contrairement à ce qu'on dit, des témoins comme les autres parce qu'ils plaident? Ils témoignent, pardon, sous la foi d'un serment tout à</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1400.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1409.49</TimestampEnd>
			<Text>fait spécial et ils observent les données de la science du jour. Et on aggrave la position</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1409.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1425.29</TimestampEnd>
			<Text>de Mme Lhermitte dans la décision de la cour d'assises en disant qu'en plus, elle manifeste un manque de prise de conscience de sa propre responsabilité, en quoi Mme Lhermitte n'a jamais contesté quoi que ce soit. C'est même elle qui avait appelé les secours quand</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1425.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1437.41</TimestampEnd>
			<Text>elle a raté son suicide après s'être jetée sur le couteau, placée en verticale sur le lit. Elle s'est effondrée de tout son poids, le couteau a touché une côte, l'a blessée</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1437.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1444.53</TimestampEnd>
			<Text>au poumon et a épargné le cœur. La cour d'assises a quand même fait l'aveu que</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1444.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1455.17</TimestampEnd>
			<Text>Mme souffre d'une fragilité mentale, mais la cour d'assises dit que tout cela ne peut suffire à expliquer les actes d'une extrême violence auxquels elle s'est résolue et qu'elle a froidement exécutée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1455.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1462.45</TimestampEnd>
			<Text>Cassation. Il faut vous dire, M. le Président, Mesdames, Messieurs, que la cour de cassation</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1462.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1467.73</TimestampEnd>
			<Text>et celle de jurisprudence constante n'est pas compétente pour juger du fond des affaires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1467.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1478.47</TimestampEnd>
			<Text>La cour de cassation juge des jugements. La cour de cassation doit apprécier si, oui</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1478.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1486.73</TimestampEnd>
			<Text>ou non, elle casse. La cour de cassation n'a pas cassé. Au contraire, elle a repris les</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1486.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1517.99</TimestampEnd>
			<Text>arguments de la cour d'assises en disant qu'il y a certes une fragilité mentale, que le sang-froid a été constaté et, quoique la cour d'assises n'ait pas compétence pour revoir, compléter, rectifier sur le fond des décisions qui lui sont soumises, elle casse ou elle ne casse pas, eut-elle agi dans ses propres compétences, ce qui n'est pas le cas. Les prétendues explications de la cour de cassation n'ont rien arrangé</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1517.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1527.19</TimestampEnd>
			<Text>parce que la cour de cassation a ignoré tout autant les conclusions radicales des trois experts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1527.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1545.57</TimestampEnd>
			<Text>Loin de constater la violation de la Convention, la cour de cassation a tenté, mais en vain, et au-delà de ses pouvoirs légaux, elle a tenté de rafistoler, excusez-moi ce terme un peu familier, de réparer l'arrêt de la cour d'assises. Elle n'a fait que répéter</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1545.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1550.89</TimestampEnd>
			<Text>les mêmes erreurs. Nous nous référons bien sûr à l'opinion dissidente commune des</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1550.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1557.53</TimestampEnd>
			<Text>distingués et honorés magistrats, messieurs Sanchot, Keller et Kjøllbro. Nous considérons</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1557.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1582.21</TimestampEnd>
			<Text>que Mme Lermitte n'est pas en état de comprendre, en l'état du dossier, en l'état des conclusions des experts, n'est pas en état de comprendre pourquoi la cour d'assises s'est éloignée radicalement d'une décision des experts qui était parfaitement claire et qui était totale. Elle était incapable du contrôle de ses actes et elle nécessitait encore,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1582.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1589.09</TimestampEnd>
			<Text>au moment du procès, un traitement sévère et sérieux. C'est en quoi, M. le Président,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1589.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1593.53</TimestampEnd>
			<Text>Mesdames, Messieurs, nous avons l'honneur de conclure. A ce qu'il vous plaise, je</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1593.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1598.97</TimestampEnd>
			<Text>fais donner acte à notre requête et déclarer que l'article 6.1 a été violé. Je vous</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1598.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1598.97</TimestampEnd>
			<Text>remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1599.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1602.76</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Maître Magnée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1602.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1607.08</TimestampEnd>
			<Text>Maintenant, la parole est à Mme Niedlispacher pour le gouvernement.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1608.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1609.28</TimestampEnd>
			<Text>Merci, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1610.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1618.76</TimestampEnd>
			<Text>Mesdames, Messieurs, il est vrai que devant les cours d'assises avec participation d'un jury populaire, il faut s'accommoder des particularités de la procédure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1619.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1623.56</TimestampEnd>
			<Text>Le plus souvent, les jurés ne sont pas tenus de motiver leur conviction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1624.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1634.96</TimestampEnd>
			<Text>Pour autant, l'accusé doit bénéficier de garanties suffisantes de nature à écarter tout risque d'arbitraire et à lui permettre de comprendre les raisons de sa condamnation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1634.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1646.6</TimestampEnd>
			<Text>Ces garanties procédurales peuvent consister par exemple en des instructions ou éclaircissements donnés aux jurés quant aux problèmes juridiques posés ou aux éléments de preuves produits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1646.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1656.52</TimestampEnd>
			<Text>Ils peuvent aussi consister en des questions précises qui serviront de fondement au verdict ou compenseront l'absence de motivation des réponses du jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1657.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1661.4</TimestampEnd>
			<Text>Votre cours nous le rappelle notamment dans l'arrêt taxe quai contre Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1661.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1665.0</TimestampEnd>
			<Text>Ces principes généraux trouvent ici une application.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1665.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1667.2</TimestampEnd>
			<Text>Je vais m'attacher à vous le démontrer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1667.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1672.92</TimestampEnd>
			<Text>Toute la procédure a eu égard aux circonstances très particulières de l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1672.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1684.24</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt d'assises, dans le respect de l'article 6, le reflète et donne clairement les motifs pour lesquels le jury a estimé l'accusé responsable de ces actes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1684.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1694.56</TimestampEnd>
			<Text>L'instruction en l'espèce, le fait de l'arrêt d'assises, la question de l'enquête, la question de l'execution en l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1694.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1704.96</TimestampEnd>
			<Text>Tout au long de l'instruction judiciaire, le magistrat et les enquêteurs chercheront à comprendre la motivation et les causes du passage à l'acte meurtrier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1704.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1707.96</TimestampEnd>
			<Text>De nombreuses auditions porteront sur cette question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1707.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1713.2</TimestampEnd>
			<Text>Des expertises mentales et psychologiques apporteront un éclairage intéressant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1713.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1724.36</TimestampEnd>
			<Text>Il ressort de l'enquête que l'intéressé aurait agi par partage de l'immeuble et dont la famille dépendrait financièrement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1724.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1735.24</TimestampEnd>
			<Text>La requérante explique à plusieurs reprises que, selon elle, le médecin exerce un chantage affectif, achète l'affection des enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1735.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1745.6</TimestampEnd>
			<Text>Concernant son mari, elle dit, bien que très gentil avec moi, il m'étouffe et m'empêche de voir mes deux sœurs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1745.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1758.64</TimestampEnd>
			<Text>Au juge d'instruction qui procède à son interrogatoire le jour même, elle indique qu'au moment où elle se rend au magasin pour y chercher les couteaux, son intention est bien de se tuer avec ses enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1758.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1764.96</TimestampEnd>
			<Text>À la question de savoir pourquoi elle ne les a pas laissés vivre, elle répond, il n'y a pas d'avenir pour eux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1764.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1767.48</TimestampEnd>
			<Text>Je vois très mal mon mari s'en occuper.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1767.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1771.12</TimestampEnd>
			<Text>Il en est incapable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1771.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1781.12</TimestampEnd>
			<Text>Le père des enfants et le médecin qui partageait l'immeuble ne peuvent, pour leur part, expliquer le désespoir qui s'est emparé d'elle alors qu'elle n'en a rien dit auparavant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1781.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1790.32</TimestampEnd>
			<Text>Pour eux, les petites tensions et fatigues du quotidien ne laissaient pas présager qu'une catastrophe allait se produire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1790.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1793.4</TimestampEnd>
			<Text>Attachons-nous maintenant à l'acte d'accusation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1793.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1803.76</TimestampEnd>
			<Text>Il en ressort que tous les devoirs utiles ont été effectués pour vérifier la cohérence des aveux sur les cinq homicides et la tentative de suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1803.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1813.68</TimestampEnd>
			<Text>Les rapports d'experts concluent à une compatibilité satisfaisante entre les déclarations et les observations médico-légales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1813.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1823.8</TimestampEnd>
			<Text>Le rapport du médecin légiste constate que les homicides ont été réalisés dans un délai relativement court, soit environ une dizaine de minutes par homicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1823.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1842.0</TimestampEnd>
			<Text>Compte tenu de la cadence à laquelle ils ont été exécutés et du mode opératoire utilisé, l'expert conclut, il y a tout lieu de penser que les faits correspondent à l'application d'un plan élaboré, au moins intellectuellement, à l'avance.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1842.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1851.16</TimestampEnd>
			<Text>Le médecin légiste note que, malgré la charge émotionnelle, Mme Lhermitte donne des faits une description minutieuse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1851.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1862.04</TimestampEnd>
			<Text>Il est frappé par la capacité de l'intéressé d'appeler calmement ses enfants, un par un, entre chaque homicide, sans éveiller leur inquiétude.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1862.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1868.76</TimestampEnd>
			<Text>L'acte d'accusation détaille encore les rapports d'expertise psychologique et mentale de la requérante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1868.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1886.68</TimestampEnd>
			<Text>Elle ne souffre pas d'un trouble psychotique au sens d'une perturbation majeure de l'identité et du rapport à la réalité, mais présente une personnalité fragile, ayant développé une série de mécanismes permettant de se défendre contre des angoisses profondes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1886.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1894.08</TimestampEnd>
			<Text>Ces mécanismes étant peu différenciés, on parlera d'immaturité affective.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1894.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1908.2</TimestampEnd>
			<Text>Les nombreux secrets et non-dits, les peurs et le huis clos du système ont dû entraîner une forte accentuation de la répression de ces émotions, ainsi qu'une impossibilité concrète à les verbaliser.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1908.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1912.24</TimestampEnd>
			<Text>L'intéressé s'est épuisé dans le tout-bien-faire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1912.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1923.76</TimestampEnd>
			<Text>La prise régulière d'antidépresseurs et la protection du cocon familial lui auront probablement permis à la foi de tenir dans ce système tout en l'enfermant davantage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1923.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1936.48</TimestampEnd>
			<Text>De même, les maternités successives qui lui permettaient d'être une bonne mère, si possible toute bonne, ont pu favoriser un épuisement dans cette tâche impossible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1936.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1944.16</TimestampEnd>
			<Text>On le voit, l'acte d'accusation laisse une place importante aux conclusions des psychologues et psychiatres.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1944.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1955.48</TimestampEnd>
			<Text>Il parle d'homicide-suicide, la requérante vivante au moment des faits, subjectivement cet acte comme une sorte de suicide de l'ensemble qu'elle forme avec ses enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1955.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1972.96</TimestampEnd>
			<Text>Mère fusionnelle, elle se trouvait au moment des faits dans un état anxio-dépressif sévère qui a favorisé le passage à l'acte et altéré profondément son discernement, mais ne l'a pas fait disparaître complètement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1972.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1976.72</TimestampEnd>
			<Text>J'en viens au déroulement concret du procès.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1976.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1980.56</TimestampEnd>
			<Text>Devant la cour d'assises, l'acte d'accusation est lu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1980.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1989.72</TimestampEnd>
			<Text>Il indique la nature du délit à la base de l'accusation, ainsi que toutes les circonstances pouvant aggraver ou diminuer la peine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1989.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1998.08</TimestampEnd>
			<Text>La requérante peut le contredire par un acte de défense, avant les débats qui doivent servir de base à l'intime conviction du jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1998.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2006.44</TimestampEnd>
			<Text>Elle peut également demander à ce que des témoins soient entendus et faire valoir ses observations contre leur déposition.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2006.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2021.64</TimestampEnd>
			<Text>Le président de la cour d'assises remet au parti une copie des questions destinées au jury, en donne lecture, demande au parti si ils ont des remarques à faire valoir à propos de la formulation des questions ou souhaite conclure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2021.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2026.76</TimestampEnd>
			<Text>Chacune des parties marque son accord quant au libellé proposé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2026.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2030.88</TimestampEnd>
			<Text>Le ministère public fait son réquisitoire pour l'application de la loi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2030.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2036.4</TimestampEnd>
			<Text>La requérante elle-même et ses conseils sont entendus dans ses moyens de défense.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2036.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2040.04</TimestampEnd>
			<Text>Elle a par ailleurs la parole en dernier lieu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2040.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2046.12</TimestampEnd>
			<Text>Les questions posées par le président au jury résultent de l'acte d'accusation et des débats.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2046.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2051.96</TimestampEnd>
			<Text>Et ceux-ci se sont toujours centrés sur l'état mental de la requérante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2051.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2066.76</TimestampEnd>
			<Text>Le rapport des experts judiciaires conclut unanimement que son examen mental permet de dire qu'elle n'était pas au moment des faits dans un état grave de déséquilibre ou de débilité mentale, la rendant incapable du contrôle de ses actions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2066.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2076.4</TimestampEnd>
			<Text>L'horreur du drame pourrait faire penser à un acte de démence, mais au sens strict, l'intéressée était consciente de ses actes et en a gardé un souvenir précis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2076.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2083.64</TimestampEnd>
			<Text>Pour les experts, Mme Lhermitte était dans un état de souffrance extrême, altérant son discernement pour en arriver là.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2083.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2096.4</TimestampEnd>
			<Text>Mais elle est toutefois restée consciente et a agi dans la conviction forgée dans le désespoir que la mort était préférable à la vie dans sa situation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2096.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2109.16</TimestampEnd>
			<Text>Vu le dépôt inattendu de deux lettres en possession de son psychiatre habituel, les experts sont invités par le président de la Cour d'assises à procéder à un nouvel examen de l'intéressée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2109.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2117.28</TimestampEnd>
			<Text>À leur estime, les deux lettres montraient un appel à l'aide révélateur de l'intensité du désespoir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2117.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2129.4</TimestampEnd>
			<Text>En indiquant son numéro de téléphone portable, l'accusée semble demander qu'on l'arrête dans son geste, de sorte que ces deux nouvelles pièces montreraient qu'elle ne se sent plus capable de contrôler ses actions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2129.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2147.4</TimestampEnd>
			<Text>Mais ne l'oublions pas, de la vie même des experts, cette question est la plus difficile et la plus discutée, par le caractère tout ou rien qu'implique la réponse à apporter sur l'incapacité pour un individu à contrôler ses actions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2147.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2157.0</TimestampEnd>
			<Text>L'abolition complète du contrôle des actions n'est absolument évidente que dans certains cas, tels les psychoses délirantes ou états de démence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2157.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2166.28</TimestampEnd>
			<Text>Dans d'autres cas, elle est plus discutée et l'intime conviction des experts sera influencée par la présence de certains indices.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2166.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2173.0</TimestampEnd>
			<Text>Leurs conclusions doivent sous une forme ramassée répondre précisément aux questions formulées par leurs réquisitoires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2173.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2183.08</TimestampEnd>
			<Text>Elles répondent à leur intime conviction, mais ne sont jamais qu'un avis éclairé, pas une vérité scientifique absolue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2183.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2185.72</TimestampEnd>
			<Text>Poursuivons. Tout au long de la procédure,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2185.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2206.48</TimestampEnd>
			<Text>le collège formé par la Cour et le jury entend les experts et dans son verdict, il estime que les lourdes charges familiales de l'accusé, ainsi que ses sentiments pénibles d'isolement et de dépendance, peuvent expliquer un désir légitime de plus de liberté individuelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2206.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2223.8</TimestampEnd>
			<Text>Sa fragilité mentale, son état dépressif et sa personnalité ont pu rendre plus difficile la gestion de ce désir, ainsi que la recherche, par le dialogue, des aménagements possibles dans les limites de sa situation personnelle et en tenant compte de tous ses proches.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2223.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2239.2</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, ni ses circonstances, ni même une volonté de se sortir par un suicide d'une situation qu'elle considérait comme une impasse, ni un manque d'aide adéquate ne peuvent suffire à expliquer les actes auxquels elle s'est résolue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2239.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2251.8</TimestampEnd>
			<Text>Vous venez de l'entendre, l'arrêt d'assises donne les motifs pour lesquels il n'a pas retenu l'existence d'un déséquilibre mental propre à rendre la requérante incapable du contrôle de ses actions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2251.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2273.96</TimestampEnd>
			<Text>Il prend en compte toutes ses difficultés, une à une, ses lourdes charges familiales, ses sentiments pénibles d'isolement et de dépendance, son désir de plus de liberté individuelle, sa fragilité mentale, son état dépressif, sa personnalité et un manque d'aide adéquate.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2273.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2277.2</TimestampEnd>
			<Text>Tout est pris en compte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2277.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2286.24</TimestampEnd>
			<Text>La requérante reproche en réalité à la cour d'assises son désaccord avec le dernier rapport des experts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2286.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2292.24</TimestampEnd>
			<Text>Or, le fait que le jury ait égard à un rapport d'expertise n'implique pas qu'il s'approprie ses conclusions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2292.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2299.4</TimestampEnd>
			<Text>Il lui appartient, lors de l'examen du fond de l'affaire, d'apprécier le bien fondé de celle-ci et des critiques de la défense.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2299.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2306.16</TimestampEnd>
			<Text>Cet examen respecte l'équilibre entre accusation et défense.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2306.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2325.92</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi, la présente affaire se distingue-t-elle des affaires Magui, de Vrind, Maillard, Kurt, Hector Mance et Yimam contre Belgique, dans lesquelles la cour est arrivée à la conclusion que la procédure d'assises antérieure à l'arrêt taxqué offrait, dans chaque espèce, trop peu de garanties quant à la motivation des condamnations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2325.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2350.28</TimestampEnd>
			<Text>Dans l'affaire Magui, par exemple, votre cour relève que l'acte d'accusation expose de manière détaillée les témoignages du co-accusé et d'autres témoins indirects et les résultats des expertises menées, mais qu'on ne saurait se livrer à des spéculations sur le point de savoir si elles ont, oui ou non, influencé le délibéré et l'arrêt finalement adopté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2350.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2378.24</TimestampEnd>
			<Text>Dans la présente affaire, la Chambre était d'avis que la lecture conjointe de l'acte d'accusation, des questions au demeurant précises posées au jury et de la motivation de l'arrêt dans lequel la peine est déterminée, donne les raisons de la condamnation et les motifs pour lesquels la requérante a été estimée par le jury capable de contrôler ses actes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2378.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2390.72</TimestampEnd>
			<Text>La présente affaire comporte une motivation qui reflète la prise en compte de la situation et des difficultés particulières pour considérer finalement qu'elles ne constituent pas des circonstances atténuantes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2390.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2405.52</TimestampEnd>
			<Text>Ici, la citation particulière de la requérante est examinée dès les premières heures et débattue tout au long du procès, compte tenu de la spécificité même d'une tentative d'homicide-suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2405.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2415.6</TimestampEnd>
			<Text>Lors de son admission au service des soins intensifs le jour du drame, le médecin avait noté l'expression d'idées dépressives autodestructrices dans un contexte médicamenteux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2415.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2423.76</TimestampEnd>
			<Text>Lors de son premier entretien avec la police, a été entendue l'explication de son geste par un accès de désespoir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2423.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2436.76</TimestampEnd>
			<Text>Les rapports relatent que le scénario du passage à l'acte s'est probablement construit de manière inconsciente et que jusqu'au dernier moment avant l'effet, la requérante a cherché une issue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2436.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2445.0</TimestampEnd>
			<Text>Mais même si l'horreur du drame peut faire penser à un acte de démence, elle est au sens strict, consciente de ses actes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2445.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2448.76</TimestampEnd>
			<Text>Aucun élément toxique n'entre en considération.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2448.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2455.52</TimestampEnd>
			<Text>Les analyses toxicologiques ne révèlent qu'un taux très faible de tranquillisant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2455.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2462.72</TimestampEnd>
			<Text>Ce sont ces éléments qui sont reflétés dans la motivation du verdict à travers les mots.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2462.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2476.8</TimestampEnd>
			<Text>Ni ces circonstances, ni même une volonté de se sortir par un suicide d'une situation qu'elle considérait comme une impasse, ni un manque d'aide adéquate ne peuvent suffire à expliquer les actes auxquels elle s'est résolue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2476.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2482.32</TimestampEnd>
			<Text>On vous a dit que l'arrêt de chambre a été pris à quatre voix contre trois.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2482.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2485.2</TimestampEnd>
			<Text>Cela ne prouve rien en soi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2485.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2492.8</TimestampEnd>
			<Text>On a dit aussi que l'opinion dissidente relève que deux fois la majorité a confondu cause et conséquence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2492.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2504.92</TimestampEnd>
			<Text>La première fois, lorsque les juges admettent qu'ils déduisent de la décision sur la peine que les informations utiles peuvent être trouvées sur les motifs de la décision sur la culpabilité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2504.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2515.32</TimestampEnd>
			<Text>Et la deuxième fois, lorsque la juridiction supérieure de cassation permet de comprendre la décision inférieure d'Assise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2515.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2532.52</TimestampEnd>
			<Text>S'il est vrai que les juges qui ont motivé la peine n'étaient pas présents aux délibérés, et donc en principe mal placés pour traduire sous forme de motivation l'intime conviction des jurés, il n'en demeure pas moins que, comme les jurés, ils ont entendu les experts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2532.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2552.92</TimestampEnd>
			<Text>Experts qui pensent, pendant la quasi-totalité du procès, que l'intéressé était dans un état de souffrance extrême, altérant son discernement, mais ait toutefois resté consciente en agissant dans la conviction forgée dans le désespoir, que la mort était préférable à la vie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2552.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2558.92</TimestampEnd>
			<Text>Cette analyse a forgé la conviction profonde des jurés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2558.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2566.6</TimestampEnd>
			<Text>Chacun sait que l'opinion est toujours particulièrement ébranlée par le sort tragique d'enfant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2566.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2581.72</TimestampEnd>
			<Text>Plus tard, suite au dépôt inattendu de deux lettres en possession du psychiatre qui suivaient la requérante, les experts concluent que s'ils avaient eu connaissance de ces appels à l'aide désespérés, leur conclusion aurait été différente dans le premier rapport.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2581.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2585.12</TimestampEnd>
			<Text>Mais l'opinion des jurés est déjà faite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2585.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2593.32</TimestampEnd>
			<Text>Ils répondent non à la cinquième question qui leur est adressée concernant l'état mental de l'accusé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2593.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2615.16</TimestampEnd>
			<Text>Ils sont particulièrement ébranlés par le sort des cinq petites victimes et demeurent convaincus que la requérante pouvait, même après avoir conçu son projet, acheté l'arme et envoyé ses appels au secours, s'interrompre, notamment à la vue de ses enfants, répondant confiant à son dernier appel à les rejoindre dans leur chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2615.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2617.0</TimestampEnd>
			<Text>C'est leur intime conviction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2617.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2629.72</TimestampEnd>
			<Text>On peut ou non la partager, mais elle leur appartient et ils sont fondés à l'exprimer, qu'elles suivent ou non l'avis des experts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2629.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2642.52</TimestampEnd>
			<Text>Son conseil dira à la presse directement après le procès que sa cliente considère le prononcé comme la logique même, vu l'horreur des faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2642.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2655.76</TimestampEnd>
			<Text>La chambre peut être suivie lorsqu'elle répète que l'objectif de l'obligation de motivation peut également être atteint d'une autre manière que par la seule motivation expresse des décisions du jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2655.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2665.72</TimestampEnd>
			<Text>Ce sera notamment le cas quand ressort à suffisance de la procédure d'assise et des différents éléments cruciaux le pourquoi de la décision des membres du jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2665.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2673.72</TimestampEnd>
			<Text>La présence d'une motivation suffisante ou non dépendra donc des éléments concrets de l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2673.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2683.76</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, on peut se demander si l'opinion dissidente ne place pas la barre de la motivation très, voire trop haut.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2683.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2695.52</TimestampEnd>
			<Text>Car en fin de compte, la réponse à la question de savoir pourquoi le jury n'a pas déclaré la requérante incapable du contrôle de ses actions est sans doute assez simple.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2695.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2699.8</TimestampEnd>
			<Text>Parce qu'il n'a pas été convaincu par le deuxième rapport d'expertise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2699.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2701.04</TimestampEnd>
			<Text>Pourquoi?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2701.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2713.08</TimestampEnd>
			<Text>Parce qu'il avait l'intime conviction que l'intéressé n'était pas privé de tout contact avec la réalité et de toute possibilité d'agir ou de ne pas agir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2713.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2726.32</TimestampEnd>
			<Text>En demandant pourquoi à ce stade, le débat ne tourne-t-il pas autour des motifs, du pourquoi du pourquoi, plus qu'autour de la motivation elle-même?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2726.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2726.32</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2727.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2731.73</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Mme Niedlispacher.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2732.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2738.89</TimestampEnd>
			<Text>Maintenant, je me tourne vers mes collègues pour savoir s'ils ont des questions à adresser au parti.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2738.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2738.89</TimestampEnd>
			<Text>Merci. M. le juge Sicilianos.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Linos-Alexandre Sicilianos</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2746.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2747.83</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2748.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2755.43</TimestampEnd>
			<Text>C'est une question au gouvernement, mais il est bien évident que les requérants pourraient commenter également.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2755.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2759.87</TimestampEnd>
			<Text>Je serais très intéressé d'entendre également les commentaires des requérants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2760.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2764.67</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez parlé, madame, à plusieurs reprises de l'intime conviction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2764.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2767.27</TimestampEnd>
			<Text>Vous l'avez mentionné, répété.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2767.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2778.63</TimestampEnd>
			<Text>Et vous avez dit une phrase qui relève, qui est mentionnée également dans vos observations écrites, l'opinion des jurés était déjà faite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2781.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2784.31</TimestampEnd>
			<Text>J'aimerais s'en voir dans le système belge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2784.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2787.35</TimestampEnd>
			<Text>Quel est le standard de preuve?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2787.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2792.15</TimestampEnd>
			<Text>Et quelle est la portée du principe le doux trophite à l'accusé, le doux bioproréo?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2792.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2800.39</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que pour arriver à cette intime conviction, il y a des instructions de la part du président de la cour d'assises?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2800.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2808.67</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que le président amène les jurés à préciser un peu leur intime conviction?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2809.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2814.19</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que le standard de preuve est, au-delà de tout doute, raisonnable?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2814.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2821.83</TimestampEnd>
			<Text>Comment est-ce que l'on arrive à cette intime conviction dans la réalité des faits, dans la pratique judiciaire belge?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2821.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2821.83</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2823.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2826.0</TimestampEnd>
			<Text>Merci. Judge de Gaetano, please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Vincent A. De Gaetano</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2830.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2832.04</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2832.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2835.08</TimestampEnd>
			<Text>I have also a number of questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2835.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2841.88</TimestampEnd>
			<Text>I think some of them are similar to what my colleague has just asked.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2841.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2875.58</TimestampEnd>
			<Text>Well, my first question, and I assume that I would like to hear it directly from both parties, is that under Belgian law, the question of criminal responsibility, that is whether a person is sane or insane according to law, not medically speaking, but sane or insane according to law, I assume that that is a question of fact and not a question of law.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2875.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2891.84</TimestampEnd>
			<Text>If that assumption is correct, that it is a question of fact and not a question of law, in other words, a question to be decided by the jury and not a question to be decided by the court or the professional judges, please correct me.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2891.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2897.24</TimestampEnd>
			<Text>I'm assuming that it is a question of fact.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2897.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2917.48</TimestampEnd>
			<Text>The second question is, in the Belgian legal system, when experts are heard, are the rules governing the assessment of ordinary witnesses the same as that governing experts?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2917.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2931.1</TimestampEnd>
			<Text>In other words, are experts in some way under the Belgian system regarded as having more probative value than an ordinary witness?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2931.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2943.48</TimestampEnd>
			<Text>Or are the rules for the assessment of ordinary witnesses the same as those which apply for experts?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2943.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2965.0</TimestampEnd>
			<Text>The third question is, and this I believe the agent for the government has referred to this, the question of whether the jurors, in saying yes or no to the questions, whether they actually indicate the vote by which they have come to that conclusion.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2965.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2971.08</TimestampEnd>
			<Text>How is this voting system, if at all, if it exists?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2971.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2977.34</TimestampEnd>
			<Text>Because I understood that you mentioned four to three, if I understood correctly.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2977.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2978.34</TimestampEnd>
			<Text>I may be wrong.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2978.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2988.0</TimestampEnd>
			<Text>Or is the vote simply yes or no without indicating whether it's unanimous or whether it's a majority vote?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2988.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2993.24</TimestampEnd>
			<Text>I would like to understand how this system works.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2993.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3001.48</TimestampEnd>
			<Text>The fourth question is directed really to the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3001.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3029.0</TimestampEnd>
			<Text>When the questions which were going to be put to the jury were presented to the Fence Council, am I correct to assume that at that particular point in time, the Fence Council was in agreement that the questions were correctly and sufficiently clear for the jurors to perform their duty?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3029.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3045.18</TimestampEnd>
			<Text>Because according to my notes, from what I read from the documents, there was no contestation by the Fence Council as to the questions which were put to the jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3045.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3050.2</TimestampEnd>
			<Text>But I would like some clarification on that point.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3050.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3063.74</TimestampEnd>
			<Text>My colleague has already asked the question as to the summing up or to the address to the lay jurors.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3063.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3103.34</TimestampEnd>
			<Text>In particular, in this case, in this particular case, if there was the summing up, in other words, if the president of the court did address the lay jurors, was there any explanation given as to the legal significance of the words, not the popular significance, but the legal significance of the words knowingly, intentionally, and premeditated within the context of the definition of willful homicide in Belgian law?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3103.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3124.84</TimestampEnd>
			<Text>And finally, my last question is, how do the professional judges, because I cannot understand how this works in spite of everything I've read so far, how do the professional judges liaise with, if at all, with the lay jury in drafting the reasoning subsequently?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3124.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3129.82</TimestampEnd>
			<Text>Do they submit the draft of the judgment to the lay jurors?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3129.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3131.32</TimestampEnd>
			<Text>How is this?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3131.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3138.82</TimestampEnd>
			<Text>Because I understand that the professional judges were not present in the deliberations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3138.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3140.42</TimestampEnd>
			<Text>That much I understand.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3140.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3159.64</TimestampEnd>
			<Text>But how then can these judges actually give a judgment which sums up the reasoning of the lay judges, that is, of the jurors, without there being some form of interaction between them or liaising between them?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3159.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3159.64</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much indeed.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3160.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3162.27</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3162.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3163.71</TimestampEnd>
			<Text>Now, Judge Griţco, please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Valeriu Griţco</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3166.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3167.82</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3167.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3170.78</TimestampEnd>
			<Text>I have a question to the government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3170.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3191.74</TimestampEnd>
			<Text>So is there in the Belgium legislation a provision obliging the relevant judicial authority to explain its judgment at the request or ex officio to the sentenced person?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3191.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3192.88</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3193.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3196.86</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Mr le juge Ravarani.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Georges Ravarani</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3203.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3204.42</TimestampEnd>
			<Text>Beaucoup, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3204.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3208.62</TimestampEnd>
			<Text>J'ai peut-être une question technique que je n'ai pas tout à fait comprise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3208.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3225.66</TimestampEnd>
			<Text>L'article 352 du Code d'instruction criminelle belge, je crois, prévoit que si les magistrats professionnels ne sont pas d'accord avec le verdict du jury, ils ont le droit de renvoyer l'affaire à un autre jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3226.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3229.14</TimestampEnd>
			<Text>Et comment cela s'agence-t-il?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3229.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3233.66</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que cela veut dire qu'ils ont un droit de regard sur le verdict du jury?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3233.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3237.34</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce qu'ils font le verdict?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3237.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3239.78</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce qu'ils épousent le verdict?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3240.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3241.58</TimestampEnd>
			<Text>Et quelle est la pratique?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3241.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3248.38</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que cela se pratique que des verdicts du jury soient renvoyés à un autre jury?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3248.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3255.46</TimestampEnd>
			<Text>Quelle est alors l'intérférence des magistrats professionnels dans le verdict de culpabilité?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3255.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3255.46</TimestampEnd>
			<Text>...</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3256.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3258.49</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3258.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3273.01</TimestampEnd>
			<Text>Donc s'il n'y a pas d'autres questions, la Cour va maintenant se retirer, disons jusqu'à 10h20, après quoi les partis pourront présenter des brèves observations en réponse aux plaidoiries adverses et répondre aux questions des juges.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3436.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3436.83</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3473.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3474.23</TimestampEnd>
			<Text>S'il vous plaît, asseyez-vous.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3479.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3482.83</TimestampEnd>
			<Text>Donc l'audience reprend et la parole est à Maître Magnée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3482.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3484.11</TimestampEnd>
			<Text>Je vous donne la parole, maître, s'il vous plaît.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3486.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3488.04</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie, M. le Président,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3488.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3500.56</TimestampEnd>
			<Text>mesdames, messieurs les hauts magistrats, que vaut l'intime conviction du jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3505.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3509.16</TimestampEnd>
			<Text>Elle est péremptoire, je le reconnais.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3512.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3520.68</TimestampEnd>
			<Text>C'est une justice sociologiquement adaptée à notre société libre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3521.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3523.32</TimestampEnd>
			<Text>Ce sont des citoyens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3524.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3587.2</TimestampEnd>
			<Text>Et l'intime conviction, c'est ce qui guide leurs réflexions, parce que dans la salle de délibération des jurés, il y a un avis que je connais à peu près par cœur et qui dit notamment, vous ne tiendrez pas compte de ce que vous entendez à l'extérieur, vous ne vous fierez pas à des opinions qu'on vous livre et qui ne sont pas contrôlées, vous ne donnerez pas forcément raison plus à un témoin contre 99 autres ou à 99 témoins contre un, ni pour les experts, vous n'aurez qu'à répondre en citoyens honnêtes, moraux et conscients, à cette seule et unique question, est-ce mon intime conviction?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3588.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3621.4</TimestampEnd>
			<Text>C'est un texte qui remonte à deux siècles et qui était fort adapté à la circonstance que la cour d'assises avec un jury populaire avait été instaurée à la Révolution française pour répondre à cette critique que méritait la justice antérieure d'être rendue par les seigneurs à charge des voleurs de pommes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3624.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3637.4</TimestampEnd>
			<Text>Et si nous avons des citoyens qui nous font l'honneur aujourd'hui de nous juger, c'est par ce progrès social, ce progrès démocratique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3637.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3640.8</TimestampEnd>
			<Text>Vous vous en tiendrez à votre intime conviction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3641.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3645.8</TimestampEnd>
			<Text>Nous avons évolué, M. le Président, Mesdames, Messieurs,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3645.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3648.6</TimestampEnd>
			<Text>M. le Président, Mesdames, Messieurs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3648.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3674.2</TimestampEnd>
			<Text>Nous avons dit que c'était très bien d'avoir une intime conviction, mais que ce n'était pas un si grand progrès si, au lieu d'avoir quelques seigneurs qui disent « tel est mon bon plaisir », nous avons maintenant quelques jurés qui disent « tel est mon intime conviction », sans plus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3674.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3683.0</TimestampEnd>
			<Text>C'était simplement comme progrès d'avoir peut-être éliminé les féodaux au profit du peuple.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3683.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3691.4</TimestampEnd>
			<Text>Mais si le peuple pouvait dire, comme autrefois les féodaux, « tel est mon bon plaisir », nous n'avions pas fait un grand progrès.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3691.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3711.2</TimestampEnd>
			<Text>Nous sommes, et j'ai l'honneur d'être, dans le temple du progrès et de la justice, quand il a quand même été exigé que, quel que fût le bon plaisir ou quelle que soit l'intime conviction, il fallait motiver.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3711.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3713.6</TimestampEnd>
			<Text>Motiver pour quoi?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3713.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3721.6</TimestampEnd>
			<Text>Motiver pour le condamner, motiver pour que ce condamné comprenne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3721.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3782.4</TimestampEnd>
			<Text>Et par conséquent, l'intime conviction des jurés qui s'oblige à l'obligation d'être motivé doit tenir compte des questions de fait et des questions de droit qui se posent, à telle enseigne qu'il est inscrit dans notre Code depuis toujours que si d'aventures ces jurés, parfois venus de loin, n'ayant pas fait de grandes études, devaient rendre un verdict totalement incompatible avec les données de droit ou de fait du procès, le président et les assesseurs pouvaient renvoyer le jury à ses chères études ou à sa chère campagne et décider que le procès recommencerait avec un autre jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3782.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3786.6</TimestampEnd>
			<Text>Mais tant plus, il faut motiver.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3786.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3788.3</TimestampEnd>
			<Text>Motiver pour quoi?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3788.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3791.0</TimestampEnd>
			<Text>Pour que l'accusé comprenne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3791.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3795.1</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est plus tel est mon bon plaisir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3795.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3798.4</TimestampEnd>
			<Text>Deuxième chose, ces experts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3798.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3800.7</TimestampEnd>
			<Text>Quelle est leur autorité?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3800.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3807.6</TimestampEnd>
			<Text>Ah, elle est l'autorité d'un professeur d'université sur un élève.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3807.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3813.7</TimestampEnd>
			<Text>Elle est l'autorité d'un cardinal sur les gens qui prient dans l'Église.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3813.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3818.7</TimestampEnd>
			<Text>Elle est l'autorité d'un procureur général quand il est au procès.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3818.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3836.3</TimestampEnd>
			<Text>L'autorité de l'expert, c'est l'autorité de quelqu'un qui, comme il l'en fait le serment spécial, donne son opinion, son expertise sur l'état de la science dans les questions qu'on lui pose.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3836.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3872.8</TimestampEnd>
			<Text>Et c'est particulièrement adapté quand on se pose des questions d'ordre psychiatrique car il n'y a qu'un psychiatre qui puisse de façon objective, scientifique, crédible, crédible, dire si, oui ou non, un individu coupable de faits criminels, auteur de faits criminels, est coupable ou pas parce qu'il aurait, oui ou non, encore la plaine ou pas tout à fait la capacité du contrôle de ses actes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3872.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3897.9</TimestampEnd>
			<Text>Donc ces experts ne sont pas du tout des témoins ordinaires, ce sont des témoins privilégiés et ce sont des témoins dont le témoignage doit être suivi ou, à défaut d'être suivi, doit au moins recevoir l'explication, l'explication pour laquelle on ne les suit pas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3897.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3907.1</TimestampEnd>
			<Text>Le vote à ce propos au sein du jury obéit tout simplement à la règle de la majorité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3907.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3909.3</TimestampEnd>
			<Text>Ils sont 12.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3909.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3918.4</TimestampEnd>
			<Text>S'ils sont 6 contre 6, c'est en faveur de l'accusé de l'irresponsabilité éventuelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3918.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3930.1</TimestampEnd>
			<Text>S'ils décident d'une culpabilité à l'issue de leur délibération par 8 voix contre 7, est-il coupable?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3930.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3935.3</TimestampEnd>
			<Text>Oui, par 8 contre 7, ils doivent le dire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3935.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3957.8</TimestampEnd>
			<Text>Et par 7 contre 5, excusez-moi, ils sont 12, par 7 contre 5, oui, par 7 contre 5, à ce moment-là, la Cour décide, selon la loi belge, que déclarer quelqu'un coupable par 7 contre 5, ce n'est pas assez.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3957.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3976.0</TimestampEnd>
			<Text>Très noblement, la Cour rejoint le jury en question et les trois magistrats de la Cour ont ensemble une voix qui va pencher pour 5, acquittés, ou pour 7, coupables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3976.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3989.2</TimestampEnd>
			<Text>Et alors, la Cour et les jurys reviennent et on sait si la Cour a rejoint les 5 qui étaient pour l'acquittement ou les 7 qui étaient pour la culpabilité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3989.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4013.3</TimestampEnd>
			<Text>Voilà comment se passe le vote, y compris ce vote sur l'insanité d'esprit, parce que si le jury était revenu en disant « Nous estimons Mme Lhermitte coupable », écartant le rapport d'expertise « coupable par 7 voix contre 5 », ça se serait passé comme je vous le dis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4013.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4018.1</TimestampEnd>
			<Text>La priorité, bien entendu, du oui ou du non.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4018.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4022.3</TimestampEnd>
			<Text>Vous l'avez dit, M. le Président, Mesdames, Messieurs,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4022.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4025.2</TimestampEnd>
			<Text>il faut que l'accusé comprenne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4025.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4028.0</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que les questions étaient assez claires?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4028.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4032.3</TimestampEnd>
			<Text>Ah oui, les questions sont claires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4032.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4037.8</TimestampEnd>
			<Text>Mesdames, Messieurs, dit-on au jury, vous allez répondre par oui ou par non.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4037.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4039.1</TimestampEnd>
			<Text>On ne peut pas être plus clair.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4039.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4042.0</TimestampEnd>
			<Text>Oui ou non, est-il coupable?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4042.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4045.8</TimestampEnd>
			<Text>Oui ou non, était-il capable du contrôle de ses actes?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4045.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4049.6</TimestampEnd>
			<Text>Oui ou non, a-t-il agi avec préméditation?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4049.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4052.9</TimestampEnd>
			<Text>Oui ou non, y a-t-il des circonstances atténuantes?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4052.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4060.0</TimestampEnd>
			<Text>Bref, les questions sont non seulement claires, mais sommaires, limpides, mathématiques et carrées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4060.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4071.5</TimestampEnd>
			<Text>Cela est totalement compensé par la circonstance que, quelle que soit la réponse, il faudra une motivation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4071.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4087.3</TimestampEnd>
			<Text>Il faudra une motivation, et cette motivation, prise d'un acte, d'un oui ou d'un non pris par le jury, cette motivation, elle doit être rédigée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4087.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4094.0</TimestampEnd>
			<Text>Ah, on ne va pas demander à ces douze jurés de rédiger leur motivation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4094.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4097.7</TimestampEnd>
			<Text>Dieu sait de quoi ils seraient capables d'accoucher.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4097.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4100.4</TimestampEnd>
			<Text>Ils ont dit oui ou ils ont dit non.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4100.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4107.8</TimestampEnd>
			<Text>Les trois magistrats de la Cour rejoignent donc le jury et rédigent la motivation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4107.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4113.5</TimestampEnd>
			<Text>Ils rédigent la motivation d'une décision qu'ils n'ont pas prise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4113.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4121.2</TimestampEnd>
			<Text>Ils doivent interroger ces jurés, discuter avec eux, percevoir quel est le fond de leur pensée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4121.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4134.6</TimestampEnd>
			<Text>Et c'est pourquoi la motivation, si ce jury est un peu partagé, ça n'est pas toujours une motivation très claire qui en ressort.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4134.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4142.4</TimestampEnd>
			<Text>Le collège formé par la Cour et le jury constatent que les faits dont l'accusé s'est rendu coupable sont particulièrement atroces.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4142.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4163.2</TimestampEnd>
			<Text>L'explication, souffrance morale et physique, intense, d'autant plus pénible que leur propre maman n'était l'auteur déterminé de manière, entendez bien, aussi bouleversante qu'incompréhensible, dit la Cour qui doit motiver.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4163.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4166.1</TimestampEnd>
			<Text>Incompréhensible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4166.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4175.4</TimestampEnd>
			<Text>Les lourdes charges familiales de l'accusé, ses sentiments pénibles d'isolement, de dépendance, peuvent expliquer un désir légitime de plus de liberté personnelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4175.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4198.3</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce qu'une mère de famille absolument impeccable, institutrice à l'école primaire, qui a toujours été une femme épatante, qui a couché cinq fois et qui est dans un état de dépression profonde, est-ce que ses sentiments pénibles d'isolement ou de dépendance peuvent expliquer un désir légitime de plus de liberté personnelle?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4198.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4210.3</TimestampEnd>
			<Text>Mais cette dame ne voulait pas plus de liberté personnelle, elle voulait sans doute être chez elle avec son mari et ses enfants, sans dépendre d'un espèce de conseil de famille autoritaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4210.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4225.3</TimestampEnd>
			<Text>Sa fragilité mentale, son état dépressif et sa personnalité ont pu rendre plus difficile la gestion de ce désir, ce désir de liberté, allez chercher ça, ainsi que la recherche par le dialogue des aménagements possibles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4225.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4250.3</TimestampEnd>
			<Text>Mais ni ces circonstances, ni même une volonté de se sortir par un suicide d'une situation qu'elle considérait comme une impasse, ni un manque d'aide adéquate parce que le psychiatre n'a pas répondu à sa lettre, ne peuvent suffire à expliquer les actes d'extrême violence auxquels elle s'est résolue et qu'elle a froidement, dit-on, froidement exécutée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4250.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4268.8</TimestampEnd>
			<Text>Qu'est-ce que c'est qu'une motivation qui dit que ni les circonstances, ni une volonté de se sortir par un suicide d'une situation impasse, ni un manque d'aide adéquate, qu'est-ce que c'est qu'une motivation qui dit ne peuvent suffire à expliquer?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4268.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4289.3</TimestampEnd>
			<Text>Alors si ça ne peut pas suffire à expliquer, et si l'accusée doit comprendre pourquoi elle est condamnée, il faut qu'on explique, il faut qu'on explique qu'elle avait un amant, qu'elle jouait au casino, qu'elle avait déjà commis l'une ou l'autre infraction, qu'elle allait se faire prendre, Dieu sait quoi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4289.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4310.8</TimestampEnd>
			<Text>Non, nous avons ici une femme parfaite, une femme parfaite, nous avons le descriptif des circonstances familiales à Troyes dans lesquelles elle vit, et comme explication, on dit que tout ça ne peut suffire à expliquer, et qu'elle se serait résolue, et qu'elle aurait froidement exécutée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4310.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4314.8</TimestampEnd>
			<Text>Voilà.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4314.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4327.3</TimestampEnd>
			<Text>On reconnaît un manque de prise de conscience de sa propre responsabilité, et si elle a des difficultés réelles, dit-on, cela ne constitue pas des circonstances atténuantes, on regarde à la gravité extrême des faits commis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4327.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4361.0</TimestampEnd>
			<Text>Autrement dit, ce n'est pas parce qu'un médecin est très amoureux de votre mari, et que vous l'avez si adopté quand il était jeune, a décidé qu'il allait se marier pour fabriquer des enfants, et que vous n'avez rien à dire chez vous, eh bien, ça, c'est un manque de prise de conscience de sa propre responsabilité, et même, ajoutons, que aller raconter que c'est ce mode de vie qui l'a poussé à bout, eh bien, ça n'est pas joli, ça n'est pas beau, parce que c'est dire du mal de ce brave homme qui était le bienfaiteur de la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4361.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4364.3</TimestampEnd>
			<Text>Donc, la réponse tient du contexte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4364.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4378.3</TimestampEnd>
			<Text>Les juges professionnels sont les rédacteurs du draft de la motivation que je viens de vous lire en substance, et ils doivent justifier une décision qui n'est pas forcément la leur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4378.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4419.1</TimestampEnd>
			<Text>Je pense donc, et je termine par là, que quand on dit que les circonstances de fait ne peuvent expliquer les actes horribles qui ont été commis, c'est un peu court, parce que, quant au motif, on doit expliquer pourquoi ces actes horribles ont été commis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4419.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4452.6</TimestampEnd>
			<Text>Et si ces actes ont été commis, et qu'on cherche en vain à expliquer pourquoi, comme le dit la motivation, ne peuvent suffire à expliquer alors de deux choses l'une, ou bien ça ne peut suffire à expliquer parce qu'elle est folle, parce que son acte dépasse la raison, et alors les circonstances dont elle se plaint ne peuvent suffire à expliquer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4452.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4460.8</TimestampEnd>
			<Text>C'est d'ailleurs ce que les experts psychiatres ont dit, parce que normalement, si elle avait été capable du contrôle de ces actes, elle ne l'aurait pas fait.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4460.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4466.3</TimestampEnd>
			<Text>La seule explication, c'est qu'elle ne fut pas capable du contrôle de ces actes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4466.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4475.8</TimestampEnd>
			<Text>Et si on ne parvient pas à l'expliquer, alors qu'on sait ça par les experts, la deuxième explication est bien plus redoutable, c'est que le jury n'ait rien compris.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4475.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4477.3</TimestampEnd>
			<Text>J'ai dit et je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4478.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4481.28</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, maître Magnée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4481.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4484.12</TimestampEnd>
			<Text>Maintenant, la parole est au gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4484.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4487.0</TimestampEnd>
			<Text>Madame Niedlispacher, je vous en prie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4488.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4490.64</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4490.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4500.07</TimestampEnd>
			<Text>La question a été posée de savoir si, en droit belge, le doute profite à l'accusé, si le président donne des explications au juré.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4501.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4504.31</TimestampEnd>
			<Text>Quelles sont les règles de standard de la preuve?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4504.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4506.52</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que c'est bien au-delà de tout doute raisonnable?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4506.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4508.31</TimestampEnd>
			<Text>Bien oui, évidemment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4508.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4513.11</TimestampEnd>
			<Text>En droit belge aussi, le doute, heureusement, profite à l'accusé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4513.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4517.72</TimestampEnd>
			<Text>Le président du jury donne des explications aux membres du juré.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4517.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4520.76</TimestampEnd>
			<Text>Il a bien conscience qu'il a affaire à des non-professionnels.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4520.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4533.23</TimestampEnd>
			<Text>Donc il leur explique, je l'ai dit, je pense, au début de mon intervention, il leur explique à la fois les notions juridiques et éventuellement factuelles qui leur échapperaient.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4534.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4543.11</TimestampEnd>
			<Text>Évidemment, la règle est celle de la preuve au-delà de tout doute raisonnable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4543.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4545.95</TimestampEnd>
			<Text>Vous l'avez entendu, M. Manier l'a dit parfaitement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4545.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4556.48</TimestampEnd>
			<Text>On dit au juré, ne vous laissez pas influencer par le nombre de témoins dans un sens ou dans l'autre, ne vous laissez pas distraire, référez-vous à votre intime conviction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4556.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4561.52</TimestampEnd>
			<Text>Alors votre intime conviction, ça ne veut pas dire vos impressions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4563.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4569.07</TimestampEnd>
			<Text>Le principe de l'intime conviction signifie seulement que le système de preuves légales est écarté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4569.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4590.44</TimestampEnd>
			<Text>Les éléments de preuve étant appréciés librement, donc on a donc des éléments de fait davantage, pas des impressions, des éléments de fait, qui n'empêchent pas que la preuve doit se baser sur une articulation cohérente, concrète, raisonnable pour tout homme, toute femme, raisonnable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4592.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4610.52</TimestampEnd>
			<Text>La responsabilité est elle aussi davantage une question de fait qu'une question légale, et c'est d'ailleurs pourquoi on a admis que le jury puisse se prononcer sur la question de la responsabilité ou de l'irresponsabilité présumée d'un accusé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4613.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4624.64</TimestampEnd>
			<Text>C'est une question de fait, évidemment fait étayé solidement par des éléments de preuve, M. Manier l'a dit aussi, c'est évidemment</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4624.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4631.03</TimestampEnd>
			<Text>le réflexe de tout homme prudent et de tout magistrat de faire appel à des experts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4631.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4638.44</TimestampEnd>
			<Text>Il est très difficile pour chacun d'entre nous de savoir ce qui se passe dans la tête de la personne qui est en face de nous.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4638.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4641.23</TimestampEnd>
			<Text>Il est même difficile pour les experts de le savoir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4641.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4643.23</TimestampEnd>
			<Text>C'est pour ça qu'on parle d'avis éclairés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4643.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4647.91</TimestampEnd>
			<Text>Ils ont étudié, ils ont des données scientifiques, ils ont interrogé, ils ont comparé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4647.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4649.91</TimestampEnd>
			<Text>C'est un avis éclairé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4649.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4652.44</TimestampEnd>
			<Text>Comme vous le savez, il n'y a pas de vérité scientifique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4652.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4655.31</TimestampEnd>
			<Text>Comme vous le savez, il n'y a pas de vérité scientifique absolue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4658.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4661.03</TimestampEnd>
			<Text>Le vote du jury, comme M. Manier l'a dit aussi,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4661.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4663.03</TimestampEnd>
			<Text>se fait à la majorité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4663.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4683.44</TimestampEnd>
			<Text>Donc, au bénéfice, comme il vous l'a expliqué, plutôt du doute, au-delà de tout doute raisonnable, le doute profitant à l'accusé, il faut qu'il y ait une majorité assez claire en faveur de la condamnation plutôt que de l'acquittement pour qu'on doive se résoudre à condamner.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4683.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4691.84</TimestampEnd>
			<Text>Le président, je l'ai dit, a donné des explications sur la signification légale de tous les termes de l'acte d'accusation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4691.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4698.44</TimestampEnd>
			<Text>Les experts ont expliqué sur quoi ils se basaient pour dire que, bien sûr, elle était dans un état de détresse extrême.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4698.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4703.03</TimestampEnd>
			<Text>Ça sautait aux yeux du premier policier et ça saute aux yeux de tout un chacun.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4703.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4710.84</TimestampEnd>
			<Text>Quand on voit quelqu'un avec un couteau planté dans la poitrine, il y a quelque chose qui, visiblement, ne fonctionne pas comme il devrait.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4710.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4721.44</TimestampEnd>
			<Text>Si on voit la mort comme la seule issue, c'est visiblement qu'on est enfermé dans un mode de pensée tout à fait regrettable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4721.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4733.27</TimestampEnd>
			<Text>Mais je vous l'ai dit aussi, et je pense que ce n'est que la réalité des faits, l'opinion publique est toujours particulièrement ébranlée par le sort d'enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4733.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4765.03</TimestampEnd>
			<Text>Et si certains d'entre nous peuvent, malgré l'horreur des faits, avoir conscience que l'intéressé n'était sans doute pas en pleine possession de ses moyens, toute la nuance est, et c'est la même question difficile pour les experts, cette nuance au-delà de la folie complète, de la démence, de l'irresponsabilité d'un enfant mineur, les choses deviennent très difficiles, très complexes, très nuancées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4765.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4773.64</TimestampEnd>
			<Text>Elle était perturbée, c'est sûr, personne ne le nie, mais était-elle perturbée au point d'avoir perdu toute capacité d'agir ou de ne pas agir?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4773.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4777.84</TimestampEnd>
			<Text>C'est toute la nuance que pose le procès ici.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4777.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4808.93</TimestampEnd>
			<Text>Et les jurés ont pu suivre ou ne pas suivre leur avis, ont décidé qu'elle aurait dû, qu'elle aurait pu, qu'elle avait le minimum de ressources intellectuelles, morales et physiques pour écrire une lettre, mais pour aussi s'arrêter à la vue de chacun de ces enfants qui, confiant, parce que sans doute c'est une bonne mère, c'est aussi quelque chose qui n'a jamais été contesté, chaque enfant a répondu à son appel pour la dernière fois.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4808.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4836.93</TimestampEnd>
			<Text>Et voilà, c'est ce que les jurés ont eu en tête, ils ont sans doute eu en tête l'atrocité des faits plus que l'avis difficile de Mme Lhermitte, et c'est ce qui a fait pencher la balance en sa défaveur, mais ils en avaient le droit, ils avaient le droit d'être plus sensibles au sort des enfants qu'à celui de l'auteur, ils avaient le droit de ne pas suivre le deuxième avis unanime des experts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4836.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4851.53</TimestampEnd>
			<Text>Alors ça pose évidemment la question du jury populaire, peut-être des magistrats professionnels auraient-ils été plus sensibles à l'avis des experts, on ne peut le dire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4851.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4884.14</TimestampEnd>
			<Text>Alors Maître Manier vous l'a dit aussi, évidemment à l'article 352 du code d'instruction criminelle, si le jury pose un verdict totalement incompatible avec les faits et ou le droit, c'est très rare évidemment, il faudrait que le jury s'égare, qu'il soit incohérent dans les explications, parce qu'il y avait bien quand même une discussion entre les jurés et la cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4884.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4897.64</TimestampEnd>
			<Text>Et la dureté des termes qui ont été relevés par Maître Manier vous indique bien que ce sont sans doute les termes du jury.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4897.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4907.53</TimestampEnd>
			<Text>Oui on a entendu tout ça, toutes ces difficultés, on a entendu, mais ça ne justifie pas, ça n'explique pas, ce n'est pas suffisant pour nous.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4907.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4917.14</TimestampEnd>
			<Text>Ce sont sans doute les termes du jury et pas de la cour, d'où cette dureté terrible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4917.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4924.73</TimestampEnd>
			<Text>Alors bon voilà, l'affaire est humainement tragique pour tous, en ce compris la requérante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4924.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4942.64</TimestampEnd>
			<Text>Doit-on pour autant considérer qu'en l'espèce, la procédure dans son ensemble ne permet raisonnablement pas de conclure que le jury avait l'intime conviction que tout contact avec la réalité, toute possibilité d'interrompre ses actes, n'avait pas disparu?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4942.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4954.43</TimestampEnd>
			<Text>Serait-il proportionné d'accéder ici à la demande de la requérante d'obtenir un nouveau procès et de faire revivre le drame à tous les protagonistes?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4954.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4964.93</TimestampEnd>
			<Text>Faut-il rejuger à chaque fois qu'un juge ou un jury ne peut se résoudre à comprendre l'incompréhensible?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4964.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4964.93</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4966.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4970.75</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Mme Niedlispacher.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4971.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4974.99</TimestampEnd>
			<Text>Nous en arrivons au terme de l'audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4975.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4982.23</TimestampEnd>
			<Text>Je remercie les comparants qui ont assisté la Cour par leurs interventions et leurs réponses à ces questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4983.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4985.59</TimestampEnd>
			<Text>La Cour va maintenant délibérer sur le fond.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4986.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4988.31</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt sera rendu ultérieurement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4988.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4992.23</TimestampEnd>
			<Text>Les parties seront informées de la date du prononcé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4992.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4992.23</TimestampEnd>
			<Text>L'audience est levée.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
</Transcript>
