<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Transcript>
	<WebcastID>4173810_16092015</WebcastID>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>16.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>17.18</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>64.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>74.12</TimestampEnd>
			<Text>Je vous prie de bien vouloir vous asseoir et je déclare ouverte l'audience publique sur le fond de l'affaire Papoche-Villy contre Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>74.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>83.88</TimestampEnd>
			<Text>L'affaire a été introduite devant la Cour le 23 juillet 2010 par un ressortissant géorgien, M. Géorgie Paposhvili, en vertu de l'article 34 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>84.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>90.76</TimestampEnd>
			<Text>Elle a été attribuée à la deuxième section de la Cour, conformément à l'article 52, paragraphe premier du règlement de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>90.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>100.64</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement géorgien est intervenu dans la procédure écrite devant la Chambre en tant que tierce partie, conformément à l'article 36, paragraphe 1 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>100.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>113.84</TimestampEnd>
			<Text>Le 17 avril 2014, une Chambre de la deuxième section a rendu un arrêt, dans laquelle elle a déclaré la requête recevable et conclue à la non-violation des articles 3 à 8 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>113.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>128.0</TimestampEnd>
			<Text>Le 14 juillet 2014, la partie requérante a demandé le renvoi de l'affaire devant la Grande Chambre, conformément à l'article 43 de la Convention, et cette demande a été acceptée par le Collège de la Grande Chambre le 20 avril 2015.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>128.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>137.48</TimestampEnd>
			<Text>Le 27 mai 2015, le gouvernement géorgien a exprimé le souhait d'intervenir dans la procédure orale devant la Grande Chambre en tant que tierce partie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>137.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>149.63</TimestampEnd>
			<Text>Le 1er juillet 2015, le Centre des droits de l'homme de l'Université de Gant a été autorisé à soumettre des observations écrites en tant que tierce partie, en vertu de l'article 44, paragraphe 3 du règlement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>149.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>170.04</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement défendeur est représenté par sa co-agente, Mme Isabelle Niedlispacher, du Service public fédéral justice, assisté de M. Francois Motulsky et Konstantin de Haes, conseils, et par Mme Valérie Demin et Bie Coenen, attachés à l'Office des étrangers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>170.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>176.44</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant est représenté par M. Céline Verbrouck et M. Jana  Kern, conseils.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>176.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>194.16</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement géorgien est représenté par M. Aleksandre Baramidze, 1er adjoint du ministre de la Justice, Mme Tamar Rostiashvili, du ministère de la Justice, et Mme Marina Darakhvelidze, du ministère du Travail, de la Santé et des Affaires sociales, conseillère.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>194.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>198.19</TimestampEnd>
			<Text>Je salue les comparants au nom de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>198.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>216.8</TimestampEnd>
			<Text>Je salue également la délégation de juges polonais de la Cour d'appel de Poznań, la délégation de juges et de procureurs du réseau européen de formation judiciaire, et la délégation de juges géorgiens en visite d'études à la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>216.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>225.96</TimestampEnd>
			<Text>Ayant consulté la coagente du gouvernement, les représentants du requérant et les représentants de la Tierse partie, j'ai fixé ainsi l'ordre de parole.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>225.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>238.0</TimestampEnd>
			<Text>Nous entendrons successivement M. Verbrouck et M. Kern pour le requérant, puis M. Motulsky et Mme Niedlispacherr pour le gouvernement défendeur, et enfin M. Baramidzepour le gouvernement géorgien.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>238.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>256.24</TimestampEnd>
			<Text>Je dois expliquer qu'en suce de l'interprétation dans les deux langues officielles de la Cour, l'anglais et le français, l'interprétation vers le géorgien et l'azérien a été autorisée au profit du groupe de magistrats de Géorgie et du groupe de visiteurs d'Azerbaïdjan qui assistent à cette audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>256.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>262.6</TimestampEnd>
			<Text>Cette interprétation n'est pas assurée par la Cour et ne fera donc pas partie de l'enregistrement officiel de la procédure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>262.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>264.91</TimestampEnd>
			<Text>Je donne la parole à M. Verbrouck.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>269.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>271.22</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>271.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>274.86</TimestampEnd>
			<Text>M. le président, mesdames et messieurs les juges,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>275.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>277.34</TimestampEnd>
			<Text>M. Papochevili, de nationalité géorgienne,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>277.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>280.3</TimestampEnd>
			<Text>est en Belgique depuis presque 17 ans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>280.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>283.38</TimestampEnd>
			<Text>Il est gravement malade depuis plusieurs années.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>283.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>294.18</TimestampEnd>
			<Text>Il souffre d'une BPCO, une bronchopneumopathie chronique obstructive, de l'hépatite C et de la leucémine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>294.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>298.42</TimestampEnd>
			<Text>Toutes ces maladies ont été diagnostiquées en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>298.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>301.46</TimestampEnd>
			<Text>M. Papochevili est marié et père de 3 enfants,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>301.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>303.78</TimestampEnd>
			<Text>même l'aîné Ziala, qui ne porte pas son nom.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>303.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>307.18</TimestampEnd>
			<Text>Je me réfère à notre pièce 37.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>307.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>314.7</TimestampEnd>
			<Text>Ses 2 derniers enfants sont nés en Belgique et il vient d'être grand-père pour la 2e fois.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>314.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>322.62</TimestampEnd>
			<Text>Ses enfants, petits-enfants et son épouse sont tous autorisés au séjour en Belgique depuis 5 ans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>322.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>326.9</TimestampEnd>
			<Text>De son côté, M. Papochevili n'a aucun statut en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>326.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>334.38</TimestampEnd>
			<Text>Si la mesure article 39 de votre cour tombe, il risquera à nouveau l'expulsion à tout moment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>334.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>354.22</TimestampEnd>
			<Text>Or, l'Etat belge n'a jamais examiné si son état de santé justifiait de lui octroyer un titre de séjour sur base de l'article 9-R de la loi belge sur le séjour, c'est-à-dire la disposition qui consacre le droit à une autorisation de séjour pour motifs médicaux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>354.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>358.34</TimestampEnd>
			<Text>M. Kern vous retracera brièvement les antécédents procéduraux</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>358.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>360.74</TimestampEnd>
			<Text>de cette affaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>360.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>366.7</TimestampEnd>
			<Text>Je vous détaillerai ensuite la situation médicale la plus actuelle de M. Papochevili</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>366.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>374.26</TimestampEnd>
			<Text>et nous vous exposerons enfin pourquoi nous estimons que dans cette affaire, le gouvernement belge a violé les articles 3 et 8 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>381.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>385.22</TimestampEnd>
			<Text>Faisons le point d'abord sur l'historique procédurale en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>385.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>390.78</TimestampEnd>
			<Text>Depuis 1999, M. Papochevilli a introduit une demande d'asile</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>390.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>396.34</TimestampEnd>
			<Text>et sept demandes d'autorisation de séjour pour raison médicale ou humanitaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>396.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>403.5</TimestampEnd>
			<Text>La dernière demande de séjour médical a été introduite dans le mois d'avril 2008.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>403.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>414.1</TimestampEnd>
			<Text>Cette demande, du moins étayée par des pièces médicales, était aussi expressément fondée sur l'article 3 de la Convention, voyez notre pièce numéro 17.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>414.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>425.7</TimestampEnd>
			<Text>Or, en raison de son passé infractionnel qui a donné lieu à une interdiction d'entrée en Belgique, l'administration belge a immédiatement décidé, en juin 2008, de rejeter la demande de M. Papochevilli,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>425.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>428.14</TimestampEnd>
			<Text>sans l'examiner.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>428.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>433.1</TimestampEnd>
			<Text>Les pièces de procédure sont les pièces 18 et 19 de notre dossier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>433.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>442.78</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit donc d'un refus d'emblée motivé uniquement sur l'ordre public, sans aucune analyse du dossier, ni pénale ni médicale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>442.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>456.02</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit aussi d'un refus sans examen complet, rigoureux et circonstancié de l'état de santé, de la situation familiale, de la possibilité ou non de continuité des traitements médicaux en Georgie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>456.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>464.62</TimestampEnd>
			<Text>Un refus sans effectuer d'examen de proportionnalité, de balance des intérêts compte tenu du passé infractionnel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>464.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>473.94</TimestampEnd>
			<Text>Un recours non suspensif a été introduit devant la juridiction compétente, le Conseil de contention des étrangers, alors que le recours était toujours pendant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>473.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>477.66</TimestampEnd>
			<Text>Le 11 juillet 2010, M. Papochevilli s'est vu</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>477.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>485.7</TimestampEnd>
			<Text>délivrer un ordre de quitter le territoire et a été mis en détention en vue de son expulsion vers la Georgie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>485.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>494.1</TimestampEnd>
			<Text>C'est alors qu'il a saisi votre cours pour solliciter des mesures provisoires et plus précisément la suspension de son éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>494.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>497.98</TimestampEnd>
			<Text>Depuis, il est resté en Belgique, toujours en séjour illégal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>497.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>509.18</TimestampEnd>
			<Text>En mai 2015, soit sept ans après l'introduction du recours, le Conseil de contention des étrangers a confirmé la décision d'exclusion prise par l'Office des étrangers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>509.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>511.58</TimestampEnd>
			<Text>M. Papochevilli a introduit un recours en cassation</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>511.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>517.46</TimestampEnd>
			<Text>administrative qui a été rejeté le 9 juillet 2015 par le Conseil d'État.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>517.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>522.62</TimestampEnd>
			<Text>La décision de refus de séjour pour raison médicale est donc aujourd'hui définitive.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>522.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>529.46</TimestampEnd>
			<Text>Sans l'intervention des mesures provisoires prononcées par votre cours, M. Papochevilli aurait été renvoyé en Georgie sans le</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>529.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>536.1</TimestampEnd>
			<Text>moindre examen de risque de traitement inhumain ou dégradant en cas de retour dans son pays d'origine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>536.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>540.62</TimestampEnd>
			<Text>Sans l'intervention de votre cours, il sera expulsé en Georgie où il risque de mourir faute de traitement adéquat.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>547.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>550.6</TimestampEnd>
			<Text>Venons-en à la question de l'état de santé de M. Papochevilli.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>552.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>565.08</TimestampEnd>
			<Text>En 2008, lorsqu'il a introduit donc sa dernière demande d'autorisation de séjour pour motifs médicaux, il souffrait déjà à l'époque d'une BPCO, la bronchopneumopathie, de l'hépatite C et de la leucémie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>566.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>578.48</TimestampEnd>
			<Text>Depuis, son état s'est aggravé de manière plus intense en 2014 et encore plus intensément cet été, après l'envoi à votre cours de nos observations écrites en juin dernier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>579.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>582.4</TimestampEnd>
			<Text>Je me réfère à nos pièces 12, 13 et 45.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>584.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>596.0</TimestampEnd>
			<Text>Concernant la leucémie, tout d'abord, celle-ci a évolué du stade B au stade C, c'est-à-dire le stade le plus grave, qui renvoie à un mauvais prognostic et un haut risque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>597.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>600.92</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant a subi de nombreuses chimiothérapies déjà.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>602.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>608.32</TimestampEnd>
			<Text>Sa pathologie l'expose à des complications sévères qui justifient un suivi régulier en milieu spécialisé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>609.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>613.72</TimestampEnd>
			<Text>Le médicament pris par M. Papochevilli est l'ibrutinib,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>614.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>617.08</TimestampEnd>
			<Text>un médicament dont la boîte coûte 6 000 euros par mois.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>618.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>624.44</TimestampEnd>
			<Text>Et ces doses doivent continuellement et savamment être adaptées à l'autre traitement de M. Papochevilli</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>624.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>626.12</TimestampEnd>
			<Text>pour l'hépatite C.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>628.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>634.44</TimestampEnd>
			<Text>Le traitement prévoit aussi une allogreffe, c'est-à-dire une greffe de moelle, dès que son état général le permettra.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>635.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>638.56</TimestampEnd>
			<Text>Le coût de cette allogreffe est évalué à 150 000 euros.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>640.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>643.72</TimestampEnd>
			<Text>Avec cette greffe, M. Papochevilli a une chance de guérison.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>645.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>657.48</TimestampEnd>
			<Text>D'après nos informations, je vous renvoie en particulier à la pièce 33 de notre dossier, un tel traitement aussi spécialisé n'est pas accessible en Géorgie pour M. Papochevilli.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>657.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>665.2</TimestampEnd>
			<Text>Deuxièmement, concernant l'hépatite C chronique, elle requiert tout autant un suivi médical régulier et spécialisé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>665.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>673.8</TimestampEnd>
			<Text>Un autre médecin spécialiste, le Dr Cerstre, le suit à ce niveau-là en concertation avec le Dr Lewal qui traite la leucémie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>674.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>680.04</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant est en ce moment même traité pour la réactivation de son hépatite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>680.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>691.08</TimestampEnd>
			<Text>Cela signifie que malgré une stabilisation après un traitement, en 2012 et en 2013, il a rechuté au pré-gribas son traitement précédent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>692.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>697.88</TimestampEnd>
			<Text>Son traitement actuel se compose de Copégus et de Solvady pour une durée de trois mois.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>698.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>704.16</TimestampEnd>
			<Text>Le coût d'un jour de traitement est de 700 euros, soit environ 60 000 euros pour trois mois.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>705.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>710.44</TimestampEnd>
			<Text>Troisièmement, M. Papochevilli est aussi un patient fragile,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>710.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>713.52</TimestampEnd>
			<Text>notamment avec son antécédent de tuberculose.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>713.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>722.84</TimestampEnd>
			<Text>Et sa bronchopneumopathie chronique obstructive, la BPCO, c'est-à-dire des infections respiratoires chroniques pouvant aller jusqu'à la pneumonie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>723.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>726.08</TimestampEnd>
			<Text>Et cet état-là est irréversible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>727.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>730.68</TimestampEnd>
			<Text>À chaque crise, il doit pouvoir être hospitalisé en urgence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>730.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>734.72</TimestampEnd>
			<Text>Il vient de l'être encore entre le 10 et le 14 septembre dernier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>736.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>739.4</TimestampEnd>
			<Text>Les surinfections fréquentes de M. Papochevilli</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>739.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>745.64</TimestampEnd>
			<Text>font qu'il doit faire l'objet de la maladie et font qu'il doit faire l'objet d'un suivi régulier et étroit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>746.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>751.0</TimestampEnd>
			<Text>La BPCO du requérant n'est donc pas contrôlée à l'heure actuelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>751.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>758.64</TimestampEnd>
			<Text>Elle est même au stade 3, c'est-à-dire sévère, alors que la classification ne comprend que 4 stades.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>760.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>765.25</TimestampEnd>
			<Text>En résumé, M. Papochevilli souffre de 3 maladies chroniques graves</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>765.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>771.84</TimestampEnd>
			<Text>et son état de santé général est fragilisé par un historique médical lourd.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>772.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>787.16</TimestampEnd>
			<Text>Notons encore au passage l'amputation de ses doigts 2, 3 et 4 gauches, la paralysie de son bras gauche suite à une thrombose en 2015, un choc sceptique en 2014.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>787.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>790.16</TimestampEnd>
			<Text>M. Papochevilli a été très proche de la mort.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>791.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>802.76</TimestampEnd>
			<Text>Le fait que même si sa tuberculose a été traitée en 2000 et 2007, il devra être mis sous prophylaxie antituberculose au moment du conditionnement de son allogreffe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>804.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>810.68</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt des traitements actuels du requérant causerait son décès, le docteur Leval le certifie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>812.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>821.04</TimestampEnd>
			<Text>Or, à supposer qu'il soit en état d'effectuer le voyage, ce qui n'est pas le cas, M. Papochevilli ne pourrait pas bénéficier en Géorgie</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>821.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>823.09</TimestampEnd>
			<Text>des traitements nécessaires à sa survie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>823.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>831.57</TimestampEnd>
			<Text>Il se retrouverait seul, séparé de sa famille, sans ressources puisqu'il n'est pas capable de travailler, cela dans un pays qu'il ne connaît plus depuis 17 ans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>832.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>844.04</TimestampEnd>
			<Text>Toutes ces considérations, l'Etat belge les a balayées d'un revers de la main au seul motif que le requérant est sous le coup d'une interdiction d'entrée en raison de son passé infractionnel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>844.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>850.52</TimestampEnd>
			<Text>Il faut donc brièvement revenir là-dessus et je cède la parole à M. Kern.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>850.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>851.85</TimestampEnd>
			<Text>Sous-titrage ST' 501</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>856.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>859.93</TimestampEnd>
			<Text>Le fait que M. Papochefili n'a, depuis plus de 17 ans,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>860.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>873.89</TimestampEnd>
			<Text>aucun titre de séjour temporaire ni aucune aide financière outre que l'aide médicale urgente qu'il reçoit en ce moment est un élément dont il faut nécessairement tenir compte pour apprécier le contexte de son passé infractionnel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>876.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>880.69</TimestampEnd>
			<Text>La toute grande majorité des infractions de M. Papochefili sont des tentatives de vol</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>881.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>884.41</TimestampEnd>
			<Text>ou de vol à l'étalage de marchandises de faible valeur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>884.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>894.37</TimestampEnd>
			<Text>Par exemple, je me réfère à une tentative de vol de viande pour une valeur de 80 euros, des testeurs de parfums et des bouteilles de vin bon marché.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>894.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>897.37</TimestampEnd>
			<Text>Il n'a jamais recouru à la violence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>897.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>906.89</TimestampEnd>
			<Text>Lorsqu'il a été accusé d'avoir participé à la vente de voitures volées, il a été reconnu que M. Papochefili n'était pas l'auteur principal</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>907.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>910.45</TimestampEnd>
			<Text>de ce qui a été qualifié comme organisation criminelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>910.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>916.73</TimestampEnd>
			<Text>Son délit de fuite, à l'époque, se comprend aisément quand on connaît sa situation administrative.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>919.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>921.01</TimestampEnd>
			<Text>On peut comprendre que M. Papochefili</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>921.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>926.17</TimestampEnd>
			<Text>ait toujours craint une arrestation qui est, pour lui, synonyme d'expulsion en Georgie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>928.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>936.25</TimestampEnd>
			<Text>Même si nous ne pouvons justifier ces faits, nous pouvons néanmoins les comprendre au regard de la situation précaire de la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>937.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>939.41</TimestampEnd>
			<Text>N'oublions pas que la famille de M. Papochefili</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>940.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>946.81</TimestampEnd>
			<Text>a dû faire valoir des droits sociaux via une procédure devant les juridictions de travail et même un degré d'appel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>948.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>950.85</TimestampEnd>
			<Text>Le conseil du gouvernement belge, M. Motuski,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>951.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>962.13</TimestampEnd>
			<Text>a lui-même écrit un article de doctrine critiquant la difficulté pour les demandeurs de séjours médicaux et les membres de leur famille d'avoir accès à une aide sociale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>963.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>966.97</TimestampEnd>
			<Text>Les infractions de M. Papochefili s'inscrivent manifestement</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>966.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>971.65</TimestampEnd>
			<Text>dans un contexte de précarité financière, sociale et familiale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>974.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>981.89</TimestampEnd>
			<Text>Il faut constater que la plupart des infractions ont pris fin avec la régularisation du séjour de son épouse et ses trois enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>983.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>998.65</TimestampEnd>
			<Text>En tout état de cause, le caractère absolu de l'article 3 de la Convention implique incontestablement que l'existence d'un passé infractionnel ne fasse pas obstacle à l'examen du risque de traitement inhumain et dégradant en cas de renvoi dans le pays d'origine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1000.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1006.69</TimestampEnd>
			<Text>Venons-en donc à l'examen de la violation de l'article 3 de la Convention, et c'est ma consoeur qui poursuivra sur cette question.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1010.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1027.87</TimestampEnd>
			<Text>Dans son premier arrêt, la Chambre ordinaire de votre Cour s'est référée à la jurisprudence N contre Royaume-Uni et au seuil de gravité élevé de l'article 3 de la Convention, en particulier dans les cas ne mettant pas en cause la responsabilité directe de l'Etat concerné.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1028.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1041.67</TimestampEnd>
			<Text>La Cour a considéré que, dans l'état des choses qui lui étaient présentées à l'époque, la présente affaire ne serait pas marquée par des considérations humanitaires impérieuses, s'opposant à l'éloignement du requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1043.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1052.51</TimestampEnd>
			<Text>A la lumière notamment des éléments nouveaux de l'affaire, la question centrale est donc celle de la responsabilité de l'Etat et du seuil de gravité de l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1054.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1073.63</TimestampEnd>
			<Text>En Belgique, cette question est l'enjeu d'un débat de longue date sur l'articulation entre l'article 3 de la Convention, l'article 9-R de la loi sur le séjour et la protection subsidiaire telle que définie par la directive qualification au sein de l'Union européenne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1075.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1092.43</TimestampEnd>
			<Text>Le Conseil du contentieux des étrangers, le Conseil d'Etat, la Cour de cassation, la Cour constitutionnelle belge et la Cour de justice de l'Union européenne ont toutes pris part à cette polémique, au centre de laquelle se trouve la question de la protection et de la dignité de l'étranger malade.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1092.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1111.23</TimestampEnd>
			<Text>En Belgique, en 2006, au moment de l'adoption de l'article 9-R de la loi sur le séjour, cette disposition était explicitement envisagée par les parlementaires comme la mise en oeuvre d'une forme particulière de protection internationale au sens de la directive qualification.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1112.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1132.59</TimestampEnd>
			<Text>S'en est suivi un long débat jurisprudential et doctrinal autour de la question de savoir si l'article 9-R était ou non une forme de protection subsidiaire et s'il fallait par conséquent s'en référer au seuil de gravité de l'article 3 de la Convention auquel la directive qualification renvoie expressément.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1134.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1140.99</TimestampEnd>
			<Text>Dans un arrêt abdida du 18 décembre 2014, la Cour de justice de l'Union européenne a tranché la question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1142.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1148.39</TimestampEnd>
			<Text>L'article 9-R ne constitue pas une forme de protection subsidiaire au sens de la directive qualification.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1148.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1171.27</TimestampEnd>
			<Text>En conséquence, le Conseil d'Etat et le Conseil du contentieux des étrangers s'accordent aujourd'hui pour dire que la demande de séjour pour raison médicale en droit belge implique une protection plus étendue que celle qui découle de l'article 3 tel qu'interprété entre autres par la jurisprudence N contre Royaume-Uni.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1172.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1192.51</TimestampEnd>
			<Text>Dans la foulée, la Cour de justice de l'Union européenne et la Cour de cassation belge vient de rendre un arrêt en juin 2015 qui se réfère aux critères du risque sérieux de détérioration grave et irréversible de l'état de santé au lieu du critère de la jurisprudence N.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1195.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1209.51</TimestampEnd>
			<Text>Cependant, malgré ces évolutions récentes en Belgique, l'administration elle-même, l'Office des étrangers continue d'appliquer et de se référer expressément dans ses décisions au seuil de gravité de l'arrêt N contre Royaume-Uni.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1209.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1220.51</TimestampEnd>
			<Text>Ceci est décrit par le secteur académique, judiciaire, associatif mais également au sein de l'ordre des médecins et par les médecins eux-mêmes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1220.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1223.51</TimestampEnd>
			<Text>Voyez nos pièces 24 à 32.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1223.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1229.51</TimestampEnd>
			<Text>De nombreux dysfonctionnements sont relayés régulièrement dans la presse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1229.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1266.01</TimestampEnd>
			<Text>Notons qu'il est par exemple reproché à l'Office des étrangers une approche trop procédurale, voire procédurière, des analyses hâtives, non rigoureuses et non motivées, l'ambiguïté du rôle des médecins de l'Office des étrangers qui rendent des avis juridiques dans leurs rapports médicaux, qui ne sont pas nécessairement spécialisés dans la pathologie concernée, qui se prononcent sans examen médical direct, sans débat contradictoire et sans garantie d'indépendance.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1266.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1286.51</TimestampEnd>
			<Text>Si je vous expose ces évolutions récentes en droit belge, c'est notamment pour vous montrer qu'en Belgique, la jurisprudence N contre Royaume-Uni et ses suites sont invoquées par l'État belge pour justifier une pratique beaucoup trop restrictive qui est de plus en plus dénoncée jusque par nos juridictions suprêmes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1286.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1306.01</TimestampEnd>
			<Text>Il nous paraît désormais que la jurisprudence N nous paraît dès lors aujourd'hui plus que souhaitable qu'intervienne une harmonisation par le haut qui définisse un seuil de gravité réaliste qui ne se limite pas à consacrer un droit de mourir dignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1306.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1321.51</TimestampEnd>
			<Text>Dès 2008, la Commission interaméricaine des droits de l'homme avait déjà pris une position plus favorable en consacrant le critère de risque de souffrance intense et de mort prématurée dans la jurisprudence de la Mortlock contre USA.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1321.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1340.01</TimestampEnd>
			<Text>A l'instar de la Commission interaméricaine, de notre cours de cassation belge et de nombre de juges composant votre cours, nous vous encourageons à repenser le seuil de gravité de l'article 3 de la Convention afin de lui donner effet utile dans le respect de son caractère absolu et fondamental dans nos sociétés démocratiques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1340.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1358.01</TimestampEnd>
			<Text>Concernant le fait que la Géorgie et la Belgique sont des États partis au Conseil de l'Europe, nous estimons que cela n'implique nullement que l'on puisse présumer que ces pays ne pourraient pas se rendre coupables de violations de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1358.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1360.51</TimestampEnd>
			<Text>On ne peut pas présumer que M. Papau-Juilly</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1360.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1367.51</TimestampEnd>
			<Text>recevrait un traitement conforme dans quelques pays que ce soit, fut-il membre du Conseil de l'Europe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1367.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1375.51</TimestampEnd>
			<Text>Des rapports internationaux décrivent, au contraire, que la situation en Géorgie sur le plan de l'accessibilité des soins n'est pas bonne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1375.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1379.01</TimestampEnd>
			<Text>Je renvoie à notre pièce 33.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1379.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1393.51</TimestampEnd>
			<Text>De son côté, l'État belge n'a aucunement contribué au moment de la demande de séjour à la vérification de l'accessibilité concrète et réelle des soins dont M. Papau-Juilly a besoin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1393.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1403.01</TimestampEnd>
			<Text>L'État belge n'a pas vérifié si en expulsant le requérant en Géorgie, il pourrait subir un traitement dégradant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1403.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1417.01</TimestampEnd>
			<Text>L'article d'appel d'air des États est théorique et non fondé, comme le démontre le rapport européen de l'ONG Médecins du monde, démentelé le mythe du tourisme médical, notre pièce 32.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1417.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1437.01</TimestampEnd>
			<Text>De plus, l'évaluation de l'accès aux soins de santé et l'examen de la violation de l'article 3 de la Convention doit s'effectuer in concreto, en tenant compte de l'ensemble des circonstances de la cause, comme réfèrent entre autres Aux Arrêts MSS, Tarakel et VM et autres contre Belgique, par exemple.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1437.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1452.51</TimestampEnd>
			<Text>Comme l'affirme le professeur Eva Brems, partie intervenante, la question de l'accès aux soins ne doit pas être théorique, mais cet accès doit être réel et garanti.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1452.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1461.51</TimestampEnd>
			<Text>De plus, la charge de la preuve de cette disponibilité doit reposer sur l'Etat expulsant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1461.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1469.31</TimestampEnd>
			<Text>Le Comité des droits économiques et sociaux affirme que l'accessibilité aux soins comporte quatre dimensions qui se recoupent mutuellement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1469.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1476.51</TimestampEnd>
			<Text>La non-discrimination, l'accessibilité physique, l'accessibilité économique et l'accessibilité de l'information.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1476.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1488.51</TimestampEnd>
			<Text>Le droit pour toute personne d'avoir accès à tous les services médicaux en cas de maladie découle de l'article 12 international relatif aux droits économiques, sociaux et culturels.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1488.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1497.01</TimestampEnd>
			<Text>La Géorgie est un Etat parti à cette Convention depuis 1994 et la Belgique depuis 1983.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1497.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1518.01</TimestampEnd>
			<Text>La responsabilité directe de l'Etat belge sous l'angle de l'article 3 de la Convention peut aussi être engagée compte tenu de la nécessité pour notre santé publique de traiter au plus vite, dès leur détection, certaines maladies virales ou infectieuses, dont la tuberculose et l'hépatite C.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1518.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1528.51</TimestampEnd>
			<Text>Cela ressort de nombreux rapports médicaux d'organismes internationaux ou d'institutions réputées, de même que des obligations signées par nos Etats au niveau international.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1528.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1538.01</TimestampEnd>
			<Text>Il faut donc également tenir compte de ce que l'absence d'octroi par l'Etat belge d'une autorisation de séjour à M. Papojvili dans un délai raisonnable</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1538.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1544.01</TimestampEnd>
			<Text>a participé à l'aggravation de sa vulnérabilité et même de sa maladie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1544.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1552.01</TimestampEnd>
			<Text>Il est avéré par exemple qu'il n'a pas eu accès à des soins adéquats pendant sa détention et qu'une aggravation de son état de santé en a découlé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1552.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1558.01</TimestampEnd>
			<Text>Je me réfère aux pièces 17 à 19 du dossier déposé par le requérant devant la Chambre ordinaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1558.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1576.51</TimestampEnd>
			<Text>Il faut tenir compte encore du fait qu'il y a en l'espèce des soins médicaux en cours qui ne peuvent pas être interrompus, pièce 55, qu'il y a en outre une famille qui est bien intégrée avec des enfants mineurs en Belgique dont l'intérêt supérieur doit être protégé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1576.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1592.01</TimestampEnd>
			<Text>En définitive, pour apprécier si le traitement a atteint un seuil minimum de gravité, il faut tenir compte de la vulnérabilité particulière de l'étranger et en particulier aussi celle de ses enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1592.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1600.51</TimestampEnd>
			<Text>Le critère de la vulnérabilité nécessitant une protection spéciale telle que suggérée par M. le juge Lehmann dans son opinion</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1600.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1616.51</TimestampEnd>
			<Text>partiellement dissidente de l'affaire Tatar contre Suisse répond selon nous aux exigences d'une interprétation plus humaine et réaliste de l'article 3 de la Convention s'agissant des étrangers gravement malades.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1616.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1629.51</TimestampEnd>
			<Text>Comme ce fut le cas dans l'affaire MSS et dans l'affaire VM et autres contre Belgique, il faut constater ici que les autorités belges n'ont pas dû m'en tenir compte de la vulnérabilité de M. Papogvili et de celle de ses enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1629.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1645.51</TimestampEnd>
			<Text>Il a ainsi été victime d'un traitement témoignant d'un manque de respect pour sa dignité et cette situation a sans aucun doute suscité chez lui, comme pour sa famille, des sentiments de crainte, d'angoisse, d'infériorité propre à conduire au désespoir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1645.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1663.01</TimestampEnd>
			<Text>De telles conditions d'existence, combinées avec l'absence de perspective de voir sa situation s'améliorer et le risque d'une mort certaine et rapprochée en cas de retour en Géorgie, atteignent le seuil de gravité requis par l'article 3 de la Convention et constituent un traitement inhumain ou à tout le moins dégradant.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1671.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1692.81</TimestampEnd>
			<Text>S'agissant de l'article 8 de la Convention, comme le juge dissidence le souligne dans son arrêt de 2014, le raisonnement de l'arrêt moustaquin doit être suivi en tenant compte, en plus, du risque de déracinement des enfants qui n'ont aucun lien familial, linguistique ou culturel avec la Georgie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1692.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1704.49</TimestampEnd>
			<Text>Contrairement à ce que prétend le gouvernement belge dans ses dernières observations, les deux enfants de M. Papochevili ne parlent que le français et pas le georgien.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1704.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1707.85</TimestampEnd>
			<Text>M. Papochevili parle lui-même le français,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1707.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1713.81</TimestampEnd>
			<Text>même si son niveau et son état de santé a rendu une fois une communication difficile avec un médecin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1713.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1718.05</TimestampEnd>
			<Text>Quant à Syala, l'aînée des enfants de M. Papochevili,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1718.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1723.97</TimestampEnd>
			<Text>elle vient de terminer ses études de coiffure et a accouché de son deuxième enfant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1723.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1731.13</TimestampEnd>
			<Text>Elle-même et son époux n'ont pas encore trouvé du travail et ils bénéficient de l'assistance publique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1731.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1737.01</TimestampEnd>
			<Text>Combien même les enfants de M. Papochevili ont la nationalité georgienne,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1737.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1738.81</TimestampEnd>
			<Text>ils sont sociologiquement belges.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1738.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1744.45</TimestampEnd>
			<Text>Ils sont autorisés au séjour en Belgique depuis 2010 et pour deux d'entre eux ils sont nés en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1744.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1748.93</TimestampEnd>
			<Text>Ils deviendront nécessairement belges à moyen terme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1748.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1755.49</TimestampEnd>
			<Text>Vu l'arrancement de la famille en Belgique depuis 17 ans, et la maladie de M. Papochevili,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1755.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1761.21</TimestampEnd>
			<Text>la continuité de la vie familiale ne peut en aucun cas être envisagée en Georgie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1761.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1778.05</TimestampEnd>
			<Text>L'examen de proportionnalité de l'article 8 de la Convention obligeait l'État belge, qui ne l'a pas fait, à tenir compte du contexte des faits infractionnels, mais également de la gravité de l'état de santé de M. Papochevili et de l'intérêt supérieur des enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1778.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1782.85</TimestampEnd>
			<Text>L'irrégularité prolongée du séjour de M. Papochevili</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1782.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1786.69</TimestampEnd>
			<Text>a généré un stress financier pour la famille long des temps.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1786.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1791.45</TimestampEnd>
			<Text>Elle a généré la honte chez M. Papochevili lui-même et pour les membres de sa famille</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1791.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1802.01</TimestampEnd>
			<Text>qui subissent les obstacles pratiques quotidiens qu'impliquent le fait d'être en séjour irrégulier, outre la menace permanente d'une expulsion avec les conséquences que l'on connaît.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1802.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1808.65</TimestampEnd>
			<Text>Le fait pour l'État belge d'avoir régularisé le séjour de la famille de M. Papochevili,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1808.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1813.45</TimestampEnd>
			<Text>mais de refuser d'examiner des demandes de séjour de M. Papochevili lui-même,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1813.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1823.17</TimestampEnd>
			<Text>alors qu'il invoque expressément l'article 3 de la Convention, une violation de cet article, amène au constat de la violation de l'article 8.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1823.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1823.17</TimestampEnd>
			<Text>C'est d'ailleurs ce qu'avait estimé le juge Péchal dans son opinion dissidente de l'arrêt de la Chambre ordinaire.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1834.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1845.22</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs les Juges, la sécurité juridique impose donc de constater dans cette affaire tant la violation de l'article 3 que de l'article 8.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1845.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1869.58</TimestampEnd>
			<Text>Constatant le mauvais usage qui est fait en pratique de votre jurisprudence antérieure par l'Office des étrangers belges, nous avons l'espoir de voir votre cours, pragmatique et humaniste, à la fois soucieuse de l'effectivité de la Convention et du respect des valeurs fondamentales de notre société démocratique, prendre une décision qui puisse être un exemple pour les Etats du Conseil de l'Europe et non une excuse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1869.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1879.5</TimestampEnd>
			<Text>Dans le contexte actuel, nous pensons qu'il serait bienvenu de donner un coup de vitalité au droit de l'homme sur la question devenue majeure de la migration.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1879.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1890.26</TimestampEnd>
			<Text>Nous vous demandons respectueusement aujourd'hui d'aller plus loin et de reconnaître, dans les situations du type de celles de M. Papochevili, c'est-à-dire pour des personnes</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1890.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1897.86</TimestampEnd>
			<Text>particulièrement vulnérables et malades, le droit de vivre conformément à la dignité humaine et non de mourir dignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1897.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1898.86</TimestampEnd>
			<Text>Nous vous remercions pour votre attention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1901.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1903.24</TimestampEnd>
			<Text>Merci, maître Verbrouck.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1903.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1904.44</TimestampEnd>
			<Text>Merci, maître Kern.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1904.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1907.6</TimestampEnd>
			<Text>Je donne la parole à maître Motulsky pour le gouvernement belge.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR2</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1910.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1912.0</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie, M. le Président,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1912.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1915.44</TimestampEnd>
			<Text>mesdames, messieurs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1915.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1922.12</TimestampEnd>
			<Text>Il est évident que personne n'en vit le sort de M. Papochevilli, qui est atteint de plusieurs maladies.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1922.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1942.8</TimestampEnd>
			<Text>Mais si j'avais l'intention de ne vous parler que de l'aspect médical avant que l'agent du gouvernement je ne peux pas accepter que l'on vienne vous parler d'un charmant grand-père à l'égard duquel la Belgique a manqué de respect.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1943.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1946.2</TimestampEnd>
			<Text>M. Papochevilli est arrivé en novembre 98.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1946.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1950.2</TimestampEnd>
			<Text>Il était déjà arrêté en décembre 98 pour son premier vol.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1950.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1965.8</TimestampEnd>
			<Text>En 99, en 2000, en 2001, en 2002, en 2004, on le retrouve après qu'il ait purgé une peine de prison, en 2012, en 2013, le 18 mai 2014, le 13 janvier 2015, le 2 mai 2015 et le 20 juin 2015.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1965.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1973.04</TimestampEnd>
			<Text>Je ne pense pas qu'il s'agisse là du comportement d'un grand-père qui se soucie de ses enfants et de ses petits-enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1974.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1998.04</TimestampEnd>
			<Text>Il a fait l'objet, après avoir été condamné du chef de participation à une organisation criminelle le 9 novembre 2015 par la Cour d'appel de Gant à 3 ans d'emprisonnement, alors que son épouse elle-même a été incarcérée en 2006 par le tribunal correctionnel de Bruges, il a fait l'objet d'un arrêté ministériel de renvoi le 16 août 2007.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1999.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2013.76</TimestampEnd>
			<Text>J'ai appris en droit pénal qu'il y avait autorité de chose jugée lorsque l'on est condamné et que l'on ne vient pas plaider, surtout devant votre haute juridiction, le fait que c'est pour des raisons qui ne sont pas justes et qu'on ne méritait pas cette condamnation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2014.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2026.56</TimestampEnd>
			<Text>De la même manière, cet arrêté ministériel de renvoi avec interdiction de séjour pendant une période de 10 ans qui a été notifié le 4 septembre 2007, a fait l'objet d'un recours devant le Conseil d'Etat qu'il a rejeté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2027.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2030.16</TimestampEnd>
			<Text>Il a donc un caractère définitif et M. Papochevili</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2030.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2032.96</TimestampEnd>
			<Text>n'a aucun droit de se maintenir sur le territoire belge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2033.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2044.12</TimestampEnd>
			<Text>Quant au manque de respect, je pense qu'il y a peu de pays qui auraient fait preuve, comme l'a relevé la Chambre, d'une telle souplesse à l'égard d'une personne qui a agi d'une telle manière.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2045.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2049.72</TimestampEnd>
			<Text>La Belgique a même régularisé récemment l'épouse et les enfants du requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2049.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2055.28</TimestampEnd>
			<Text>Sauf la fille aînée qui, elle, est retournée en Géorgie et s'y est mariée il y a 2 ans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2057.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2060.12</TimestampEnd>
			<Text>J'en reviens maintenant au problème médical.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2062.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2080.64</TimestampEnd>
			<Text>Il est atteint d'une leucémie lymphoïde chronique depuis 2006 qui s'est transformée en lymphome lymphocytique depuis mai 2014, pour lequel il a bénéficié de plusieurs lignes de chimiothérapie qui n'ont pu enrayer la prolifération de la maladie qui est considérée comme grave.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2080.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2084.16</TimestampEnd>
			<Text>Il a suivi des traitements qui sont accessibles également en Géorgie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2085.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2097.36</TimestampEnd>
			<Text>En 2014, il est mis sous contrat par le Dr Lewald, qui était hématologue abordé, pour bénéficier d'une nouvelle ligne de traitement dans le cadre d'un programme d'études.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2098.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2114.48</TimestampEnd>
			<Text>Il s'est vu administrer, à partir du mois de décembre 2014, de l'Ibrutinib avec succès, en vue de pratiquer, nous dit-on, une allogreffe, qui constitue, selon son médecin traitant, la dernière option thérapeutique à visée curative.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2115.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2121.36</TimestampEnd>
			<Text>L'inutibride a été remboursé en Belgique à partir du 1er août 2015.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2122.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2130.04</TimestampEnd>
			<Text>Et le Dr Lewald indique que le requérant bénéficie d'un medical need program pour le financement de ses soins, dont on ne nous a jamais communiqué les termes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2130.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2133.2</TimestampEnd>
			<Text>Le contrat n'a pas été produit alors que nous l'avons demandé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2133.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2142.92</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant ne nous dit pas dans quelles conditions il reçoit ce médicament, ce que ça lui coûte, ce que ça coûte à la firme pharmaceutique Janssen.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2143.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2145.96</TimestampEnd>
			<Text>On nous dit que l'allogreffe a été reportée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2146.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2150.0</TimestampEnd>
			<Text>J'ignore si une date avait été fixée en vue de cette greffe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2150.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2160.84</TimestampEnd>
			<Text>Il faut comprendre qu'il s'agisse d'une greffe de cellules souches, c'est-à-dire qu'un patient est d'un côté, on accélère le nombre de cellules souches qui quittent la moelle pour aller dans le sang.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2160.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2169.88</TimestampEnd>
			<Text>Une machine va prélever ce sang, faire la distinction entre ce qui est cellules et cellules souches et réimplanter ces cellules souches chez la personne malade.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2170.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2179.48</TimestampEnd>
			<Text>La personne malade doit avoir préalablement un traitement qui fait qu'elle est en parfaite santé et qu'elle n'a aucun anticorps, ce qui, dans le cas de M. Papochevilli,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2179.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2188.6</TimestampEnd>
			<Text>semble totalement impossible, puisqu'indépendamment de sa leucémie, il y a deux autres problèmes qui ont été évoqués et sur lesquels je reviendrai brièvement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2188.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2201.2</TimestampEnd>
			<Text>Le médecin traitant se réfère à une étude scientifique et vous dit que privé d'hybrides ténibles le requérant a une espérance de vie limitée à 3 mois.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2202.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2207.64</TimestampEnd>
			<Text>Cette espérance de vie n'est en réalité absolument pas démontrée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2208.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2210.04</TimestampEnd>
			<Text>L'étude n'est pas terminée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2211.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2219.12</TimestampEnd>
			<Text>On ne sait pas le nombre de personnes qui sont décédées pour l'une ou l'autre raison, mais on sait que la plupart des personnes sont décédées pour l'autre raison.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2219.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2231.28</TimestampEnd>
			<Text>Une chose est certaine, c'est que parmi l'échantillonnage de 160 personnes, 3 ont subi la greffe allogénique qui devrait, selon le Dr Le Wal, permettre une guérison.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2231.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2233.2</TimestampEnd>
			<Text>Et sur ces 3 personnes, 2 sont décédées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2236.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2244.96</TimestampEnd>
			<Text>Le choix du traitement apparaît donc comme un choix stratégique d'un seul médecin traitant sur le fond d'un programme d'études.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2244.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2250.72</TimestampEnd>
			<Text>On se demande si ce programme est nécessaire au-delà du point de vue de ce médecin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2250.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2267.64</TimestampEnd>
			<Text>Il pourrait être envisagé de préférer le choix de poursuivre un traitement plus léger, comme l'ibrutinib, qui supposerait une surveillance étroite au sein d'un service d'hématologie disponible en Géorgie, plutôt que la complexité d'une transplantation et les risques qu'elle recèle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2267.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2280.56</TimestampEnd>
			<Text>Les conseils de requérants affirment, ils ne sont pas revenus en termes de plaidoiries sur cet aspect, qu'il y a une impossibilité juridique de procéder à la logreffe, en citant l'article 13 de la loi du 13 juin 1986.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2280.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2285.48</TimestampEnd>
			<Text>Celle-ci n'est pas applicable en cas de greffe de moelle osseuse ou de don de sang.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2285.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2292.32</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y aurait donc pas d'obstacle à ce que l'on puisse procéder à une logreffe, sauf des obstacles médicaux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2292.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2296.92</TimestampEnd>
			<Text>Les résultats communiqués montrent donc que cette greffe est largement hypothétique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2297.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2305.24</TimestampEnd>
			<Text>L'état de santé général du requérant est le seul critère qui permet de savoir si l'on peut la pratiquer ou non.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2305.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2313.0</TimestampEnd>
			<Text>Les chances de survie du requérant semblent être équivalentes, voire moindres, en cas d'opération ou s'il n'y a pas d'opération.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2313.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2315.56</TimestampEnd>
			<Text>Mais il n'y a pas que la leucémie, il y a le foie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2315.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2328.36</TimestampEnd>
			<Text>Les rapports médicaux font état d'une contamination au virus de l'hépatite C en 2006, résultant de la polytoxicomanie du requérant, consommation de cocaïne et d'héroïne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2328.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2332.76</TimestampEnd>
			<Text>Celle-ci est déclarée active en 2010, mais ne sera pas traitée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2333.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2343.84</TimestampEnd>
			<Text>Le Dr Cerst, gastro-entérologue, va commander un traitement à double molécule et mentionne quelques mois plus tard une fibrose au 1er stade.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2344.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2350.88</TimestampEnd>
			<Text>En 2014, les rapports produits par le requérant renseignent sans autre précision des soins chroniques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2352.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2361.32</TimestampEnd>
			<Text>Cette affection notée F1 au mois de juillet 2014 apparaît au stade ultime, sans aucune documentation, en septembre 2014.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2362.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2386.56</TimestampEnd>
			<Text>A ce jour, le Dr de Lewal annonce un nouveau bilan hépatique en cours, alors qu'il n'y a toujours aucun protocole de fibroscan, de biopsie hépatique, aucun dosage de charge virale qui n'est produit, de sorte que l'Etat est dans l'impossibilité d'évaluer le caractère récidivant de l'hépatite, son avancement, voire son éventuelle implication dans la citolise hépatique subie par le requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2386.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2391.0</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant s'est fait remettre 2 antiviraux, le Solvady et le Copagus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2391.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2397.2</TimestampEnd>
			<Text>Le Solvady n'est remboursé par la Sécurité sociale qu'en cas de fibrose au stade 3F3F4.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2398.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2413.8</TimestampEnd>
			<Text>C'est difficilement compatible avec l'administration de l'ibrutinib qui fragilise encore davantage le foie et évidemment avec le principe du nalogref qui suppose dans un premier temps la destruction complète du système immunitaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2413.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2429.96</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant ne produit aucune attestation de remboursement, de telle sorte qu'on peut raisonnablement considérer que ces derniers médicaments lui ont été donnés par le service médical, peut-être pour les besoins de la greffe, en tout cas dans le cadre d'un financement privé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2431.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2442.48</TimestampEnd>
			<Text>Il est fait état également d'un problème au poumon, une brocopnémanie chronique obstructive qui est caractérisée comme modérée à sévère et qui est traitée depuis longue date par l'Association de Broco-Hépatite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2442.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2446.16</TimestampEnd>
			<Text>L'Association de Brocodilatateurs et de Corticothérapie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2447.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2449.0</TimestampEnd>
			<Text>Cette pathologie paraît stable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2449.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2455.2</TimestampEnd>
			<Text>Il a néanmoins connu des épisodes d'infections pulmonaires en 2010, en 2014.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2455.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2461.84</TimestampEnd>
			<Text>Il a été traité par antibiothérapie, un traitement que l'on peut avoir dans beaucoup de pays, me semble-t-il.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2462.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2468.04</TimestampEnd>
			<Text>Les risques infectieux, par contre, demeurent et posent évidemment là encore problème dans l'optique d'une greffe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2468.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2479.28</TimestampEnd>
			<Text>On ne peut donc ni savoir comment sont financées les soins qui lui sont prodigués, ni quels sont les soins qu'ils sont nécessaires, ni ceux qu'il suit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2480.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2483.36</TimestampEnd>
			<Text>Il est avéré que ni lui, ni aucun de ses proches ne travaillent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2483.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2489.44</TimestampEnd>
			<Text>Tous dépendent de l'assistance des pouvoirs publics depuis leur entrée en Belgique, je le rappelle, en 98.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2490.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2516.12</TimestampEnd>
			<Text>Si le requérant a certainement, pour une part, une prise en charge par le centre public d'assistance, le public d'action d'aide sociale, CPAS, dans le cadre de l'aide médicale urgente, il ne peut être contesté que le traitement de sa leucémie et de toutes les pathologies susceptibles d'influencer l'option d'une allogreffe sont incorporés dans un programme d'études et donc susceptibles d'être financés à ce titre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2516.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2520.52</TimestampEnd>
			<Text>On notera le manque de clarté des observations du requérant à ce propos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2520.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2537.2</TimestampEnd>
			<Text>Il mentionne notamment la charge du remboursement d'une dette médicale de 10 000 euros dû à l'épisode professionnel de son épouse qui aurait travaillé en 2014 et donc on n'était plus dans le cadre de l'aide médicale urgente et qui a entraîné une interruption du financement public.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2537.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2547.44</TimestampEnd>
			<Text>La facture, en réalité, qui est produite, remonte à 2012 et pas à 2014 et couvre des soins qui sont délivrés en 2011 par l'hôpital universitaire d'Anvers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2547.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2561.12</TimestampEnd>
			<Text>On ne peut pas mesurer le degré d'investissement de son médecin traitant, mais il semble que si celui-ci veut poursuivre l'analyse de l'évoluation de la situation de M. Papochevilli avec les médicaments</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2561.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2568.44</TimestampEnd>
			<Text>qu'il lui donne ici en dehors d'une greffe, il lui sera certainement loisir de prendre contact avec ses homologues géorgiens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2572.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2592.48</TimestampEnd>
			<Text>Les imprécisions du requérant sur l'état exact des différentes pathologies qui ont été diagnostiquées, son refus de produire la convention envers laquelle il a pu accéder à la dernière ligne de traitement de sa leucémie, ne permettent donc pas à l'Etat belge d'appréhender clairement quelles seraient les conséquences actuelles de son éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2592.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2599.6</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant redoute d'être soumis, dit-il, au système de santé de son état d'origine, qu'il affirme largement privatisé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2599.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2607.76</TimestampEnd>
			<Text>Mais les soins qu'il a reçus en Belgique semblent avoir été financés, pour leur plus grande part, sur des fonds privés également.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2607.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2614.96</TimestampEnd>
			<Text>On n'appréhende pas davantage dans quelle mesure l'expulsion peut encore avoir une quelconque incidence sur ses chances de survie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2614.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2618.96</TimestampEnd>
			<Text>D'autres incertitudes subsistent dans l'établissement des faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2618.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2628.56</TimestampEnd>
			<Text>Lors de la demande d'asile, le requérant avait demandé un visa Schengen sur décision des autorités italiennes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2628.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2636.48</TimestampEnd>
			<Text>La délivrance du visa suppose des moyens de subsistance suffisants, comme l'exigeait à l'époque l'article 5 de la convention Schengen.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2636.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2641.36</TimestampEnd>
			<Text>L'épouse du requérant déclarait pour sa part avoir versé 4 000 dollars pour se rendre en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2641.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2646.88</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant s'est livré à des actes délictueux immédiatement après son arrivée en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2646.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2656.16</TimestampEnd>
			<Text>Il tente de se justifier en invoquant un contexte de précarité de la famille ou de grandes vulnérabilités administratives et socio-économiques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2656.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2659.8</TimestampEnd>
			<Text>En réalité, cette précarité n'est pas démontrée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2659.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2668.4</TimestampEnd>
			<Text>La famille s'est vue attribuer dès son entrée en Belgique l'assistance du CPAS de la commune de Barlangouet, et ce jusqu'au terme de la procédure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2668.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2675.36</TimestampEnd>
			<Text>L'ordre de quitter le territoire, dont il a fait l'objet à juste titre, a été régulièrement prorogé pour des motifs divers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2675.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2685.12</TimestampEnd>
			<Text>Je sais que la Chambre nous en a fait le reproche dans un avis dissident, en disant qu'on aurait peut-être dû l'éloigner déjà en 2010 et pas attendre aujourd'hui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2685.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2698.36</TimestampEnd>
			<Text>Mais en réalité, c'est pour des motifs divers que l'Office des étrangers s'est vu dans l'obligation sur le plan humanitaire, et non pas en balayant d'un revers de la main l'état de santé du requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2698.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2709.04</TimestampEnd>
			<Text>D'abord, la grossesse de son épouse, ensuite, pour permettre à sa fille et à lui-même de recouvrer la santé, et il a, à ce moment-là, continué à bénéficier de l'aide sociale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2709.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2721.92</TimestampEnd>
			<Text>Le ministre de l'Intérieur, le 23 octobre 2000, dit ceci, l'Office des étrangers donnera les instructions nécessaires pour que ce délai soit prolongé jusqu'à complète guérison de M. Papochevili</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2721.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2723.28</TimestampEnd>
			<Text>et de sa fille Zialla.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2723.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2728.28</TimestampEnd>
			<Text>Ils pourront ainsi continuer à bénéficier de l'aide médicale urgente et de l'aide sociale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2728.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2733.24</TimestampEnd>
			<Text>Par contre, lorsque M. Papochevili est condamné</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2733.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2749.76</TimestampEnd>
			<Text>par le tribunal correctionnel, le tribunal correctionnel note qu'il fut trouvé, lors d'une des interceptions de celui-ci, en possession d'un GSM de grande valeur, ce qui ne correspond en rien à une dépense que peut effectuer une personne bénéficiant de l'aide du CPAS, ayant une femme et deux enfants à charge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2749.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2757.88</TimestampEnd>
			<Text>Cette circonstance ne laisse pas d'inquiéter sur l'origine des revenus qui lui permettent d'acquérir ce type d'appareil coûteux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2757.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2761.32</TimestampEnd>
			<Text>Je m'excuse de revenir sur ce point qui me paraît important.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2761.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2763.8</TimestampEnd>
			<Text>J'ai entendu parler du mépris de l'Etat belge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2763.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2771.8</TimestampEnd>
			<Text>Je pense qu'il y a un mépris effectivement ici qui est le mépris de l'Etat belge par M. Papochevili.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2771.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2782.64</TimestampEnd>
			<Text>Le registre national montre que l'annexe 26 quaters délivrée au requérant a été prorogée sans discontinuer jusqu'en 2005.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2782.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2785.4</TimestampEnd>
			<Text>La délinquance du requérant se poursuit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2785.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2792.04</TimestampEnd>
			<Text>Celui-ci n'apporte aucun éclaircissement sur les raisons de sa délinquance ni sur le profit qu'il en tire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2792.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2799.08</TimestampEnd>
			<Text>Je vous rappelle que la condamnation la plus importante qu'il a subie de trois ans de prison était pour association de malfaiteurs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2799.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2813.0</TimestampEnd>
			<Text>Il résulte de différents rapports médicaux que le requérant était ou est toxicomane, voire polytoxicomane, ce qui a certainement influencé son état de santé, notamment la survenance de l'hépatite C.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2813.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2821.28</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant ne s'explique pas davantage sur ces faits, sur leur incidence dans l'évolution de sa maladie, ni sur un éventuel traitement de la toxicomanie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2821.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2827.76</TimestampEnd>
			<Text>Il dit ne plus avoir de relation avec son frère en Géorgie, mais il connaît l'étendue de la parcelle de terrain.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2827.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2833.04</TimestampEnd>
			<Text>Il sait qu'il s'agit d'un terrain agricole et il dit que son frère est sans ressources.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2833.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2843.88</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant n'a pas davantage donné d'indications sur ses conditions de vie en Géorgie, sur ses moyens d'existence réels dans ce pays, puis en Belgique, ni même sur l'étendue de sa famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2843.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2859.32</TimestampEnd>
			<Text>Il n'a jamais parlé du mariage de sa fille Ziala en Géorgie le 3 octobre 2013, avec un ressortissant géorgien, ce qui a pourtant une incidence quant à ses possibilités de ressources dans ce pays, en tout cas pour un déplacement temporaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2859.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2864.96</TimestampEnd>
			<Text>Il vient de signaler la présence d'un cousin en Belgique dont le fils n'avait jamais entendu parler.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2864.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2868.52</TimestampEnd>
			<Text>Il a été annoncé pour son anamnèse médicale une éventuelle greffe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2868.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2881.96</TimestampEnd>
			<Text>On ne peut donc déterminer les raisons de sa venue en Belgique, l'étendue de son soutien en Géorgie, son attitude quant au tenu de son parcours délinquant et toxicomaniaque face aux possibilités thérapeutiques qui lui seraient effectivement proposées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2881.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2914.24</TimestampEnd>
			<Text>Les affirmations non fondées juridiquement sur les entraves de l'Etat à la possibilité d'une greffe, les critiques générales non reliées au cas du requérant et non étayées sur la procédure de régularisation médicale, la face sur le dossier médical ou encore le refus d'éclairer la Cour sur le mode de financement des soins de santé bénéficiant au requérant, paraissent difficilement compatibles avec les obligations de collaboration procédurale figurant aux articles 44a et 44c, voire 44d du règlement de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2914.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2935.04</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant, qui revendique la reconnaissance d'une vulnérabilité spécifique et qui tente d'imposer au gouvernement défendeur l'obligation de prouver que son éloignement est sans conséquence, ne livre lui-même que peu d'éclaircissement sur sa situation personnelle, si ce n'est sur les choix de politique médicale de son propre médecin traitant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2935.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2945.76</TimestampEnd>
			<Text>Du fait de cette carence, il est mal aisé de définir son espérance de vie en Belgique, en Géorgie, sauf à s'en tenir conformément à la jurisprudence en vigueur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2945.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2955.76</TimestampEnd>
			<Text>La seule question de savoir si le requérant se trouve actuellement dans un état de santé critique, incompatible du point de vue de la dignité eue-même, avec le principe d'une expulsion.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2955.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2971.88</TimestampEnd>
			<Text>En l'état, compte tenu de ce que les traitements classiques sont épuisés et que l'option thérapeutique choisie à titre exceptionnel pour leurs succédés est essentiellement expérimentale, il n'apparaît pas qu'un éloignement puisse diminuer sensiblement les chances de survie du requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2971.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2974.2</TimestampEnd>
			<Text>Je passe la parole à l'agent du gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2974.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2974.2</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Madame la maire.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2977.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2993.89</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur le Président, mesdames, messieurs, la question qui se pose à votre cours, puisqu'elle est en cause d'une expulsion, est celle de savoir s'il y a de sérieuses raisons de penser que le requérant, une fois éloigné, fera face à un risque sérieux de traitement inhumain et dégradant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2993.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3004.65</TimestampEnd>
			<Text>La charge de la preuve du risque repose traditionnellement sur la partie requérante, tandis qu'il revient ensuite à l'État défendeur de dissiper les doutes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3004.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3017.73</TimestampEnd>
			<Text>La preuve porte sur des conséquences directes et certaines de l'éloignement, et il est tenu compte des circonstances dont l'État en cause avait ou devait avoir connaissance au moment de l'éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3017.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3033.53</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement défendeur admet, bien entendu, qu'en cas de maladie, la preuve recouvre d'une part la démonstration de la gravité de l'État de santé au moment de l'éloignement, et d'autre part l'établissement des conditions de traitement dans l'État d'accueil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3033.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3059.09</TimestampEnd>
			<Text>Dans ses affaires D et N contre le Royaume-Uni, la Cour a, à juste titre, placé l'accent sur la preuve de l'état de la personne concernée au moment de procéder à son expulsion, considérant que si et seulement si cet État est critique, la différence de niveau de soins entre l'État qui expulse et l'État d'accueil peut constituer un risque certain de traitement prohibé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3059.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3069.81</TimestampEnd>
			<Text>Diminuer le seuil de gravité fixé par la Cour à l'État critique revient immanquablement à déplacer la preuve sur les conditions de vie dans l'État d'accueil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3069.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3085.17</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, contrairement à ce que prétend le tiers intervenant, une telle preuve n'est pas exactement objectivable et suppose d'abord et avant tout le concours de la partie requérante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3085.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3095.53</TimestampEnd>
			<Text>Afin d'apprécier les possibilités réelles de continuité du traitement dans l'État d'accueil, il convient en effet de savoir précisément quelle est la situation personnelle de la partie requérante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3095.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3096.73</TimestampEnd>
			<Text>Quelles sont ses ressources?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3096.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3099.25</TimestampEnd>
			<Text>Pourquoi a-t-elle quitté son pays d'origine?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3099.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3102.33</TimestampEnd>
			<Text>Quels liens y conserve-t-elle éventuellement?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3102.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3108.37</TimestampEnd>
			<Text>Mais encore, quelle est sa détermination à bénéficier des possibilités de soins qui y seraient disponibles?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3108.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3114.25</TimestampEnd>
			<Text>En d'autres termes, dans quel état de contrainte ou de nécessité se trouve-t-elle?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3114.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3129.73</TimestampEnd>
			<Text>Sauf à se limiter à une description du contexte général, il est difficile de prévoir si le requérant mettra en oeuvre ses propres ressources ou tentera d'obtenir l'assistance que prévoit la législation géorgienne, fut-elle moins étendue qu'en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3129.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3131.57</TimestampEnd>
			<Text>Cette question est importante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3131.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3138.97</TimestampEnd>
			<Text>Elle détermine largement ce que l'État qui expulse est censé connaître ou peut raisonnablement prévoir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3138.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3147.33</TimestampEnd>
			<Text>S'agissant de l'investissement des autorités de l'État d'accueil, leur détermination peut certes être plus aisément objectivée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3147.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3154.49</TimestampEnd>
			<Text>Mais cette détermination est essentiellement conjoncturelle et peut varier en fonction des majorités politiques ou des crises économiques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3154.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3169.25</TimestampEnd>
			<Text>A titre d'exemple toutefois, la crise de l'accueil des demandeurs d'asile que la Belgique a connue entre 2009 et 2012 ne permet pas pour autant de mettre en cause de façon générale et inconditionnelle son système de protection sociale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3169.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3178.01</TimestampEnd>
			<Text>L'appréciation d'un système de protection sociale est donc par définition complexe, puisqu'en tant que système, il dépend de quantité d'acteurs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3178.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3193.73</TimestampEnd>
			<Text>Ce que le requérant définit dans ses écrits de procédure, c'est une tendance générale, la privatisation et un choix politique à un moment donné qui ne permet pas d'identifier précisément les possibilités concrètes ou immédiates de soins au moment de l'éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3193.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3201.89</TimestampEnd>
			<Text>Pour déterminer sa qualité de victime, il s'agit d'établir précisément comment la législation lui est concrètement appliquée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3201.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3211.69</TimestampEnd>
			<Text>Si l'on se base sur les seules chances de survie, à quel stade du traitement du requérant doit-on décider que l'expulsion est contraire à l'article 3?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3211.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3214.65</TimestampEnd>
			<Text>La question ne reçoit pas de réponse univoque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3214.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3229.69</TimestampEnd>
			<Text>Entre 1996-D contre le Royaume-Uni et 2008-N contre le Royaume-Uni, c'est l'état d'avancement de la science qui a déterminé l'espérance de vie de la personne malade du SIDA ou au contraire son état critique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3229.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3235.77</TimestampEnd>
			<Text>La technique médicale est évolutive et partant discriminatoire dans le temps et dans l'espace.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3235.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3237.69</TimestampEnd>
			<Text>Elle est également multiforme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3237.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3241.85</TimestampEnd>
			<Text>Il n'existe pas un traitement, mais des traitements.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3241.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3246.33</TimestampEnd>
			<Text>Et ça peut même aller jusqu'aux choix philosophiques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3246.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3250.65</TimestampEnd>
			<Text>La technique médicale est expérimentale et relative.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3250.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3254.77</TimestampEnd>
			<Text>Elle vaut à un moment donné pour un patient donné.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3254.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3260.25</TimestampEnd>
			<Text>La mise en circulation d'un médicament se fonde sur un calcul risque-bénéfice.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3260.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3270.29</TimestampEnd>
			<Text>Le médecin du requérant n'a qu'une idée incertaine des possibilités de vie qu'il peut lui pronostiquer avec la technique médicale qu'il choisit pour lui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3270.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3274.33</TimestampEnd>
			<Text>C'est un choix qui, par définition, recèle une part d'arbitraire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3274.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3279.37</TimestampEnd>
			<Text>Il peut être contesté par un autre praticien.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3279.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3292.13</TimestampEnd>
			<Text>En somme, si la question n'est plus de prévenir les conséquences directement létales d'un éloignement, mais de préserver l'espérance de vie, quel sera le niveau de ce qui est acceptable?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3292.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3297.57</TimestampEnd>
			<Text>Comment définir objectivement ce qui serait une espérance de vie conforme à la dignité humaine?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3297.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3300.53</TimestampEnd>
			<Text>Sur le fondement de quels critères?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3300.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3306.77</TimestampEnd>
			<Text>Quelles sont alors les conséquences directes ou raisonnablement prévisibles de l'éloignement?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3306.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3315.57</TimestampEnd>
			<Text>On ne peut supputer les conditions de vie dans l'état d'accueil du seul fait que la personne concernée risque à plus ou moins long terme de décéder.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3315.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3334.85</TimestampEnd>
			<Text>La charge de la preuve que l'on demande à votre cours de faire endosser au gouvernement défendeur doit, en droit comme en fait, peser d'abord sur la partie requérante qui seule détient les informations pouvant permettre, au-delà de toute doute raisonnable, d'identifier le risque réel auquel elle fait face.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3334.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3360.89</TimestampEnd>
			<Text>En outre, si la preuve à rapporter n'est plus celle des conditions dans lesquelles la personne concernée va mourir, mais des conditions dans lesquelles elle doit être maintenue en vie, le déplacement qui en résulte redéfinit les contours de l'article 3, voire modifie radicalement son contenu, la notion de vulnérabilité se substituant à celle de victime.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3360.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3370.29</TimestampEnd>
			<Text>La spécificité du contentieux médical réside dans le fait qu'il repose sur l'analyse et le jugement d'un contexte général.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3370.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3380.41</TimestampEnd>
			<Text>Plus il est question d'un contexte, moins on identifie un traitement, une intentionnalité, et moins le sort immédiat de la personne concernée est déterminable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3380.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3395.81</TimestampEnd>
			<Text>Pour apprécier l'existence de motifs sérieux de pensée que la personne concernée pourrait être soumise en cas d'éloignement à un risque réel de traitement inhumain et dégradant, la Cour est amenée à apprécier la situation dans le pays d'origine à l'une des exigences de l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3395.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3406.85</TimestampEnd>
			<Text>Mais sur quelle base, en vertu de quelle norme, jugera-t-on l'éventuelle passivité de l'état d'accueil et sa carence à satisfaire aux besoins médicaux de son ressortissant?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3406.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3416.73</TimestampEnd>
			<Text>Et en l'absence d'un tel standard, comment déterminer ce que l'état qui expulse savait ou devait savoir au moment d'éloignement?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3416.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3425.13</TimestampEnd>
			<Text>La notion de vulnérabilité ou de personnes vulnérables nécessitant une protection spéciale n'apporte pas de réponse satisfaisante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3425.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3431.97</TimestampEnd>
			<Text>Certes, elle permet d'identifier la victime de la Convention lorsque le risque de violation résulte d'un contexte général.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3431.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3441.61</TimestampEnd>
			<Text>C'est l'appartenance au groupe, la qualité de membre d'une catégorie sociale ou d'une communauté qui permet de définir une vulnérabilité et, au-delà, un risque spécifique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3441.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3447.89</TimestampEnd>
			<Text>Mais en cas de maladie grave, la personne n'appartient à aucun groupe systématiquement exposé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3447.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3457.13</TimestampEnd>
			<Text>Elle est au contraire visée par un risque auquel la population d'un pays, à tout le moins une partie de celle-ci, est généralement exposée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3457.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3475.89</TimestampEnd>
			<Text>Considérer la vulnérabilité particulière du requérant pour identifier sa qualité de victime, telle qu'elle résulte de la dégradation de son état de santé, revient à se demander ce qui le différencie des autres ressortissants géorgiens atteints de maladies confrontées à leur propre système de soins.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3475.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3485.97</TimestampEnd>
			<Text>Pourquoi le requérant devrait-il, en particulier, bénéficier d'une prise en charge spécifique que l'État géorgien ne prévoirait pas nécessairement pour ses nationaux?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3485.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3499.57</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce son séjour et sa prise en charge médicale en Belgique pendant 17 ans qui marquent cette différence par rapport à ses compatriotes qui ne disposent pas de ressources suffisantes pour se faire soigner à l'étranger?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3499.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3514.53</TimestampEnd>
			<Text>L'article 3 de la Convention implique-t-il dans le chef du requérant, parce qu'il est affecté par une maladie grave, le droit au maintien de prestations sociales et médicales dans un État qui ne l'a jamais admis à l'intérieur de ses frontières?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3514.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3521.53</TimestampEnd>
			<Text>À cette question, cette Cour avait répondu par la négative dans son arrêt de Chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3521.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3528.21</TimestampEnd>
			<Text>La preuve du risque réel de traitement inhumain et dégradant en cas de retour n'est pas rigoureusement rapportée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3528.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3538.85</TimestampEnd>
			<Text>L'imprécision du requérant dans la définition de sa situation personnelle ne permet pas à l'État de mesurer précisément l'étendue de ses ressources et de ses possibilités.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3538.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3553.89</TimestampEnd>
			<Text>L'État doit-il se contenter des seules affirmations du requérant et transposer en géorgie par une forme d'a priori le constat de son état de dépendance en Belgique pour supposer qu'il n'aura pas d'accès suffisant aux soins en géorgie?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3553.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3571.89</TimestampEnd>
			<Text>Comme le formule adéquatement le juge Chaillot dans son opinion partiellement dissidente en marge de l'arrêt MSS contre Belgique et Grèce, des suppositions à caractère général ne suffisent pas à elle seule à établir la responsabilité internationale de l'État, au-delà de tout doute raisonnable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3571.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3580.05</TimestampEnd>
			<Text>Les conditions de la poursuite du traitement restent ici aléatoires et basées pour une large part sur la spéculation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3580.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3588.57</TimestampEnd>
			<Text>Dans un tel contexte, le risque réel de traitement contraire à l'article 3 n'est qu'une simple probabilité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3588.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3600.13</TimestampEnd>
			<Text>Si l'enjeu est simplement spéculatif et le risque une probabilité, il sera adéquatement compensé par l'obtention d'assurance auprès des autorités de l'État d'accueil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3600.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3625.09</TimestampEnd>
			<Text>La Cour a récemment jugé que de telles assurances peuvent être considérées comme satisfaisantes lorsqu'elles portent sur la garantie que la personne concernée remplit les conditions médicales pour voyager, que les mesures appropriées sont prises à l'égard de ses besoins particuliers et que les autorités de l'État d'accueil seront informées des particularités de son état de santé ou recevront la liste des traitements médicaux requis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3625.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3635.85</TimestampEnd>
			<Text>La Cour n'a alors aucune raison de douter de la volonté du gouvernement défendeur de s'efforcer que le traitement ne connaisse aucune interruption lors de l'éloignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3635.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3640.17</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y a pas lieu en l'espèce d'imposer des garanties plus précises.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3640.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3665.41</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est que lorsque des sources fiables font état de pratique des autorités, manifestement contraires aux principes de la Convention, que l'on considère que le poids accordé aux assurances émanant de l'État de destination dépend, dans chaque cas, des circonstances prévalant à l'époque considérée et que l'existence des textes internes et l'acceptation des traités internationaux qui garantissent le respect des droits fondamentaux ne suffisent pas à elles seules.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3665.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3681.49</TimestampEnd>
			<Text>Or, en l'espèce, rien n'indique que la Géorgie traitera le requérant de façon moins favorable que la généralité de ses concitoyens, ni qu'il ne puisse en toute hypothèse bénéficier d'un traitement médical qui prenne en compte les spécificités de ces pathologies.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3681.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3690.97</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, des assurances sur l'existence de possibilités de soins équivalentes peuvent vous être données.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3690.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3715.69</TimestampEnd>
			<Text>À ce titre, il est envisageable que la continuité du traitement à libre utinibe, ce qui constitue une option thérapeutique parmi d'autres, soit garantie au requérant par le biais d'envois postaux sous le contrôle de son médecin actuel, avec l'assistance de médecins géorgiens humains informés de son état médical.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3715.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3726.41</TimestampEnd>
			<Text>Sur le terrain de l'article 8, force est de constater que le requérant n'apporte pas d'éléments nouveaux par rapport à ce qui avait été présenté à la Cour en première instance.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3726.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3736.13</TimestampEnd>
			<Text>Deux éléments déterminent son grief, la régularité du séjour des membres de sa proche famille et l'évolution de son état de santé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3736.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3758.93</TimestampEnd>
			<Text>À ce double égard, il convient de relever qu'il n'a soumis aux autorités belges aucune demande prenant appui sur sa citation familiale depuis que son épouse et leurs enfants ont été autorisés au séjour et l'éventuelle influence de cette circonstance sur son état de santé ou sur ses possibilités de quitter la Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3758.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3776.01</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant n'a formulé aucune demande d'autorisation de séjour depuis la saisine de la Cour et n'a jamais sollicité la levée de l'arrêté ministériel de renvoi, qui s'oppose durablement à sa présence sur le territoire ou de l'obtention d'une autorisation de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3776.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3785.05</TimestampEnd>
			<Text>La Cour a déjà reconnu que le parcours criminel du requérant est un élément déterminant, qui justifie qu'aucune autorisation de séjour ne lui ait été accordée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3785.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3793.01</TimestampEnd>
			<Text>Ce constat est d'autant plus actuel que malheureusement la délinquance du requérant se poursuit, nonobstant l'aggravation de son état de santé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3793.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3802.41</TimestampEnd>
			<Text>Contrairement à ce qu'il affirme, il ne peut prétendre à aucune situation l'ayant laissé légitimement espérer être un jour autorisé au séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3802.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3819.01</TimestampEnd>
			<Text>L'autorité administrative a statué sur son cas à différentes reprises, avec diligence, indiquant précisément les raisons pour lesquelles il n'était pas établi qu'il ne puisse rentrer en Géorgie, puis en quoi son attitude compromettait la sauvegarde de l'ordre public.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3819.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3830.53</TimestampEnd>
			<Text>On peut difficilement reprocher à l'État belge de ne pas avoir rapatrié l'ensemble de la famille au cours de l'année 2001, comme le relève l'opinion dissidente du juge Béchal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3830.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3849.05</TimestampEnd>
			<Text>À cette période, l'ordre de quitter le territoire visant le requérant et ses proches était régulièrement prorogé par égard pour leur état de santé précaire, sans toutefois que n'apparaissent à ce moment les raisons d'octroyer une autorisation de séjour de longue durée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3849.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3864.01</TimestampEnd>
			<Text>Pour le surplus, compte tenu de l'illégalité consciente de l'entrée et du maintien sur le sol belge, c'est à bon droit que cette cour avait été examinée à la présence d'obstacles insurmontables à la poursuite de la vie familiale en dehors du territoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3864.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3868.17</TimestampEnd>
			<Text>Depuis l'arrêt de chambre, la situation n'a sur ce point guère évolué.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3868.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3879.01</TimestampEnd>
			<Text>Aucun des membres de la famille ne travaille ni ne paraît engagé dans des liens à ce point solide qu'il serait rompu par la nécessité ponctuelle d'accompagner le requérant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3879.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3890.25</TimestampEnd>
			<Text>Lui-même a manifesté à diverses reprises sa capacité à traverser les frontières du pays, tandis que sa fille majeure envisageait de se marier en Géorgie avec un de ses compatriotes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3890.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3899.29</TimestampEnd>
			<Text>Cet heureux événement manifeste que la famille conserve des liens très forts avec son état d'origine et y reste culturellement attachée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3899.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3902.85</TimestampEnd>
			<Text>Il contredit les affirmations du requérant à ce propos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3902.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3916.13</TimestampEnd>
			<Text>Du reste, si les enfants ne s'exprimaient pas dans la langue natale du requérant, l'on n'aperçoit pas comment ils communiquent avec leur père, qui ne s'exprime pour sa part qu'en langue géorgienne, malgré ce qui vient de nous être dit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3916.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3926.09</TimestampEnd>
			<Text>La fille née de la famille a encore servi d'interprète à son papa lors de l'examen médical du 30 août dernier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3926.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3932.33</TimestampEnd>
			<Text>Reste la durée du séjour des enfants mineurs et leur intégration scolaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3932.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3944.29</TimestampEnd>
			<Text>Les enfants n'étant pas partis à la cause, il est difficile de déterminer leur intérêt supérieur ou, comme le propose le requérant, leur éventuel sentiment d'impuissance face au statut d'illégal de leur père.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3944.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3961.05</TimestampEnd>
			<Text>En toute hypothèse, rien n'indique, au-delà de ce qui relève de leur propre commodité, qu'ils ne puissent temporairement du moins assister leur père en Géorgie, ni qu'ils ne soient en mesure d'y poursuivre leur scolarité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3961.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3971.37</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit à nouveau de voir en quoi l'éloignement du requérant révélerait des obstacles insurmontables à la poursuite de la vie familiale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3971.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3981.37</TimestampEnd>
			<Text>Enfin, il faut encore insister sur l'absence de toute précision sur l'étendue de la famille du requérant en dehors des frontières de la Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3981.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3996.65</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant ne permet pas à la cour d'apprécier l'état de ses relations avec son frère, se limite à mentionner que ses parents sont décédés sans préciser sa généalogie et ne dit rien des liens qu'il entretient avec la famille de son épouse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3996.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4016.09</TimestampEnd>
			<Text>Si la faible collaboration de l'intéressé ne nous permet pas d'apprécier cette situation actuelle dans sa globalité, pour déterminer s'il est aujourd'hui différente de celle qui avait conduit la Chambre à conclure à la possibilité d'un renvoi en Géorgie, il est par contre acquis aujourd'hui que le suivi thérapeutique de M. Papochevili</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4016.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4025.45</TimestampEnd>
			<Text>est envisageable dans son pays et que rien ne s'oppose à ce que sa famille demeure à ses côtés dans ces moments difficiles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4025.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4030.09</TimestampEnd>
			<Text>Sa faible collaboration ne permet pas de déterminer l'étendue de son traitement, mais il est certain de décider deux mois de plus pour преter sa responsabilité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4029.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4030.15</TimestampEnd>
			<Text>Mais il est certain.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4030.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4032.75</TimestampEnd>
			<Text>Madame Nidle Lis-Pachère, est-ce que je peux vous demander de conclure?</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4032.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4032.75</TimestampEnd>
			<Text>Oui, je...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4031.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4032.6</TimestampEnd>
			<Text>que je peux vous demander de conclure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4032.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4034.8</TimestampEnd>
			<Text>Oui, je termine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4035.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4039.48</TimestampEnd>
			<Text>Il est certain qu'il a bénéficié de traitements classiques contre la maladie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4041.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4045.44</TimestampEnd>
			<Text>Il est également certain que le traitement actuel est largement expérimental.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4046.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4056.24</TimestampEnd>
			<Text>L'absence d'un tel traitement en Géorgie, dont la nécessité et le bénéfice ne sont pas démontrés, est telle de nature à entraîner une violation de l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4057.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4058.28</TimestampEnd>
			<Text>C'est la question que nous nous posons.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4058.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4060.32</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie de votre attention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4060.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4065.67</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup Madame Niedlispacher, je donne la parole à Monsieur Baramidze.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>ThirdParty</Role>
		<Name>TP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4072.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4075.84</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, distinguished members of the court,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4075.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4090.82</TimestampEnd>
			<Text>since its coming to power in October 2012, the present government of Georgia has embarked on an ambitious universal health care program which covers over 90 percent of Georgia's population.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4090.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4102.26</TimestampEnd>
			<Text>If the present applicant returns to Georgia, he will be a beneficiary of the UHP and he will receive the same services as are provided to his fellow Georgians.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4102.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4107.7</TimestampEnd>
			<Text>Belgium has provided an extensive support to the applicant for many years now.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4107.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4118.94</TimestampEnd>
			<Text>While we are thankful to the Belgian government for providing extensive medical services to the Georgian citizen, we believe that the time has come for Mr. Papashvili to</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4118.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4121.04</TimestampEnd>
			<Text>return to his homeland.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4121.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4128.62</TimestampEnd>
			<Text>There is no very exceptional circumstance for which reason the applicant should not be returned to Georgia.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4128.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4130.06</TimestampEnd>
			<Text>These were the headlines.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4130.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4135.52</TimestampEnd>
			<Text>Now let me turn to the detailed clarification of our summary statements.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4135.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4140.96</TimestampEnd>
			<Text>Let me start with the description of the universal health care program, UHP.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4140.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4151.54</TimestampEnd>
			<Text>Greater access to and improved quality of health services has been one of the key priorities for the government of Georgia over the last three years.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4151.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4159.02</TimestampEnd>
			<Text>This has been manifested in an unprecedented growth of budget reallocations for the health sector.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4159.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4187.98</TimestampEnd>
			<Text>If in 2011 the health sector budget amounted to 422 million Georgian laris, in 2013 it went up to 570 million, and in 2015 it amounts to 805 million Georgian laris, which means that compared to 2011, the health sector budget was almost doubled.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4187.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4196.46</TimestampEnd>
			<Text>In 2016, the health sector budget will reach 869 million Georgian laris.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4196.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4204.04</TimestampEnd>
			<Text>Introduction of the universal health care program was one of the most significant achievements of the present government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4204.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4211.54</TimestampEnd>
			<Text>It laid foundation to the universal coverage of the country's population, which had been non-existent before.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4211.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4224.32</TimestampEnd>
			<Text>As of August 2015, under the UHP, as many as 3 million citizens have been registered in the primary health care centers, of which more than 1.5 million</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4224.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4226.58</TimestampEnd>
			<Text>visited medical institutions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4226.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4233.66</TimestampEnd>
			<Text>For your information, the current population of Georgia amounts to around 4 million people.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4233.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4259.26</TimestampEnd>
			<Text>The health utilization and expenditure survey conducted by the USAID, the WHO, and the World Bank showed that as a result of the reform, over 90% of the population now benefits from publicly financed health coverage, up from 40% in 2012 and 25% in 2010.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4259.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4279.8</TimestampEnd>
			<Text>The survey also indicates that people are more likely now than in 2010 to consult a health care provider when sick, and financial barriers to access and out-of-pocket payments have fallen, especially for outpatient visits and hospital care.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4279.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4296.76</TimestampEnd>
			<Text>This general information about the UHP is echoed by significant improvements of medical programs in terms of both accessibility and quality relating to the specific diseases the applicant has suffered from.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4296.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4312.1</TimestampEnd>
			<Text>Here is the information about diagnostics, treatment, medical personnel and infrastructure, and coverage of hepatitis C, leukemia, chronic obstructive pulmonary disease, and ischemic stroke.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4312.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4321.82</TimestampEnd>
			<Text>Because of the constraint of time, I will skip tuberculosis, obstructive pulmonary disease, and ischemic stroke.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4321.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4325.98</TimestampEnd>
			<Text>Let me concentrate on hepatitis C, though.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4325.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4337.26</TimestampEnd>
			<Text>In 2011, the Ministry of Health started offering free treatment for HIV and HCV-co-infected persons.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4337.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4353.82</TimestampEnd>
			<Text>In 2014, the Ministry of Health was able to offer HCV treatment by perpetuated interferon and ribavirin to up to 10,000 people annually at 60% reduced price.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4353.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4356.26</TimestampEnd>
			<Text>But this was just the beginning.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4356.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4368.86</TimestampEnd>
			<Text>In 2015, Georgia launched a hepatitis C elimination program whose objective is to actually eliminate this disease in the Georgian soil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4368.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4387.12</TimestampEnd>
			<Text>Presently, Georgia has all internationally recognized high-tech diagnostic methods for initiation of treatment, including methods of molecular diagnostics, such as qualitative and quantitative PCR, HCV genotyping, et cetera.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4387.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4397.86</TimestampEnd>
			<Text>In addition, non-invasive methods for evaluation of liver fibrosis and cirrhosis, including liver elastography, is also available.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4397.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4405.16</TimestampEnd>
			<Text>The country has the necessary infrastructure, logistics, and human resources for the management of hepatitis C.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4405.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4409.04</TimestampEnd>
			<Text>Treatment is available in Tbilisi and three other major cities.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4409.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4414.94</TimestampEnd>
			<Text>In total, more than 600 physicians can treat hepatitis C across the country.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4414.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4424.06</TimestampEnd>
			<Text>Many of them have done short-term or long-term internships in leading clinics of Europe and USA.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4424.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4438.04</TimestampEnd>
			<Text>Treatment follows national protocols and guidelines, which are in line with international guidelines and have been positively evaluated by WHO and other international experts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4438.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4459.58</TimestampEnd>
			<Text>The GILLET Science Pharmaceutical Company, I will underscore this, has provided Georgia with 5,000 free courses of sofosbuvir, Sovaldi, which was mentioned by both parties here, and 20,000 free courses of ledipasvir, sofosbuvir, and hervoni per year.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4459.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4470.16</TimestampEnd>
			<Text>It is planned to treat free of charge about 5,000 patients this year and some 20,000 patients annually as of the next year.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4470.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4483.32</TimestampEnd>
			<Text>As of August 2015, out of around 10,000 patients registered under the hepatitis C elimination program, more than 3,000 ones have already received treatment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4483.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4493.02</TimestampEnd>
			<Text>The current budget of the program amounts to $8 million, as of the next year, it will reach $15-20 million.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4493.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4522.68</TimestampEnd>
			<Text>Regarding leukemia, the basic UHP package covers planned and emergency outpatient care, emergency inpatient care limited to 15,000 gels per case, planned surgery and all type of laboratory and instrumental investigations implemented in preoperative, postoperative period, or during the operation, limited to 15,000 Georgian vari a year.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4522.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4535.26</TimestampEnd>
			<Text>Cancer treatment, including chemotherapy, hormone and radiation therapy, and all the medical investigations and medicines limited to 12,000 varis a year.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4535.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4551.52</TimestampEnd>
			<Text>Moreover, emergency inpatient care is unlimited and free for socially vulnerable groups and is fully covered by the public health care system.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4551.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4565.4</TimestampEnd>
			<Text>Regarding chronic obstructive pulmonary disease and ischemic stroke, Georgia's national COPD diagnosis and management protocol is based on the global COPD protocol of 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4565.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4569.2</TimestampEnd>
			<Text>In Belgium, Mr. Papashvili was diagnosed and treated</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4569.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4571.44</TimestampEnd>
			<Text>according to this same protocol.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4571.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4576.7</TimestampEnd>
			<Text>In Georgia, there are modern methods of diagnosis and treatment of this disease.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4576.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4595.4</TimestampEnd>
			<Text>The specialized centers have qualified staff equipped with all necessary knowledge, skills, and experience for treating the COPD in accordance with the internationally accepted approaches, and so is with ischemic stroke.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4595.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4608.6</TimestampEnd>
			<Text>In their submissions to the court, the Human Rights Center of Ghent University requested the Grand Chamber to depart from what they call the unduly restrictive approach set by Anne versus the United Kingdom.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4608.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4625.52</TimestampEnd>
			<Text>What they suggested instead is that medical assistance in the receiving state must not necessarily be equivalent to the one available in the sending state, but should be, as a bottom line, respectful of human dignity.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4625.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4630.62</TimestampEnd>
			<Text>We believe there is no need for the Grand Chamber to depart from its precedent judgment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4630.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4644.74</TimestampEnd>
			<Text>However, if this happens, we hope that the above update of the Georgian health care system will satisfy the court that Georgia is able to stand any test on whatever approach it may be based.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4644.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4654.22</TimestampEnd>
			<Text>At the very least, we believe there should not be any doubt that the Georgian health sector is highly respectful of human dignity.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4654.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4662.1</TimestampEnd>
			<Text>Now let me in brief turn, and I will finish with that, with some of the applicant's claims.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4662.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4677.88</TimestampEnd>
			<Text>The applicant has repeatedly argued, ever since he's filing his application, with the court that his health is very precarious, and if he was deported to Georgia, he would not have access to adequate health care because of his poverty.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4677.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4692.32</TimestampEnd>
			<Text>He has further claimed that he has no family network willing to help, and that he would experience a significant deterioration of his health and a significant reduction in life expectancy.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4692.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4706.64</TimestampEnd>
			<Text>To support his unsubstantiated claims, the applicant has referred to some outdated information back from 2006 and 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4706.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4739.9</TimestampEnd>
			<Text>The government of Georgia hopes that the above most recent and very detailed account of the consistently increasing health sector spending, the UHP, which covers more than 90% of the Georgian population, and the specific programs that deal with all diseases that the applicant has suffered, will enable the court to find that Georgia is a safe place for everyone who may be in need of accessible and quality medical care, including the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4739.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4750.72</TimestampEnd>
			<Text>And lastly, regarding his claims about no relations in Georgia, Mr. Papashvili has more than enough people around him</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4750.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4754.18</TimestampEnd>
			<Text>who he could rely on based on the experience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4754.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4782.38</TimestampEnd>
			<Text>His mother, his brother, and his sister-in-law, as well as his wife's relatives, such as her brother and her sister and mother-in-law, all are proven to have been involved in supporting him and his wife, either by buying his and his wife's assets to ensure liquidity of their property or representing him or her based on the duly notarized powers of attorney.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4782.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4792.28</TimestampEnd>
			<Text>And please refer to the materials which we provided to the court on August 26, 2015.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4792.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4807.16</TimestampEnd>
			<Text>Distinguished members of the court, we hope we demonstrated credibly enough that Georgian public health sector is capable of taking due care of its citizens, however seriously ill they may be.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4807.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4822.38</TimestampEnd>
			<Text>We are confident that this case has nothing in common with D versus United Kingdom, and there will be no additional danger to the present applicant's health and life expectancy if he's actually deported to Georgia.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4822.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4822.38</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4825.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4826.57</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4826.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4827.89</TimestampEnd>
			<Text>Je me tourne maintenant vers les juges.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4828.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4829.45</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce qu'il y a des questions?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4829.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4830.45</TimestampEnd>
			<Text>Le juge Spano.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Robert Spano</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4832.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4833.48</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4833.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4835.4</TimestampEnd>
			<Text>I have two questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4835.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4838.28</TimestampEnd>
			<Text>The first one to the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4841.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4852.16</TimestampEnd>
			<Text>The applicant states in his observations at paragraph 118 that there is no guarantee that Mr. Papashvili would have</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4852.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4855.16</TimestampEnd>
			<Text>access to the necessary treatment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4855.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4868.8</TimestampEnd>
			<Text>And then it states at the end of that paragraph, the Belgian government have not demonstrated that the applicant would have real and effective access to the treatment his medical condition requires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4868.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4881.91</TimestampEnd>
			<Text>May I ask counsel for the applicants to explain what it is you consider to be the nature of the Article 3 violation in this case?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4881.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4900.36</TimestampEnd>
			<Text>Do I understand the applicant to suggest that if the applicant is expelled to Georgia and he would not receive the same treatment as he is now receiving under Dr. de Waal, the drug that he is receiving</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4900.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4906.84</TimestampEnd>
			<Text>and the possibility of a stem cell transplant, that that would involve a violation of Article 3?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4906.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4914.26</TimestampEnd>
			<Text>If not, could you please explain what you consider to be real and effective access in those terms?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4914.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4921.84</TimestampEnd>
			<Text>Turning to my next question, which goes to both parties and primarily to the government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4921.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4936.8</TimestampEnd>
			<Text>The government in its observations of 24 June last, which have now been elaborated during the hearing, states, and this is page 22 of the original in French, it's the fourth paragraph.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4936.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4940.68</TimestampEnd>
			<Text>And it is so in the English translation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4940.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4947.56</TimestampEnd>
			<Text>The applicant is currently under the care of Dr. de Waal, a hematologist, and is being treated apparently</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4947.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4949.12</TimestampEnd>
			<Text>experimentally.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4949.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4960.8</TimestampEnd>
			<Text>And the agent for the government used the words largely experimental here in her pleadings, with the drug Iprudinib not reimbursed under the Social Security scheme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4960.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4965.56</TimestampEnd>
			<Text>I understand there has been a change now from 1st of August 2015.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4965.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4972.0</TimestampEnd>
			<Text>Without any further information, it is to be assumed that the care is being provided as part of a research protocol.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4972.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5008.44</TimestampEnd>
			<Text>And I think the counsel for the applicant is to be clear about what is the treatment that he's receiving, which is different or over and above what the general population would be receiving in Belgium.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5008.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5008.44</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5010.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5012.6</TimestampEnd>
			<Text>Merci. Est-ce qu'il y a d'autres questions?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5014.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5019.12</TimestampEnd>
			<Text>Tel ne semble pas être le cas, donc on fait une pause d'une vingtaine de minutes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5019.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5025.92</TimestampEnd>
			<Text>On va donc se revoir dans 20 minutes, d'ici, disons, 11 heures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5025.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5027.76</TimestampEnd>
			<Text>L'audience sera reprise à 11 heures.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5102.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5103.25</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5142.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5144.54</TimestampEnd>
			<Text>Voilà, je vous prie de bien vouloir vous asseoir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5147.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5150.26</TimestampEnd>
			<Text>Je donne la parole à maître de Bouck...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5150.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5152.06</TimestampEnd>
			<Text>Maître de Brouck... Verbrouck, pardon.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5157.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5158.5</TimestampEnd>
			<Text>Maître Verbrouk, vous avez la parole.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5158.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5158.5</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remets.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5158.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5159.9</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie, M. le Président,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5160.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5161.9</TimestampEnd>
			<Text>mesdames et messieurs les juges.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5162.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5165.73</TimestampEnd>
			<Text>Je vais commencer par répondre à la question qui nous a été posée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5165.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5196.9</TimestampEnd>
			<Text>Les obligations de soins que les Etats membres doivent apporter aux personnes à sijour irrégulières sont, selon moi, décrites dans le document 13 788 du 7 mai 2015 de l'Assemblée parlementaire du Conseil de l'Europe, qui a demandé aux Etats membres de donner un accès aux droits essentiels pour la dignité humaine, soins médicaux, éducation aux migrants en situation irrégulière.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5198.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5210.26</TimestampEnd>
			<Text>Cette responsabilité se prolonge toutefois quand il est question d'une expulsion, ainsi que cela découle de la jurisprudence SORING et de la jurisprudence D.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5211.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5228.18</TimestampEnd>
			<Text>Nous estimons qu'en outre, cela fait tout autant partie des responsabilités de l'Etat expulsant de s'assurer qu'il y aura une garantie de continuité des soins en cours et de continuité des soins nécessaires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5229.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5244.38</TimestampEnd>
			<Text>Or, et nous nous référons par rapport à cela intégralement à la démonstration du professeur Eva Brems, partie intervenante, et également à la pièce 36 de notre dossier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5246.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5267.49</TimestampEnd>
			<Text>Nous estimons que le requérant a deux bonnes fois collaboré à la charge de la preuve dès l'introduction de sa demande de séjour pour motifs médicaux en 2008, en apportant tous les éléments à sa disposition sur le plan médical, et y compris sur le plan familial.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5268.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5275.1</TimestampEnd>
			<Text>A l'heure actuelle, on apporte également la preuve de la nécessité du traitement par allogrephes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5275.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5286.57</TimestampEnd>
			<Text>Cela ressort expressément du rapport du Dr Leval du 25 mai 2015, qui est le spécialiste médecin-traitant de M. Papogvili.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5287.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5295.73</TimestampEnd>
			<Text>C'est, selon lui, ce spécialiste, le seul choix thérapeutique possible pour M. Papogvili, libre-unitif n'étant</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5296.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5302.41</TimestampEnd>
			<Text>qu'une possibilité de prolonger une situation de rémission.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5303.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5315.06</TimestampEnd>
			<Text>Par rapport à la situation familiale dans le pays d'origine, il était apporté au dossier devant la Chambre ordinaire déjà le décès des parents de M. Papogvili.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5315.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5319.65</TimestampEnd>
			<Text>Sa mère, quand il était jeune, son père, plus récemment, par suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5320.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5324.41</TimestampEnd>
			<Text>Il n'a plus de contact avec son frère, plus de contact direct.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5324.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5332.57</TimestampEnd>
			<Text>C'est la seule personne qui lui reste dans sa famille en Géorgie. De manière indirecte, l'épouse de M. Papogvili</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5332.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5347.98</TimestampEnd>
			<Text>a contacté sa belle-sœur pour essayer de savoir via via si par hasard ce frère avec lequel les relations ont toujours été extrêmement mauvaises était d'accord d'être donneur pour l'allogrephe, la greffe de moelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5348.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5350.14</TimestampEnd>
			<Text>Cela ressort du dossier médical.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5350.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5357.26</TimestampEnd>
			<Text>À un moment, on envisageait une greffe familiale, d'où le fait que M. a essayé via via, enfin l'épouse de M.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5357.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5360.41</TimestampEnd>
			<Text>parce que M. n'est pas en état d'avoir un contact</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5360.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5361.45</TimestampEnd>
			<Text>avec ce frère.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5361.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5370.94</TimestampEnd>
			<Text>Comme il a refusé, les rapports médicaux parlent de recherche de donneurs en dehors de la seule famille qui restait à M. Papogvili en Géorgie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5371.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5375.18</TimestampEnd>
			<Text>La fille aînée, Ziala, vit en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5375.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5378.3</TimestampEnd>
			<Text>Cela ressort expressément de notre pièce 14 du dossier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5378.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5382.57</TimestampEnd>
			<Text>On a même dit qu'elle bénéficiait ici de l'assistance sociale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5382.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5398.18</TimestampEnd>
			<Text>S'agissant de la disponibilité concrète des soins médicaux nécessaires et des traitements en cours pour M. Papogvili,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5398.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5401.41</TimestampEnd>
			<Text>je vais prendre l'exemple de l'hépatite C.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5402.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5411.18</TimestampEnd>
			<Text>Certes, le gouvernement géorgien a débuté un programme en 2011 pour tenter d'améliorer les diagnostics de cette maladie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5411.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5418.02</TimestampEnd>
			<Text>Je vous rappelle toutefois que l'hépatite C active de M. Papogvili a été diagnostiquée en 2007 déjà.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5419.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5426.02</TimestampEnd>
			<Text>Donc, nous estimons qu'il n'est toujours pas prouvé que M. Papogvili pourrait être réellement traité en Géorgie</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5426.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5439.38</TimestampEnd>
			<Text>avec du Solvady, vu le coût exorbitant de ce médicament et le faible nombre de personnes qui bénéficient concrètement, selon les pièces mêmes du gouvernement géorgien, d'un traitement gratuit contre l'hépatite C.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5439.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5442.98</TimestampEnd>
			<Text>Et cela ressort, encore une fois, de notre pièce 33.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5444.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5465.34</TimestampEnd>
			<Text>Il résulte, au contraire d'un document déposé par le gouvernement géorgien, un article du 24 juillet 2015 du Center for Disease Control and Prevention, que la Géorgie a l'un des plus hauts taux de prévalence dans le monde d'hépatite C et qu'elle fait face à une demande très élevée de traitements.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5466.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5479.65</TimestampEnd>
			<Text>Il ressort des pièces géorgiennes, que s'il y a des moyens de dépistage dans ce pays, ceux qui permettent d'identifier les infections actives et les stades sévères de la maladie sont coûteux et plus difficiles à obtenir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5480.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5493.85</TimestampEnd>
			<Text>Du tableau géorgien, on voit que de 2011 jusqu'à présent, on a soigné, pour l'hépatite C, 428 personnes, mais on parle de personnes qui cumulent hépatite C et SIDA.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5494.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5496.1</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est pas le cas de M. Papogvili.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5496.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5504.57</TimestampEnd>
			<Text>On parle qu'entre 2014 seulement jusqu'à maintenant, on a soigné des personnes incarcérées, 406 personnes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5504.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5507.82</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est pas le cas actuellement de M. Papogvili.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5508.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5523.06</TimestampEnd>
			<Text>Depuis 2014 jusqu'à maintenant, un prix réduit de 60 % pour le traitement de pré-gribats a été mis à disposition officiellement pour 10 000 personnes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5523.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5527.81</TimestampEnd>
			<Text>Mais il n'a été administré qu'à 851 personnes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5528.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5531.06</TimestampEnd>
			<Text>Et je vous avais expliqué que M. Papogvili</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5531.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5539.65</TimestampEnd>
			<Text>a reçuté au pré-gribat, qui n'est donc pas un médicament qui traite valablement son hépatite C.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5539.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5547.65</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne le Solvadie, le traitement gratuit est prévu pour 5 000 personnes, mais il n'y a que 1 478 personnes qui ont été soignées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5547.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5553.06</TimestampEnd>
			<Text>Je me réfère toujours à la pré-gribat et à la 1 478 personnes qui ont été soignées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5553.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5557.34</TimestampEnd>
			<Text>Je me réfère toujours aux pièces du gouvernement géorgien.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5557.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5567.1</TimestampEnd>
			<Text>Et donc nous estimons que, sur le seul exemple de l'hépatite C, il n'est toujours pas prouvé que M. Papogvili lui-même bénéficierait effectivement</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5567.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5571.85</TimestampEnd>
			<Text>d'un traitement gratuit, alors qu'il ne peut pas travailler.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5571.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5579.94</TimestampEnd>
			<Text>Et que s'agissant de ces possibilités de ressources, on a dit, donc sa seule famille, c'est un frère, dont les relations sont extrêmement mauvaises.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5580.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5585.1</TimestampEnd>
			<Text>Effectivement, M. Papogvili lui-même a hérité,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5585.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5596.3</TimestampEnd>
			<Text>en tant que fils cadet de la maison familiale en Géorgie, mais le frère du requérant, sachant que M. Papogvili était mourant,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5596.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5603.1</TimestampEnd>
			<Text>a organisé le transfert de la nomination de cette maison envers lui, mais M. Papogvili affirme</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5603.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5612.94</TimestampEnd>
			<Text>qu'il n'a pas touché le prix de la vente de cette maison, de 30 000 euros, qui ressort dans les documents officiels du cadastre géorgien.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5613.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5619.57</TimestampEnd>
			<Text>Pour les 2 autres ventes de biens, ce sont des biens, un appartement qui appartenait à l'épouse de M. Papogvili</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5619.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5622.14</TimestampEnd>
			<Text>et un terrain agricole.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5622.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5639.34</TimestampEnd>
			<Text>Mme Papogvili reconnaît avoir touché les fruits de ces ventes pour un total d'un peu moins de 20 000 euros, ce qui est largement insuffisant au regard des coûts que je vous ai signalés par rapport au traitement dont M. Papogvili a besoin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5639.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5647.3</TimestampEnd>
			<Text>Un petit mot quand même sur les aspects pénaux de M. Papogvili.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5647.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5649.94</TimestampEnd>
			<Text>On essaye de nous dépeindre un criminel de grand chemin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5649.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5657.65</TimestampEnd>
			<Text>La participation à l'organisation criminelle ne date pas de 2015, mais de 2005.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5657.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5663.69</TimestampEnd>
			<Text>Il a été reconnu, je me permets de le répéter, comme n'étant pas l'auteur principal des faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5663.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5677.14</TimestampEnd>
			<Text>Et en droit pénal, la qualification d'organisation criminelle est assez facilement et rapidement retenue en droit belge dès qu'il y a une association formée dans le but d'attenter aux personnes ou aux propriétés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5677.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5686.73</TimestampEnd>
			<Text>Dès lors qu'il y avait plusieurs personnes dans l'accusation de voiture volée à l'époque, on a retenu cette qualification.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5686.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5692.06</TimestampEnd>
			<Text>M. Papogvili dit qu'à l'époque, il volait bien</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5692.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5693.53</TimestampEnd>
			<Text>pour nourrir sa famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5693.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5700.14</TimestampEnd>
			<Text>Aujourd'hui, les faits les plus récents, les pouces de M. Papogvili ne se les expliquent pas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5700.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5704.73</TimestampEnd>
			<Text>Mais ce qui est très probable, c'est que M. Papogvili</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5704.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5709.34</TimestampEnd>
			<Text>soit atteint d'une pathologie psychologique de type kleptomanie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5709.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5722.53</TimestampEnd>
			<Text>A l'heure actuelle, régulièrement, même et surtout après ses chimiothérapies, il est souvent retrouvé errant dans des supermarchés avec un morceau de viande ou avec une bouteille de vin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5722.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5730.45</TimestampEnd>
			<Text>Et régulièrement, on téléphone à l'épouse du requérant en disant que votre mari se trouve ici, voulez-vous venir le chercher?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5730.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5734.53</TimestampEnd>
			<Text>C'est ce qu'explique la famille de M. Papogvili,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5734.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5743.14</TimestampEnd>
			<Text>qui ne comprend pas pourquoi il vole un morceau de viande alors que Mme Papogvili s'assure de pouvoir nourrir sa famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5743.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5746.06</TimestampEnd>
			<Text>M. Papogvili est par exemple à ce point psychologiquement</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5746.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5751.14</TimestampEnd>
			<Text>affaibli que ce n'est pas lui qui sait exactement prendre ses dosages de médicaments.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5751.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5761.34</TimestampEnd>
			<Text>Il doit être pris en charge entièrement par son épouse pour vérifier la bonne prise de ses médicaments.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5761.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5769.93</TimestampEnd>
			<Text>En ce qui concerne la critique du gouvernement belge de l'absence de démarche de M. Papogvili aujourd'hui</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5769.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5771.73</TimestampEnd>
			<Text>pour introduire une demande de siége.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5771.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5774.73</TimestampEnd>
			<Text>Il est toujours sous le coup d'une interdiction d'entrée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5774.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5780.14</TimestampEnd>
			<Text>L'Etat belge lui-même vous l'a rappelé en disant que cette interdiction d'entrée avait autorité de sous-juger.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5780.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5784.53</TimestampEnd>
			<Text>Cela fait obstacle à l'introduction d'une nouvelle demande d'autorisation de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5784.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5792.73</TimestampEnd>
			<Text>Toutes celles qui ont été introduites ont toujours été immédiatement refusées au motif de l'interdiction d'entrée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5792.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5811.14</TimestampEnd>
			<Text>A l'origine, au moment où cette interdiction d'entrée a été délivrée, c'était alors qu'il était en détention suite au fait de 2015 et qu'à ce moment-là, il n'a pas pu avoir contact suffisamment rapidement avec son avocat et que depuis lors, le délai légal pour le recours est dépassé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5811.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5821.93</TimestampEnd>
			<Text>Je pense vous avoir dit ce que je pensais le plus important et je réserve votre disposition pour d'autres questions éventuelles.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5825.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5827.56</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Maître Verbrouck.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5827.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5829.8</TimestampEnd>
			<Text>Je donne la parole à Mme Niedlispacher.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5833.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5835.37</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Monsieur le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5835.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5838.01</TimestampEnd>
			<Text>La partie requérante vient de nous le dire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5838.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5841.37</TimestampEnd>
			<Text>Elle vise la continuité des soins en Géorgie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5841.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5848.45</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement belge peut la garantir, en collaboration avec le gouvernement géorgien.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5848.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5853.65</TimestampEnd>
			<Text>L'Ibrutinib a été administré à M. Papochevili pour une greffe,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5853.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5865.81</TimestampEnd>
			<Text>et non pour le guérir en l'espèce, même si le médicament améliore la santé et l'espérance de vie, puisqu'il est remboursé en Belgique depuis le mois d'août dernier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5865.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5878.01</TimestampEnd>
			<Text>Sans précision autre, et compte tenu de ce qui précède, la réponse à la question est que, jusqu'à août dernier, il s'agissait d'un traitement exceptionnel, en vue de proposer, dans le cas de M. Papochevili,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5878.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5896.89</TimestampEnd>
			<Text>dans l'avenir, un traitement nouveau qui n'est donc pas actuellement partagé, la logreffe, mais que, évidemment, pour la généralité des citoyens belges, c'était un médicament très cher, comme ça vient d'être dit, jusqu'au 1er août dernier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5896.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5904.53</TimestampEnd>
			<Text>Comme précisé, le traitement par Ibrutinib n'offre en général qu'une rémission partielle et n'est pas un traitement curatif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5904.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5907.97</TimestampEnd>
			<Text>Pour une personne de l'âge de M. Papochevili,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5907.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5921.65</TimestampEnd>
			<Text>qui n'a que 57 ans, les guidelines actuels préconisent de l'utiliser pour obtenir la meilleure réponse possible et d'enchaîner avec une allogreffe de cellules et de touches périphériques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5921.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5939.01</TimestampEnd>
			<Text>C'est toutefois l'avis de quelqu'un qui participe de manière très passionnée à un programme expérimental, et d'autres praticiens nous ont indiqué que, malheureusement, il y avait eu deux décès sur trois personnes greffées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5939.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5944.65</TimestampEnd>
			<Text>Donc, bien que risqué, nous n'avons pas, le gouvernement belge n'a aucune intention de jouer les médecins.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5944.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5950.57</TimestampEnd>
			<Text>La greffe, si elle est décidée, aura lieu en Belgique, bien entendu, et nous n'allons pas arracher M. Papochevili</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5950.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5956.93</TimestampEnd>
			<Text>à son lit d'hôpital, comme on pourrait le laisser entendre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5956.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5983.05</TimestampEnd>
			<Text>Et puis aussi, nous sommes obligés de revenir là-dessus, rien ne nous permet aujourd'hui de conclure que le traitement expérimental dont bénéficie le requérant, donc exceptionnel, ne pourrait être poursuivi en Géorgie, en vertu du protocole qu'il a passé avec la société de la conscience, et que l'on a refusé de nous remettre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5983.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6004.49</TimestampEnd>
			<Text>Bien sûr, nous nous tenons à votre disposition pour toute question, et nous n'avons pas envie d'avoir l'indélicatesse de revenir sur les contradictions que vous avez pu constater vous-mêmes dans je vole un morceau de pain, et puis finalement, je me retrouve avec un téléphone portable, alors que j'ai à manger chez moi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6004.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6011.05</TimestampEnd>
			<Text>Et puis, je participe aussi à une entreprise de vol de voiture, même si je n'en suis pas le principal intéressé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6011.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6017.17</TimestampEnd>
			<Text>Enfin, tout ça, le gouvernement belge n'en a jamais profité pour renvoyer monsieur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6017.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6022.01</TimestampEnd>
			<Text>Il a toujours été attentif à sa situation médicale, et il continuera bien entendu à l'être.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6026.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6028.52</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Maître Motulsky.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6028.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6030.2</TimestampEnd>
			<Text>Si vous voulez ajouter encore quelque chose...</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR2</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6032.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6038.98</TimestampEnd>
			<Text>Maître Magui, qu'il n'y avait qu'une seule chose qui était plus importante que de parler, c'est le silence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6038.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6039.98</TimestampEnd>
			<Text>Je pense que vous avez tous les éléments.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6042.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6044.24</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Maître Motulsky.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6044.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6046.84</TimestampEnd>
			<Text>Nous en arrivons alors au terme de l'audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6047.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6053.12</TimestampEnd>
			<Text>Je remercie les comparants qui ont assisté la Cour par leurs interventions et leurs réponses à ces questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6053.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6056.36</TimestampEnd>
			<Text>La Cour va maintenant délibérer sur le fond.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6056.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6063.52</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt sera rendu ultérieurement et les partis seront informés de la date du prononcé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6063.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6063.52</TimestampEnd>
			<Text>L'audience est levée.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
</Transcript>
