<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Transcript>
	<WebcastID>4645411_29062016</WebcastID>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>11.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>12.68</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Mirjana Lazarova Trajkovska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>41.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>58.11</TimestampEnd>
			<Text>Please be seated.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>58.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>67.95</TimestampEnd>
			<Text>I declare open the public hearing on the admissibility and merits in the case of Abu Zubaydah versus Lithuania.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>67.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>86.55</TimestampEnd>
			<Text>The application was lodged with the court on 14 July 2011 under Article 34 of the Convention by a stateless Palestinian, Mr. Zayn Al-Abidin Muhammad Husayn, also known as Abu Zubaydan.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>86.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>97.07</TimestampEnd>
			<Text>The case was initially allocated to the second section of the court and communicated to the government on 14 December 2012.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>97.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>110.31</TimestampEnd>
			<Text>After the decomposition of the court sections on 1 November 2015, the application was assigned to the first section of the court pursuant to Rule 52, Paragraph 1 of the Rules of Court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>110.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>117.23</TimestampEnd>
			<Text>The case was assigned to a chamber of the first section pursuant to Rule 52, Paragraph 2.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>117.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>141.83</TimestampEnd>
			<Text>On 18 February 2013 and 17 March 2013 respectively, the president of the chamber granted leave to Helsinki Foundation for Human Rights, Amnesty International and the International Commission of Jurists to submit written comments as third parties by virtue of Rule 44, Paragraph 3 of the Rules of Court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>141.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>156.27</TimestampEnd>
			<Text>On 28 June 2016, the court held a fact-finding hearing under Rule A1, Paragraphs 1 and 5 of the Annex to the Rules of Court and heard evidence from experts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>156.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>159.39</TimestampEnd>
			<Text>The hearing was held in camera.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>159.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>166.15</TimestampEnd>
			<Text>At the present hearing, the defending government are represented by their agent, Ms. Karolina</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>166.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>175.63</TimestampEnd>
			<Text>Bubnytė, Mr. Paulius Griciūnas, the Vice Minister of Justice, and Mr. Evaldas Pašilis,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>175.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>179.71</TimestampEnd>
			<Text>the Prosecutor General of the Republic of Lithuania.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>179.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>187.59</TimestampEnd>
			<Text>The applicant, Mr. Abu Zubaydah, is represented by his counsel, Ms. Helen Duffy and Ms. Amanda</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>187.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>189.33</TimestampEnd>
			<Text>Jacobsen.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>189.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>193.87</TimestampEnd>
			<Text>I welcome the representatives in the name of the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>193.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>204.31</TimestampEnd>
			<Text>Having consulted the agent of the government and the representatives of the applicant, I have determined the order of addressing as follows.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>204.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>211.31</TimestampEnd>
			<Text>Mr. Griciūnas will speak first for the government and then Mr. Pašilis, and then for the side</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>211.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>216.11</TimestampEnd>
			<Text>of the applicant, Ms. Duffy will take the floor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>216.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>223.63</TimestampEnd>
			<Text>I will explain that the representatives of the government will proceed with their submissions in Lithuanian.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>223.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>240.13</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, in addition to interpreting in the two official languages of the court, English and French, interpreting from Lithuanian into English and French, and from English and French into Lithuanian has been authorized.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>240.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>241.13</TimestampEnd>
			<Text>I call Mr. Griciūnas, the floor is yours, sir.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>250.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>252.51</TimestampEnd>
			<Text>Labai diena, gerbiama pirmininke.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>252.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>254.51</TimestampEnd>
			<Text>Dėkuju suteikti žodį.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>254.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>256.51</TimestampEnd>
			<Text>Aukštasis teisme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>256.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>270.91</TimestampEnd>
			<Text>Pirmiausia, Lietuvos Respublikos Vyriausybė norėtų išreikšti apgailėstavimo, dėl pareiškėjo atžvilgių vykdytų žiaurių, orų mažeminančių veiksmų, cažavas slaptoje, aukštos svertės sulaikytųjų programoje.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>270.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>281.11</TimestampEnd>
			<Text>Niekaip nesudėrinimu nei su tarptautinės, nei su nacionalinės teisės garantuojamais pagrindinės demokratijos, pagarbo žmogaus teisės, teisėms ir teisės viršenimės principums.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>281.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>304.81</TimestampEnd>
			<Text>Faktai, nustatyti ją Senato tyrimę įvairiuose tarptautinėse tyrimuose, taip pat garbaus teismo jau vienuai išnagrinėtoja byloje, abu zubaida prieš Lenkiją, atskleidžia cažavai vykdytos slaptos, taip vadinamos aukštos svertės sulaikytųjų programos mastą ir būtinybę greitai ir ištingai reaguoti į šios programos metu vykdytus pagrindinius žmogaus teisių pažeidimus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>304.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>329.81</TimestampEnd>
			<Text>Lietuvos Vyriausybė neginčia šių faktų, bet rimtai abejoja pareiškėjo atstovų, pateikimų faktinių aplinkybių, o tiksliau jų interpretavimo, šiandien nagrinėjamoje byloje, būdamai įsitikinusi, kad jokie pareiškėja žeminantis ir jo teisės ir laisvės neteisėtei ribojantis feiksniai, veiksmai, nebūt likti Lietuvoje ir Lietuvoje nelaikytina už juos atsakingą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>329.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>359.81</TimestampEnd>
			<Text>Vyriausybė atsižvelgdamai visą teismui pateiktą informaciją ir aisitikinusi, kad Lietuvoje jau atliktų ir tebėt liekamą tyrimų domenų pagrindų, kurių metu negauta jokių domenų ir nenustatyta jokių objektyvių aplinkybių, duodančių pagrindą teikti, kad bent vienu iš sučažavę siejamų orlovių būtų gavintas pareiškėjas ar koks nors kitas sulaikytas asmo, ir kad nei bylai aktualių, nei kokių nors kitų laikotarpių Lietuvoje joks slaptos sužavęsų laikymo centras neveikia.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>359.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>369.31</TimestampEnd>
			<Text>Mūsų nuomonė šioje byloje minimų faktinio aplinkybių nepakanka konstatuoti jokioms sąsvems tarp pareiškėjo byloje pateiktų skundų ir Lietuvos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>369.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>391.61</TimestampEnd>
			<Text>Kita vertus, galima tik apgailestauti, kad ši byla teikėtina bus išnagrinėta ir teismos sprendimas bus priimtas taip ir nesulaukus galutinio Lietuvos generalinės prokuratūros žodžio, kuri kaip tik dėl jav senato ataskaitos antraukoje esančių duomenų, atlieka 2015 metų pradžioje atnaujantą dar 2010 metais nutrauktą iki teisminį tyrimą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>391.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>420.31</TimestampEnd>
			<Text>Nors puikiai suvokdama glaudžia sąsąja tarp šioje byloje vertinamo tyrimo veiksmingumo ir vidaus teisines gynybos priemonių panaudojimo reikalavimo, vyriausybė nemano, esant prasminga reikšti iš ankstinį prieštaravimą konvencijos 35 straipsnio pagrindų, tačiau negalima nepastebėti, kad byloje galimai susiklosti pagrindinį konvencijos sistemo subsidiarumo principą iškreipiantį situaciją, paradoksaliai galintai kelti grėsmę kaip tik paties vertinamoje nacionalinio iki teisminio tyrimo veiksmingumui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>420.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>440.21</TimestampEnd>
			<Text>Tad atsakydama į teismo klausimus, vyriausybė daugiausiai remsi 2010 metų generalinės prokuratūros atlikto iki teisminio tyrimo duomenimis, ne tik siekdama nepakengti šiuo metu atliekamame iki teisminiam tyrimui, bet ir būdama įsitikinusi, kad jo metu buvo nustatytas pakankamai įtikinantis nagrinėjimų įvykių paaiškitmas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>440.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>450.71</TimestampEnd>
			<Text>Pareikštama pagarbą aukštajam teismui ir konvencijos garantuojamai individualios peticijos teisiai, o taip pat norėdama prisidėti prie teisės į tiesą užtikrinimu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>450.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>463.41</TimestampEnd>
			<Text>Vyriausybė atsisako prašymo taikyti reglamento 33 taisykles antrą dalį visai vyriausybės patiktai teismo medžiagai, išskyrus tapintimi, kuria būtina užtikrinti asmens duomenų apsaugą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>463.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>477.71</TimestampEnd>
			<Text>Atsakytami į pirmojį teismo klausimą, pirmiausiai atkreipiamėjai dėmesį į būtinas valstybės tarptautinės atsakojimybės sąlygas, kartu keldami klausimą, ar jos yra įvyktyto šiandien teismo nagrinėjimoje byloje prieš Lietuvą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>477.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>494.01</TimestampEnd>
			<Text>Mūsų manimu, šiuo požiūriu pirmiausiai kyla Lietuvos dalyvavimo slaptų cažavę kalėjimų sistemoje, kai byloje nagrinėjimo veiklos ir ar ne veikimo prie skirtingumo Lietuvos valstybei tarptautinės teisės požiūrių problema. Bet prieš aptardamą šį klausimą</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>494.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>512.11</TimestampEnd>
			<Text>norėčiau pabrėžti, kad Lietuvos Respublikos Konstitucijos 20-os straipsnė antroji dalis nustato, kad niekas negali būti savavališkai sulaikytas arba suimtas, niekam neturi būti atimta laisvė kitaip, kaip tokiais pagrindais ir pagal tokias procedūras, kokias yra nustatęs įstatymas. Todėl tariamas Lietuvos dalyvavimas</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>512.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>516.31</TimestampEnd>
			<Text>tokioje programoje savai merekštų pamatinių konstitucinių normų pažeidimą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>516.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>523.51</TimestampEnd>
			<Text>Pareiškėjo atstovų įsitikinimas, kad Lietuvosiais įtraukimas į atsažavą slaptų sulaikymų centrų tinklą prezimuojamas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>523.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>546.51</TimestampEnd>
			<Text>Šią prezumciją grindžiant aukšto lygio politinius susitarimų ir paramos buvimu, iš esmės prieštaravo generalinės prokuratūros surinktiems įrodymams, kuriuose nėra duomenų jok bent vienas aukšto lygio valstybės pareigūnas ar politikas būtų kaip nors prisipažinę, žinoję ar sutikė dėl mūsų valstybės įtraukimo atsažavą slaptų sulaikymų centrų sistema. Iki teisminio tyrimo medžiagoje</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>546.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>557.61</TimestampEnd>
			<Text>yra pakankamas kiekis priešingų įrodymų, susijusių su bylai reikšmingų laikotarpiu, aukščiausių valstybės vadovų ir VSD vadovaujančias pareigąs eisvėjusiu asmenų liūdimais.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>557.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>561.91</TimestampEnd>
			<Text>Pirmiausiais skirčiau visus Respublikos prezidento pareigąs eisvėjusius asmenės.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>561.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>573.41</TimestampEnd>
			<Text>Šią instituciją išskiriu, gerbiamiam teismui paaiškindamas, kad pagal Konstituciją Respublikos prezidentas yra valstybės vadovas, renkamas visuotinė lygia ir tiesioginė rinkimų teise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>573.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>580.71</TimestampEnd>
			<Text>Pagal Konstitucijos 140 straipsnio antrą dalį Respublikos prezidentas yra vėriausiasis ginkluotųjų pajėgų vadas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>580.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>588.71</TimestampEnd>
			<Text>O pagal Konstitucijos 140 straipsnio pirmo dalį Respublikos prezidentas vadovauja valstybės gynimo tarybai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>588.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>595.51</TimestampEnd>
			<Text>Tad be jo žinios ir pritarimo su nagrinėjimo byla susijusių veikla Lietuvos teritorijoje nebūtų įmanoma.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>595.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>599.11</TimestampEnd>
			<Text>Visi prezidento pareigas eja asmenis liūdijų priešingai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>599.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>609.51</TimestampEnd>
			<Text>Jokia forma neišreikškia sutikimu dėl galimo Lietuvos dalyvavimo atsaržavai vykdytoje slaptoje, taip vadinamoj, aukštos vertės sulaikytųjų programoje, ar žino apie tokią programą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>609.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>634.51</TimestampEnd>
			<Text>Generalinės prokuratūros apklausyto mečiai vadovavančios pareigas užėmė VSD pareigūnai, nurodė, kad yra teikia grinai teorinė apmastyma 2003 metais, kad galbūt gali būti prašymų dėl pagalbos kovoje su terorizmu, priimant sulaikytųs asmenis, bet tai buvo tik teoriniai svarstymai, nes jokių prašymų dėl asmenų laikymų negauta. Teoriškai kalbėtų su valstybės vadovais,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>634.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>638.21</TimestampEnd>
			<Text>tačiau valstybės vadovai nepritarė. Apie jokių asmenų gabenimą</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>638.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>647.11</TimestampEnd>
			<Text>liūdijo nieko nežino ir kiti aukščiausias vadovavančios pareigas valstybėje ėję asmenis. Taigi aukščiausiai valstybės vadovai</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>647.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>659.71</TimestampEnd>
			<Text>ir VSD pareigūnai žinojo ir buvo įsitikinę, kad į Lietuvą nebus vežami, jokie atsaržavai žinioja, esantis asmenis, nes ne vienas nedavė tam sutikimo. Šiuo požiūriu,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>659.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>673.31</TimestampEnd>
			<Text>vyriausybė visiškai sutinka su teismo išvada abu zubaida prieš Lenkiją byloje, kad be nacionalinės valdžios žinojimo ir paramos, atitinkamo sulaikimo centro veikla ir Lietuvos Respublikos valstybės teritorija būtų visiškai neįmanoma.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>673.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>696.51</TimestampEnd>
			<Text>Būtent konkrečių valstybės valdžios institucijų ar pareigūnų žinojimas ir pritarimas, ne bendro pobudžio žinojimas, kad sažava vykdo tokią programą, bet žinojimas apie konkrėto aukštos vertės sulaikytų asmenų atgabenimą valstybės teritorija, šioje byloje mūsų manimo yra būtinas subjektivusis elementas tarptautiniai valstybės atsakomybėje kilti. Vienbešai prieinama</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>696.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>723.11</TimestampEnd>
			<Text>informacija, kurios pagrindu Lietuvai, kaip ir visoms kitoms valstybėms bendrais bruožais buvo žinoma apie sažavą vykdytą aukštos vertės sulaikytųjų programą ir kai kurių politikų be vėlesnių valstybės vadovų retrospektybųs pastebėjimai negali užstraukti Lietuvos tarptautinės atsakomybės šioje byloje, kurioje konkretus asmuo skundžiasi dėl jo atžvelgių Lietuvos teritorijoje, tariamai įvykdytų sunkiausių žmogaus teisų pažeidimų. Kita vertus, jeigu garbusis teismas manytų,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>723.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>734.71</TimestampEnd>
			<Text>kad subjektivusis valstybės atsakomybės elementos šioje byloje nėra būtiną sąlygą tarptautinį Lietuvos atsakomybėje kilti, pažymime, kad yra neivykdyta ir objektyviai valstybės tarptautinės atsakomybės sąlyga.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>734.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>751.31</TimestampEnd>
			<Text>Mūsų manimu, ypač atsižvelgiant į valstybį pareikštų kaltinimų sunkumą, svarbu pažymėti, kad byloje nevykdytas paties teismo, to paties pareiškėjo kitoje byloje abuzų baida prieš Lenkiją, nustatytas įrodytinumo, neturinčio kelti jokios pagristos abejonės standartas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>751.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>757.41</TimestampEnd>
			<Text>Atsakant į bylą įsminį, mūsų valstybės materialią atsakomybę lemsinti pirmą į teismo klausimą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>757.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>764.81</TimestampEnd>
			<Text>Atsižvelgdami tai, į teismo pirmą į klausimą atsakome labai aiškiai. Pareiškėjęs,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>764.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>770.01</TimestampEnd>
			<Text>Lietuvos teritoriją laikotarpių nei nuo 2005 m. vasario 17 d.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>770.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>773.91</TimestampEnd>
			<Text>nei nuo 2005 m. vasario 18 d.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>773.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>777.91</TimestampEnd>
			<Text>nei iki 2006 m. kovo 24 d.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>777.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>782.31</TimestampEnd>
			<Text>nei iki tų pačių m. kovo 25 d. kalinamas nebuvo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>782.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>803.51</TimestampEnd>
			<Text>Ir nuosekliai laikydamės į vyriausybės visų ankstesnių teismų įteiktų pozicijų pabrėžiame, kad iš Lietuvoje jau atlikto ir šiuo metu atliekamo atnaujintojai Teismio tyrimo domenų matyti, jog apskritai joks slaptas, cažavai aukštos vertėsų laikytųjų centras ar centrai nurodytų laikotarpių, ar bet kuriuokitu nurodytų laikotarpiu, Lietuvoje neveikia.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>803.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>823.81</TimestampEnd>
			<Text>Kartu atsižvelgdami į teismo nustatytų standartus bylose abu zaida prieš Lenkiją bei almas ry prieš buvusią Jugoslavijos Respubliką Makedoniją, suprantame, kad nesant jokio vyriausybės pozicija pagrindžiančio įtikinančio paaiškinimo, teismo vertimas bus nulemtas kitų teismo žinėje esančių pakankamai įtikinančių domenų.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>823.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>839.11</TimestampEnd>
			<Text>Todėl siekdami pateikti atsakymų į pirmą teismo klausimą iš samų pagrindimą, toliau atskleisime du esminius aspektus, leidžiančių spręsti dėl Lietuvos valstybės atsakomybės pagal konvenciją buvimo ar nebuvimo nagrinėjamoje byloje.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>839.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>858.81</TimestampEnd>
			<Text>Atsižvelgiant į pareiškėjų atstovų naujai pateiktų įrodymus, leidžiančius išžvelgti tam tikrą sąsająs tarp su cežavasieimų, Orlovius, Krydžių, Kronologijos ir Lietuvos, bejavs Senato ataskai pateikėmos informacijos dėl violetinės sulaikimo vietos ir siekdama paneigti pareiškėjų atstovų vienšuo pagrindų keliamos abejonės.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>858.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>864.31</TimestampEnd>
			<Text>Dėl pareiškėjo tariamo kalenimo Lietuvoje vyriausybė pateiks glaustą savo įvykių versiją.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>864.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>889.81</TimestampEnd>
			<Text>Pirmejose norėtume atkreipti dėmesį, kad Lietuvos generalinės prokuraturos atliktame ir atliekamame iki teisminėme tyrime negauto jokių duomenų ir nenustatyto jokių objektyvių aplinkybių, duodančių bent kokį pagrandą teikti, kad bent vienu su iš su cežavusiejimo Orlovių bylai reikšmingų laikotarpiu, ar bet kuriuo kitu laikotarpiu, būtų gadantas pareiškėjas ar koks nors kitas sulaikytas asmo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>889.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>898.91</TimestampEnd>
			<Text>Iš tyrus visas reikšmingas aplinkybės nustatyta, kad Krydžių paskirtis buvo ypatingos paskirties, tai yra specialaus krovinio gabenimas ir išgebenimas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>898.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>904.01</TimestampEnd>
			<Text>Tokių krovinių nebuvo ir negalėjo būti nei pareiškėjas, nei koks nors kitos žmogus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>904.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>919.91</TimestampEnd>
			<Text>Dėl tikrosios Krydžių paskirties paaiškiname, kad kaip matyti iš generalinės prokuraturos atlikto ir atnaujanto iki teisminio tyrimo duomenų tiek 2005 m. vasarė 18 d. Krydžių nr. N787WH,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>919.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>927.01</TimestampEnd>
			<Text>tiek 2006 m. kovo 25 d. Krydžių nr. N733MA atgabentas ypatingos</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>927.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>927.91</TimestampEnd>
			<Text>paskirties krovinis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>927.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>936.21</TimestampEnd>
			<Text>Tai buvo ryšio įrankas skirtą Valsybės saugumos departamento vykdyto bendrojo projektu su partneriais techniniam aptarnavimui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>936.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>946.31</TimestampEnd>
			<Text>Ypatinga krovinio svarba paaiškina, kodėl operatyvinės tarnybos prašė suteikti tiesioginę priegą prie atskridusių lėktuvo ir kodėl tokia priega buvo suteikta.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>946.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>951.11</TimestampEnd>
			<Text>Antra. Lietuvos generalinės prokuratūros atliktame ir atliekamame</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>951.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>957.81</TimestampEnd>
			<Text>iki teisminiame tyrime negautų jokių duomenų ir nenustatytą jokių objektyvių aplinkybių, duodančių pagrindą teikti.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>957.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>966.21</TimestampEnd>
			<Text>Neikad atitinkamosi bylai reikšminguose patalpose, įvardintose kaip projektas nr. 1. Tai yra patalpos esančios pačiamė Vilniaus</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>966.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>975.41</TimestampEnd>
			<Text>centre, Sierakausko gatvėje, Daugiebučių gyvenamųjų namuopsuptyje ir projektas nr. 2. Šios patalpos yra vienamai iš prestižinių</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>975.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>998.81</TimestampEnd>
			<Text>Vilniaus rajonų, Antaviliuose, kurio kaiministė rezultuoja daug ambasadorių bei Lietuvos vadovai, gyvena daug žinomų šalia žmonių ir verslininkų, kurio nors metu būtų sudarytos sąlygos laikyti pareiškėje ar kuri nors kita asmenė, nei kad koks nors asmo minėtose patalpose, norodyti laikotarpiu, būtų laikomas. Vėl tikrosios patalpų paskirties paaiškiname,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>998.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1013.71</TimestampEnd>
			<Text>kad kaip matyti iš Lietuvoje vykdytojai iki teisminio tyrimų domenų, patalpos, tariamaisėjamos sugalimai veikusiais laptais cežavęsų laikymo centrais, įvardintos kaip projektas nr. 1 ir projektas nr. 2, buvo skirtos kitai paskarčiai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1013.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1018.41</TimestampEnd>
			<Text>Projektas nr. 1 buvo skirtas laptųjų bendradarbių eksfiltravimui,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1018.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1022.31</TimestampEnd>
			<Text>o projektas nr. 2 buvo žvalgybos paramos centras.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1022.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1029.31</TimestampEnd>
			<Text>Nagrinėjamos bylos kontekstes svarbu pabrėžti, kad projektą nr. 2 patalpos niekada taip ir nebuvo panaudotos pagal</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1029.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1037.31</TimestampEnd>
			<Text>pirminė projekto paskirti, kuri galiausiai buvo pakeista pritaikius patalpas Valstybės saugumo departamento mokymo centro reikmėms.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1037.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1042.81</TimestampEnd>
			<Text>Dėl krovinio paskirties ir dėl projektų nr. 1 ir nr. 2</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1042.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1047.31</TimestampEnd>
			<Text>patalpų paskirties, Vyriausybė gerbiamam teismui 2015 m.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1047.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1051.81</TimestampEnd>
			<Text>17 d. yra pateikusi paaiškinimus didžiausia leisna pimptimi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1051.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1074.11</TimestampEnd>
			<Text>Vyriausybė norėtų pabrėžti suteltas Lietuvos valdžios institucijų pastangas, siekiant nagrinėjimoje byloje bendra darbiauti su teismo, laiptusias atskleisti ne tik dalį atnauinamą ir šiuo metu tebevykdamą iki teisminio tyrimo medžiagos, bet ir išslaptinus pateikti teismoje kai kurios dokumentus, pagrindžiančios vienos ar kitos iki teisminio tyrimo metu nustatytos aplinkybės buvimą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1074.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1098.51</TimestampEnd>
			<Text>Šio požiūrių pirmiausiai pabrėština gera generalinės prokuratūros atstovų valia, pateikiant visą neislaptintą tebevykdamą iki teisminio tyrimo medžiaga, kiek jie aktualiai tyri tariamai Lietuvoje įvykdytus pareiškėjo teisių pažeidimus, perduoda gerbiamam teismui dokumentų ir aprašymo forma, nepasiant to, kad pagal baudžiamoje proceso kodeksa iki teisminio tyrimo duomenys yra neskelptini. Šio požiūrių</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1098.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1108.11</TimestampEnd>
			<Text>buvo vadovaujamas į konstitucinių pagarbos tarptautiniai teisėj principų, apimančių savo vale prisimtų tarptautinius įpareigojimų laikymasi ir pagarba.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1108.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1121.61</TimestampEnd>
			<Text>Visuotinai pripažintiems tarptautinės teisės principams, taip pat ir principui paktas suntservanda, taip pat ir konvencijos, kaip Lietuvos ratifikuotos tarptautinės sutarties, teisėjoginių taikymų ir taikymo pirmenybė nacionalines teisės atžvalgių.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1121.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1125.21</TimestampEnd>
			<Text>Antra. Vyriausybė nuo pačios biulos perdimo bedradarbiaudamas</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1125.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1134.41</TimestampEnd>
			<Text>su valdžios institucijomis nuoladėjo pastangą sislaptinti bendalį valstybės paslaptį sudarančių dokumentų ir pateikti juos teismui. Nagrinėjamos biulos kontekstės</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1134.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1152.01</TimestampEnd>
			<Text>svarbu pabrėžti, kad visą pirmtimi buvo pritaikytas teisinė, teisinis valstybės paslaptį sudarančios informacijos įslaptinimo, pagristumo, patikrinimo mechanizmas, užkertantis kelią valdžios institucijomis piknaudžiauti valstybės paslapties institutu ir nors nemaža biulos medžiagos dalis vis dar sudaro valstybės paslaptį.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1152.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1172.41</TimestampEnd>
			<Text>Pažymėtina, kad čios dalies informacijos neišslaptinimas niekaip neapribojo ir negalėjo apriboti pareiškėjui teisiu vyks įksmingą teisinę gynybą, nes toje informacijoje nėra duomenų susijusius su pareiškėjui, jo tariamu gabenimu ar kalinimu Lietuvoje, nėra duomenų ir dėl kitų asmenų gabenimu ar kalinimu Lietuvoje.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1172.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1182.51</TimestampEnd>
			<Text>Puikiai suprasdami savo pagal konvenciją prisimtų įsipaigojimų svarbą, mes nemanome, kad vis dar lieka erdvės kaltinti Lietuvos valstybę manipuliuojant valstybės paslaptimi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1182.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1200.01</TimestampEnd>
			<Text>Lietuvos atvirumo demonstruoja ne tik 2019 metais fiktėtas parlamentinis tyrimas, bet ir tai, kad čios objektus bei jokių trūkdymų galėjo apžiūrėti iksipyti atstovai 2010 metų priželio mėnesį, tiek ir Europos parlamentuolybė komiteto delegacija 2012 metų balandžio mėnesį.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1200.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1208.11</TimestampEnd>
			<Text>Garbusis teismas įvertins, ar Lietuvos valstybės elgesys nagrinėjamos bylos kontekste leisti užvelgti bandimus nusileipti tiesą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1208.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1232.51</TimestampEnd>
			<Text>Vyriausybės nuomonė, patiktėjai paaiškinimai kartu su prie dėtais juos pagrindžiančiais dokumentiniais įrodymais, ir viso atlikto iki teisminio tyrimo detalių aprašymų apimančių visų liudytojų apklausų santraukas, laikyti nepakankamais pareiškėjo atstovų pateiktoms prielaidoms, kuriuoms grindžia mažių įvykių versija, paneigti, nors kartais gali būt sunku vien tik racionaliais argumentais, paneigti esamos įsitikinimus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1232.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1262.41</TimestampEnd>
			<Text>Patiktų paaiškinimų kontekste dristame teikėti, kad mūsų pastangų atskleisti ir pateikti gerbiamiam teismui bent dalį informacijos, pakaks teismo abejonėms išsklaidyti, dėl to, kad Lietuva galima įpažėdė savos įpareigojimus pagal konvenciją, bent jau dėl sunkiausio pareikšto kaltinimu, tai yra dėl pareiškėjo galimo kalinimo Lietuvos teritoriją nagrinėjimų laikotarpiu, bei su juo susisijusių kitų tariamų materialių konvencijos pažeidimų nepriskirimo Lietuvos atsakomybei pagal teismo pateiktus antrą ir trečią įklausimą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1262.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1284.21</TimestampEnd>
			<Text>Pažinėtina, kad vyriausybės kategoriškas neigiamas atsakymas į teismo pirmą įklausimą, kad pareiškėjęs nagrinėjimų laikotarpiu nebuvo sulaikytas Lietuvos teritorija, lemia mūsų tolesnė pozicija, apsiribuojant paaiškinimais dėl Lietuvos tarptautinės atsakomybės tik pagal trečio straipsnio procesinį aspektą ir trilyktais straipsni, kurie galėtų lemti savarankiškus konvencijos pažeidimus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1284.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1289.21</TimestampEnd>
			<Text>To toliau pateiksime atsakymus pagal teismo pateiktus ketvirtai ir penktai klausimos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1289.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1320.21</TimestampEnd>
			<Text>Laikantis greištos pozicijos, jok neįtariamas elgesį su pareiškėjusio žavę sulaikymo metu, jo slaptas sulaikimas ir kontaktų su jo šeima nebuvimas nagrinėjimų laikotarpiu, neįtariamas pareiškėjo perkelimas iš Lietuvos, kuris tariamai nulėmė po to sekusi pareiškėjo perdavimą kitoje vietoje esančiam slaptamca žavę sulaikymo centrui, bei atatinkamai jo perdavimai kubo esančios gvantanamos įlankos karinių jūrų laivyno bazės internavimo patalpa ir tolimesnį netinkamą elgesį, negali būti priskirta Lietuvos valstybės atsakomybėj.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1320.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1332.11</TimestampEnd>
			<Text>Paiškinimus dėl teismo pateiktų klausimų pagal 3-o straipsnio procesinę aspektą ir 13-ai straipsnė, prasidžiau leisti gerbiamąją teismo pateikti Lietuvos Respublikos generaliam prokurojui E.Valdo Pašyliai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1332.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1332.11</TimestampEnd>
			<Text>Dėkui aš galimybė pasisakyti.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Mirjana Lazarova Trajkovska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1334.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1335.92</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. Griciūnas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1335.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1336.92</TimestampEnd>
			<Text>I call Mr. Pašilis.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR2</Name>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1340.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1341.91</TimestampEnd>
			<Text>Laba diena, garbu siesteisme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1342.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1344.37</TimestampEnd>
			<Text>Dėkuoju, pirmininkė, užsuteiktas rodim.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1345.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1353.51</TimestampEnd>
			<Text>Atsakydamas į garbausiaismo ketvirtą įklausimą, paaiškinu, kad Lietuvos Respublikos prokuratura jėmėsi visų įmanų ir priemonių užtikrinti kitą įsimnių tyrimą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1354.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1362.03</TimestampEnd>
			<Text>Visa pusiškuma, efektyvumą, nepirkausumumą ir greitumą, kaip ir pareigoja konvencija ir Lietuvos Respublikos baudžiamo proceso kodeksų antrasis raipsnis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1362.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1370.99</TimestampEnd>
			<Text>Lietuvos Respublikos Seimo 2010. saučio 19. dienos nutarimu patvirtinus Nacionalinio gynimo saugumo komiteto iškodą,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1370.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1386.59</TimestampEnd>
			<Text>kurie buvo suformuovatas pasiūlymas generaliniai prokuratura ištirti ar valstybės pareigų nuveiksmuose nebuvo piknodžiavo tarnybinę padėtimę, ar įgaliojimo viršyjimo požymių generaliniai prokuraturui, nedelsant 2010. metai, saunso 22. diena,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1386.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1394.11</TimestampEnd>
			<Text>buvo pradėta asminėta sekiteisminės tyrimas pagal Lietuvos Respublikos baudžiamo kodekso 228. raipsnio 1. daly.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1394.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1406.51</TimestampEnd>
			<Text>Šioje sekiteisminio tyrimo organizavimas ir kontrolė buvo pavesta organizuotomis skaltimus ir korupcijos tyrimo departamento prokurorams, pagal kompetenciją organizuojatiems tik ypatingos svarbos sekiteisminius tyrimus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1406.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1418.67</TimestampEnd>
			<Text>Generaliniai prokuraturui 2014. metų vasario 13. diena pradėta sekiteisminės tyrimas pagal Lietuvos Respublikos baudžiamo kodekso 292. raipsnio 3. daly,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1418.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1427.55</TimestampEnd>
			<Text>dėl galimo neteisėto žmonių gabėnimo per valstybės sieną, taip pat buvo pavestas organizuotomis skaltimus ir korupcijos tyrimo departamento prokuroriai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1427.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1440.59</TimestampEnd>
			<Text>Atsižiūrint į šioje sekiteisminio tyrimo saudėtingumą ir apimtę, 2014. gruodžio 12. diena nutarimu buvo sudaryta tyrimo grupė iš dviejų organizuotų nusikaltimų tyrimų departamento prokurorų,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1440.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1450.11</TimestampEnd>
			<Text>2015. vasario 6. diena nutarimu iki tekstinio tyrimo prijungus 2015. ausio 22. dienos atnauinta iki tekstinio tyrimo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1450.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1463.07</TimestampEnd>
			<Text>2015. vasario 13. nutarimu įminėta tyrimo grupė buvo įtrauktas dar vienas organizuoto nusikaltimų ir korupcijos tyrimų departamento prokuroras, taigi šiuo metu byla tyria 3 prokurorai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1463.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1472.91</TimestampEnd>
			<Text>Visi šie procesiniai sprendimai ruodojo iki teisminio tyrimų susijęsius su galimu neteisėto asmenų gabėnimo per valstybės sieną ir jų kalinimu Lietuvos Respublikoje.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1472.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1482.75</TimestampEnd>
			<Text>Organizavimo kokybėje visuomet buvo skirimas ypatingas dimesys, nedėl sent reaguojanti tyrimo apimties pokyčius, atitinkamai didinant tyrimo pajėgumus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1482.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1499.47</TimestampEnd>
			<Text>Dėl tyrimo nepriklausomumo, prokurorų nepriklausomo principas yra įtvirtintas Lietuvos Respublikos Konstitucijos 180 raipsnėje, kuriame nustatyta, kad iki teisminį tyrimą organizuoja ir jam vadovauja valstybinį kaltimą budžimuosese biluose palaiko prokuroras.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1499.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1509.07</TimestampEnd>
			<Text>Prokuroras vykdydamas savo funkcijas yra nepriklausomas ir klauso tik įstatymo Lietuvos eskus prokuratūros įstatymo 180 raipsnio antroje, trečioje dalysėje.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1509.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1542.83</TimestampEnd>
			<Text>Yra nustatyta, kad atlikdamas savo funkcijas prokuroras yra nepriklausomas nuo kitų valstybės valdžios institucijų, pareigūnų, politinių partijų, politinių visuomininio organizacijų ir kitų asmenų ir klauso tik Lietuvos eskus konstitucijos ir įstatymu, jiems negali būti daromas joks politinis, ekonominis, psichologinis, socialinis spaudimas ar kitoks netisėtas poveikis, kurie galėtų turi atitakos jo primamintiems sprendimams asmenims draudžiama duoti prokuratūro įstatymuose nenustatytų pavėdimų ar pareigojimų arba kitaip kištysi prokuroro veiklą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1542.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1564.43</TimestampEnd>
			<Text>Lietuvos eskus konstitucijos teismas ne viename savo sprendime yra pažymėjęs, kad tam, kad galėtų tinkamai vykdyti savo funkcijas, prokurorų privalo turėti pakankamas įstatymu nustatytas savo rankiškumo garantijas, o įstatymu leidžiamo ir veiklimoj valdžia jų pareigūnai kitai asmenys neturi teisęs kištysi prokurorui vykdančiui konstituciją nustatytas funkcijas veikla.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1564.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1581.07</TimestampEnd>
			<Text>Prokurorų nepriklausumas organizuojant iki teisminį tyrimą ir jam vadovaujant, palaikant valstybinį kaltiną baudžiamoose siabiluose yra konstitucinė vertybė ir pagal konstituciją negali nustatyti tokio teisinio reguliavimo, kurio šis nepriklausumas būtų paneigtas ar suvaržytas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1581.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1597.79</TimestampEnd>
			<Text>Pagal galiuojantį teisinį reglimentavimą, jokios įstatymų vykdomosios ar leidžiamosios valdžios institucijos negali pareigoti prokurorui teikti informaciją ar duoti paaiškims apie konkrečius iki teisminius tyrimus, prokurorų proceso veikla kontroliuoja tik aukštesnysis prokuroras ir teismas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1597.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1627.63</TimestampEnd>
			<Text>Tačiau teisės aktuose tvirtinčiosios kontrolės mechanizmais taip pat numatų prokurorų nepriklausumos saugiklius, paaiškiai tai, kad aukštesnisis prokuroras negali nušalinti prokurorą nuo iki teisminio tyrimų atlikimo, negali nurodyti kokį procesinių sprendimą priimti, taip pat neturi teisės atlikti atskirus iki teisminio tyrimo veiksmus ar priimti proceso sprendimus prokuroro organizuojamame iki teisminio tyrime, nebent aukštesnisis prokuroras pats perima iki teisminio tyrimo organizavimą ir panašiai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1627.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1638.99</TimestampEnd>
			<Text>Įki teisminį tyrimą dėl galimo atsažavas laikytosmenų pervežimo ir kalėnimo Lietuvos eskulkai buvo ir yra atliekamas objektiviai, nešališkai ir nepriklausomai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1638.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1657.87</TimestampEnd>
			<Text>Pabrėžtina, kad nor šio tyrimo pirminiai šaltiniai buvo Seimo atlikto parlamentinio tyrimo išvada ir šio tyrimo metu surinkta informacija, prokuratūros atliekamas tyrimas yra ženkliai platesnis savo apimteni, tyrimo kriptimis, tyrimos informacijos šaltiniais ir naudojamos procesinėmis priemonėmis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1657.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1665.31</TimestampEnd>
			<Text>Lietuvos eskulkui konstitucinis teismas 2004 metų gėgūžės 13 d. nutarime yra aiškiai akcentavęs,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1665.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1670.91</TimestampEnd>
			<Text>t. k. yra tarp Teisėje saugos institucijų ir Seime laikinų įtyrimos komisijos atliekamų tyrimų.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1670.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1694.11</TimestampEnd>
			<Text>Manome, kad būtent parlamentinio tyrimo pobūdis ir pakankamai siura pirmtis sąlygoti specifinė Seimo laikinosios tyrimo komisijos kompetencijos lėmė parlamentinio tyrimo išvadojotą ant tikrąjais klausimais keliamas abejonės, kurias pašalinų prokuratūros atliktas iš samus ir nepriklausomas konvencijos trečios straipsnio reikalavimus atitinkantis iki teisminės tyrimas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1694.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1719.79</TimestampEnd>
			<Text>Į iki teisminio tyrimą dėl galima atsižuvę sulaikytų asmenų pervežimo ir kalinimo metu baudžiamojų procesų priemonėmis, kurios priskirtos išimtiniai iki teisminio tyrimo subjektų kompetencijai buvo ne tik tikrinama parlamentinio tyrimo metu gauta informacija, bet ir renkami naujį duomenis, leidę kelti ir tikrinti įvairias versijas, nustatyti platesnį faktinio aplinkybių spektrą bei daryti išsamis nesteisines išvadas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1719.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1731.47</TimestampEnd>
			<Text>Dėl tyrimo greitumo, NAC prokurorui ir iki teisminio tyrimo pareigūnams formuluoja reikalavimą iki teisminio tyrimą atlikti per įmanomai trumpiausią laiką.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1731.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1738.11</TimestampEnd>
			<Text>Baudžiamo proceso kodekso 1 straipsnis, 1 dalis, 2 straipsnis, 176 straipsnėm 1 dalis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1738.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1746.27</TimestampEnd>
			<Text>Kita vertus šis tikslas negali būti priešinamas tų pačių subjektų pareigių ištikrint iki teisminio tyrimo išsamumą ir visa pusiškumą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1746.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1763.39</TimestampEnd>
			<Text>Lietuvos aukščiausias teismas yra pažymėjęs, kad siekiant proceso operativumo negali būti pažeidžiami kiti baudžiomų proceso principai, turi būti ištikrintos įstatymo garantuojamos įtariamojo, kaltinamojo nukentėjus ir kitų asmenų teisės, visuomenės ir valstybės interesai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1763.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1786.83</TimestampEnd>
			<Text>Pažymėtina, kad iki teisminės tyrimas dėl galimo, sažuvęs su laikytu asmenų, pervežimų ir kalnymų Lietuvos esklavui visuomet vyko ir vyksta intensyviai, be nepateisinamo dėlsimo, tarptyrimo veiksmų buvo daroma, tai yra nebuvo daroma ilgesnių pertraukų, išskyrus sąlygotas objektyvių aplinkėbių, tai yra laukiant atsakymų į užsienio valstybėms įsiusių teisines pagalbos prašymus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1786.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1797.55</TimestampEnd>
			<Text>Bendra šio iki teisminio trukmė iš esmės lėmė tarptautiničio baudžiomio procesu elementas ir sunkumai susijė tyrimų į būtinos ir rodimosios informacijos gavimų iš užsienio subjektų.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1797.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1806.83</TimestampEnd>
			<Text>Nors iki teisminiai tyrimą atliekantis pareigūna idėjų ir deda visas pastangas dėl objektyvių pražešių, dalis iki teisminiam tyrimui reikšmingų domenų iki šiol nėra gauta.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1806.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1816.83</TimestampEnd>
			<Text>Iš viso buvo išsusidėlęs apimties teisines pagalbos prašymai du į Jungtinės Amerikos valstyje, po vieną į Lenkiją, Rumuniją, Afganistaną ir Maroką.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1816.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1834.99</TimestampEnd>
			<Text>Atsakymas iš Lenkijos Respublikos gautas praėjus dešimtčiai mėnesių nuo teisines pagalbos prašymų išsuntimo jau patiktus teisines pagalbos prašymus buvo gauti jau teisingumo departamento atsakymai, jo šioje byloje jau neturi galimybę gauti prašymus informacijos ir įvykdyti teisines pagalbos prašymus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1834.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1839.95</TimestampEnd>
			<Text>Maroko karalystė taip pat atsisakė suteikti informaciją pagal teisines pagalbos prašymą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1839.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1848.35</TimestampEnd>
			<Text>Atsakymu į Afganistaną, Į Islamą ir Respubliką įsustatę teisines pagalbos prašymą yra laukiama nuo 2005 p. 27,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1848.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1855.31</TimestampEnd>
			<Text>o į Rumuniją įsustatę teisines pagalbos prašymą ilgiau ne metus laiko nuo 2005 p. 69.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1855.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1872.67</TimestampEnd>
			<Text>Dėl tyrimo išsamumo, kaip jau minėta kitais ministrymas, dėl galimo atsažavą sulaikytų asmenų pervežimo ir kalnimo Lietuvos Respublikoje savo apimtimi yra žymiai platesnis nei Seimo Nacionalinio saugumo gynimos komiteto atliktas parlamentinis tyrimas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1872.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1880.59</TimestampEnd>
			<Text>Seimo 2009 m. Lapčio penktos dienos nutarime komitetui buvo suformuoluoti tik trys konkretos tyrimo klausimai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1880.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1886.75</TimestampEnd>
			<Text>Pirmasis, ar jau atsažavą sulaikyti asmenys buvo pervežami ir kalinami Lietuvos Respublikos teritorijoje.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1886.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1902.67</TimestampEnd>
			<Text>Antrasis, ar Lietuvos Respublikos valstybės institucijos, tai yra politikai, pareigūnai, valstybės tarnautojai, svarstė klausimus susijusius su slaptu jau atsažavęs sulaikytų centrų veiklo Lietuvos Respublikos teritorijoje, sulaikytų asmenų pervežimu ir kalinimu Lietuvos Respublikos teritorijoje.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1902.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1907.95</TimestampEnd>
			<Text>Ir trečiasis, ar Lietuvos Respublikos teritorijoje veikia slaptieji jau atsažavęs sulaikymo centrą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1907.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1928.19</TimestampEnd>
			<Text>Tuo tarpu atliekamo iki teisminio tyrimo dalykų yra žymiai platesnis lausimu ir nustatyti nufaktinio aplinkybių ratas, neapsiribuojant vien tik pradedant iki teisminio tyrimo patiktų galimai nusikalsimus kokios teisinių vertynimų ir kvalifikavimų pagal Baudžimo kodekso 228-ai straipsni, piknaudžiajimas tarnyba.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1928.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1953.07</TimestampEnd>
			<Text>Paminėtina, kad iki teisminio tyrimo metu nebuvo pagrindos spręsti baudžimo atsakmius pagal Baudžimo kodekso 100-ai straipsni, tarptautinės teisės draudžimas elgesį su žmonėmis ir 146-ai straipsni, neteisėtas laisvės atima klausimą, kadangi iki teisminio tyrimo metu, kaip jau minėta, negauta jokių dumenų apie neteisėtų asmenų gabenimą, jų sulaikimą ar kitokių neteisėtų laisvės apribojimą ar atėmimą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1953.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1960.75</TimestampEnd>
			<Text>Baudžimo kodekso norma, pagal kurią buvo pradėtas iki teisminės tyrimas, neapribojo tyrimo apimties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1960.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1969.71</TimestampEnd>
			<Text>Paaiškėjus kitų galimai padaryti uns kalsnu vaikų požymams, tyrimas būvęs pradėtas ir vykdomas ir pagal kitas Lietuvos reskūkus baudžimo kodekso normas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1969.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1986.19</TimestampEnd>
			<Text>Kadangi nagrėjama situacija yra susijusi su galimu pamatiniu vertybiu tvirtintu tiek Lietuvos jėzus konstitucijoje, tiek Europos žmogaus teisų konvencijoje, tiek tarptautinėjose dokumentuose pažeidimu, Lietuvos teisės institucijos privalo tinkamai tai reaguoti.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>1986.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2005.39</TimestampEnd>
			<Text>Lietuvos Respublikos Konstitucijos 188 straiktinio pirmą dalis numato pareigą prokurorui organizuoti tyrimą ir vadovauti jiem taip, kad būtų surinkta objektyvi išsame informacija, kuri patvirtinto ar paneigtų, jog buvo padaryti veiksmai turintis nusikaltimo ar baudžimojo nusižengimo požymių.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2005.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2015.23</TimestampEnd>
			<Text>Baudžimo procesų metu, paaiškėjus kitoms reikšmingoms aplinkybėms ar kitoms galima įvykdymams nusikalsnoms vaikoms, tyrimas gali būti atliegamas platesne apimtyme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2015.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2038.99</TimestampEnd>
			<Text>Gavus papildomas informacijos iš Tartautinės nevyriausybinės organizacijos redres generaliai prokuratūroje, 2014 vasario 13-osio dienų buvo pradėtas iki teisminės tyrimas pagal požymius nusikalsnoms vaikos numatytos Lietuvos esuos baudžimojo kodekso 222 straiktinio 3 dalyje, tai yra dėl galimai neteisėto žmonių gabėjimo per valstybės sieną.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2038.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2048.75</TimestampEnd>
			<Text>Atliktų tyrimo pirmtis skirtinguma patvirtina veiksmų, kuriais buvo renkama tyrimoms reikšminga informacija, pobūdis ir skaitlingumas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2048.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2067.15</TimestampEnd>
			<Text>Parlamentinio tyrimo išvadoje yra konkretizuoti gautų duomenų šaltiniai, būtent apklausti 55 asmenis duomenis dėl informacijos pateikimo raštų kreiptasi į vairias institucijas ir pareigūnus, apžiūrėti susiję objektai ir patalpus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2067.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2088.59</TimestampEnd>
			<Text>To tarpu iki teisminio tyrimo metu buvo ne vien vertinama ir tikrinama parlamentinio tyrimo gauta informacija, bet yra atliekama daugybė papildomų tyrimo veiksmų siekiant patikrinti ir patikslinti turimus ar surinkti naujus reikšmingus duomenis, būtent iki teisminio metyrime apklaustas 51 asmo liudytojų statusų, kai kurie pakartotinai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2088.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2099.63</TimestampEnd>
			<Text>Parodė mus davė 2002-2005 metais įvairias pareigas ėję politikai, valstybės tarnautai, pareigūnai, kitie asmenis, kurie vykdė funkciją susiję susitirimais įvykiais.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2099.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2136.91</TimestampEnd>
			<Text>Dėl informacijos pateikimo raštu buvo kreiptasi į Lietuvos Respublikos užsienio reikalų, vidaus reikalų krašto apsaugos Teisingo ministerijas, valstybės saugumo departamentą, antrąją operatyvinio tarnybų departamentą prie krašto apsaugos ministerijos, valstybės gynimo tarnybos sekretorijų, valstybės įmonės registruot centrą, mūtinės departamentą prie finansų ministerijos, valstybės sienos apsaugos tarnyba, tarptautinį Vilniaus oro uostą, palangos oro uostą, tarptautinės organizacijas per užsienio reikalų ministeriją ir kompetitingas JAV institucijas, vyko susirašinėję su tarptautinėmis ir Lietuvos žmogaus teisų gynimo organizacijomis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2136.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2154.67</TimestampEnd>
			<Text>Ženkliai, platesnė nei nedismonavo, komitetas gautos įrodomuosios informacijos ir nusatytų aplinkybių apimtis leido iki teisminio teimos subjektams padaryti išsamesnės teisnes išvadas ir paneigti parlamentui tyrimo išvadoje, tam tikrais klausimais, kilusias abejonės.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2154.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2164.75</TimestampEnd>
			<Text>Nors, pradedant iki teisminį tyrimą, galimai padaryti, ant skalsavai, kad buvo kvalifikuota kaip tik naudžiavimas pagal Baudžimo kodekso 228.1.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2164.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2187.39</TimestampEnd>
			<Text>Tačiau faktiškai tyrimo kryptis apimi visus esminius ir galimus pareiškėjo gabenimu ir kalenimu Lietuvose su įsusijusius klausimus, tai yra buvo renkami duomenis apie sucažavasėjimų orlaivė atvykima į Vilniaus oro uostą, palangos oro uostą ir išvykima iš jų, projektų nr. 1, nr. 2, patalpų įrengimą ir naudojimą,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2187.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2195.79</TimestampEnd>
			<Text>aukščiausiu iš šalies pareigūnų galima dalyvavimą veikloje, susijusiu asmenų sulaikymo centrais, asmenų pervežimų ir kalenimų.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2195.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2219.95</TimestampEnd>
			<Text>Svarbu pavrėšti, kad iki teisminį tyrimą atliegantiems prokurorams buvo patekti visi duomenis, dėl kurių buvo kreiptasi į Lietuvosės ūdos institucijas, įstaigas ir pareigūnus, buvo sudarytos sąlygos nuodugniai apžiūrėti visus objektus ir patalpas, nebuvo jokių kličių susipažinti su visa valstybės paslapti sudarančią informaciją, prokurorams į buvo patekta be jokių išimčių.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2219.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2225.31</TimestampEnd>
			<Text>Iki teisminio tyrimo metu buvo gauti dokumentai ir duomenis apie projektų nr. 1,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2225.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2230.19</TimestampEnd>
			<Text>projektų nr. 2, patalpų paskirtį, kuri atitinka nacionaliniu Teisės aktoriu reikalavimus</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2230.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2235.23</TimestampEnd>
			<Text>ir nėra susijusi su sulaikytu asmenu laikymu ir kalenimu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2235.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2249.07</TimestampEnd>
			<Text>O priešinė, kad net ir tie duomenis, kurie nebuvo visiškai išslaptinti, niekaip nėra susiję su pareiškėjui ir neatskleidžia jo gabenimą ar kalenimą lietuvos esu galinčiui padėti patvirtinti faktų.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2249.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2260.99</TimestampEnd>
			<Text>Iki teisminio tyrimo metu nebuvo ignoruojama jokia aktuali informacija, kuri galėtų atskleisti galimas nusikalsumas veikas susijęsios ir sutariamais konvencijos pažeidimas pareiškėjo atžvilgio.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2260.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2270.59</TimestampEnd>
			<Text>Visa prokuratūros gauta galimai bylą reikšmingą informaciją įskaitant ir pateiktą repreivo organizacijos buvo įtraukiama iki teisminio tyrimo medžiaga.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2270.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2278.59</TimestampEnd>
			<Text>2014.12.27 d. iš Jūsų teisines pagalbos prašymas JAF kompetitingoms teisės ovos institucijoms</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2278.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2287.31</TimestampEnd>
			<Text>prašant pateikti atliekamam iki teisminio tyrimo reikšmingą informaciją susijęsę su galima neteisėtų suvarbių asmenų gabenimų per Lietuvos valstybės sieną.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2287.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2302.83</TimestampEnd>
			<Text>Informacija susijęs su galimai specialių lėktuvų skrydžiais į Lietuvą ir iš Lietuvos galima neteisėtų minėtų asmenų galinimų slaptuose atsijuoja kalėjimuose ar informacija apie tokių sulaikimo centrų egzistavimo Lietuvoje 2004-2006 m.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2302.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2312.03</TimestampEnd>
			<Text>2014.12.30 gautas JAV Teisingo departamento atsakymas, kad šiai byloj Junktinės valstybės neturi galimai gauti informacijos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2312.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2316.59</TimestampEnd>
			<Text>Nors JAV Senato išslaptintoje, cenzuruotoje atsakytoje.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Mirjana Lazarova Trajkovska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2315.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2322.86</TimestampEnd>
			<Text>I apologize to interrupt you, but could you please sum up, because we are running out of time.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR2</Name>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2325.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2329.45</TimestampEnd>
			<Text>Dar kelias metų, suminės jas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2329.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2339.69</TimestampEnd>
			<Text>Jau senato išplatintoja centruotė ataskaitę apie atsažuvę sulaikymą ir tardymo programą, neįvardymo šalis, kurios veikia sažuvę sulaikymą ir tardymo centrai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2339.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2354.25</TimestampEnd>
			<Text>2014 gruodžio 9-ąją paraštas Rysius'as teisines pagalbos prašymas jau Teisingumo departamentui dėl jau senato 2014 gruodžio 9 paskeltos ataskaitos apie atsažuvę sulaikymą ir tardymo programą pateikimo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2354.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2373.77</TimestampEnd>
			<Text>Dėl pareiškėjo veiksmingo dalyvavimo iki Teisminėme tyrime prokuratoriaus atliekamo iki Teisminėme tyrimo metu negauto jokių konkrečių faktinių domenų, nenustatytą jokių objektyvių aplinkį, viduodančių pagrindą teikt, kad būtų sąsajų turp šio iki Teisminėme tyrimo metu tyriamų galimai padaryti nusikalsam veikų ir pareiškėjų.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2373.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2384.65</TimestampEnd>
			<Text>Svarbu pabrėžti, kad iki Teisminėme tyrimo metu prokuruojamėsi visų įmanomų priemonių, siekdami gauti ko išsamesnę informaciją apie pareiškėjo galimos patirtos žalvos sąsajas su Lietuvos Respubliką.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2384.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2407.13</TimestampEnd>
			<Text>Dėl visuomenės teisė žinoti tiesą atsižiūrintai BPK įtvirtintą iki Teisminėme tyrimo domenų neskelbtinuo principą bei vertinę taiką dižių eidalį iki Teisminėme tyrimo medžiagose esant informacijos įsitvarkai yra pripažinta valstybės ar tarnybos paslaptimi, detali informacija apie konšresį iki Teisminėme tyrimo aplinkybės negali būti viešai skelbiama.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2407.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2416.41</TimestampEnd>
			<Text>Kita vertus užtikrindama visuomenės teisė žinoti, GPV nuolat teiki informaciją susijusiu su sažuvai kalėjimų galimo veikimu Lietuvoje.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>2416.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2426.81</TimestampEnd>
			<Text>Laiko tarpinuo 2010 iki 2014 GP išklaidino 7 oficialius pranešimus informuodami visuomenė apie eigą ir rezultatus.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Mirjana Lazarova Trajkovska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2434.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2436.5</TimestampEnd>
			<Text>Thank you Mr. Pašilis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2436.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2439.38</TimestampEnd>
			<Text>Now I call Ms. Duffy on behalf of the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2439.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2440.38</TimestampEnd>
			<Text>The floor is yours, Madam.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2457.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2461.84</TimestampEnd>
			<Text>Thank you Madam President, honourable members of the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2461.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2477.6</TimestampEnd>
			<Text>Abiz Abeda has been described by persons involved in his interrogation as the guinea pig for whom the CIA's torture techniques were developed and tested, and more recently as the A to Z of where we went wrong.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2477.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2487.64</TimestampEnd>
			<Text>Excessive secrecy surrounding the rendition programme and his case in particular intended to keep him from a hearing such as this one today.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2487.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2500.68</TimestampEnd>
			<Text>But despite this, abundant information from myriad sources now details his secret detention and brutal torture and the responsibility of multiple individuals and states, including Lithuania.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2500.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2521.76</TimestampEnd>
			<Text>Many sources, such as the judgment of the court in the applicants' case against Poland, the 2014 summary of the US Senate Intelligence Committee report, the US Inspector General's report and the Department of Justice memos and the ICRC report, all record his torture in stunning and horrific detail while in CIA detention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2521.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2541.04</TimestampEnd>
			<Text>This includes not only the enhanced interrogation techniques such as waterboarding, but also the standard conditions of confinement that continued in force during his period of detention in Lithuania, such as extensive forced nudity, sleep and sensory deprivation, rectal probes and the list goes on.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2541.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2547.96</TimestampEnd>
			<Text>Contrary to public allegations that Mr. Abuzabeda was the number three in Al-Qaeda, it is now</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2547.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2551.84</TimestampEnd>
			<Text>acknowledged that he was not even a member of Al-Qaeda.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2551.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2564.18</TimestampEnd>
			<Text>Contrary to claims that his torture saved lives, it is now known that his torture produced no actionable intelligence but continued long after it was clear that he was not withholding information.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2564.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2579.12</TimestampEnd>
			<Text>Before agreeing to this torture, CIA agents sought and received assurances that he would be held, quote, in communicado for the remainder of his life, so that those involved would not be held to account.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2579.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2582.96</TimestampEnd>
			<Text>Thus far, these chilling commitments have held true.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2582.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2596.96</TimestampEnd>
			<Text>Abuzabeda was disappeared into black site detention 14 years ago and he continues to this day to be held in arbitrary detention without charge or trial and without having ever had the lawfulness of his detention reviewed.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2596.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2607.48</TimestampEnd>
			<Text>He is subject to what this court recognised in its 2014 judgment against Poland as an ongoing flagrant denial of justice.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2607.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2617.52</TimestampEnd>
			<Text>The rendition and torture programme simply would not have been possible but for the willing co-operation of states around the world, including Lithuania.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2617.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2621.08</TimestampEnd>
			<Text>Lithuania played a key role in the rendition programme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2621.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2633.36</TimestampEnd>
			<Text>Its role came at an advanced stage when knowledge of the facts concerning the abusive nature of the secret detention programme was beyond plausible deniability.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2633.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2642.72</TimestampEnd>
			<Text>Despite that, Lithuania was a willing partner, actively co-operating with the United States to set up and operate a secret detention centre on its territory.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2642.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2652.16</TimestampEnd>
			<Text>Despite now irrefutable evidence that it hosted a black site, Lithuania has still failed to acknowledge the existence of the site or any responsibility on its part.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2652.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2665.0</TimestampEnd>
			<Text>It still failed to engage in the meaningful investigation and it still failed to ensure that those responsible can be held to account and lessons can be learned to ensure respect for the rule of law in the future.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2665.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2676.44</TimestampEnd>
			<Text>As was the case in the applicant's case against Poland, the evidence against Lithuania is necessarily drawn from diverse sources and it must be considered as a totality.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2676.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2686.8</TimestampEnd>
			<Text>Taken together, we submit that these sources provide overwhelming evidence of Lithuanian responsibility for violations of articles 1, 3, 5, 6, 8 and 13 of the convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2686.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2691.34</TimestampEnd>
			<Text>I will now focus on each of the Court's questions in turn.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2691.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2701.52</TimestampEnd>
			<Text>The Court's first question asks whether the applicant was detained in Lithuania between 17 February 2005 and 25 March 2006.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2701.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2704.24</TimestampEnd>
			<Text>The answer is yes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2704.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2720.24</TimestampEnd>
			<Text>The evidence establishes beyond reasonable doubt, based on strong and concordant inferences of fact, that Lithuania housed a black-site secret detention centre to which the applicant was rendered during this time.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2720.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2734.64</TimestampEnd>
			<Text>The 2014 US Senate report identifies detention site code-named Violet, which multiple independent investigators have consistently and unequivocally identified as referring to Lithuania.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2734.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2739.2</TimestampEnd>
			<Text>We heard from expert witnesses on that point yesterday.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2739.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2747.4</TimestampEnd>
			<Text>The report states that site Violet was specifically developed to ensure that multiple detainees could be interrogated simultaneously.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2747.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2758.84</TimestampEnd>
			<Text>The site began operating as a detention centre in 2005 and it was closed down in 2006 due to a lack of medical care for ailing detainees.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2758.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2768.76</TimestampEnd>
			<Text>The Senate report's categorical findings correspond to and confirm the credibility of a host of other evidence that was available at a much earlier stage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2768.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2789.9</TimestampEnd>
			<Text>This includes flight data and contracts, information collected by the Lithuanian Parliament's own Committee on National Security and Defence, the prosecutor's own investigative file, the statements and findings of multiple additional inquiries on the regional and international level, as well as the work of non-governmental organisations, journalists and investigators.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2789.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2800.96</TimestampEnd>
			<Text>Yesterday, the court heard from experts of the highest calibre who have investigated and analysed the programme for many years, who I will refer to as witnesses 1, 2 and 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2800.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2816.6</TimestampEnd>
			<Text>They confirmed that, consistent with a cyclical pattern of sudden site closures, Lithuania undoubtedly set up a secret detention site in 2005 following the closure of the site in Morocco.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2816.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2826.76</TimestampEnd>
			<Text>Lithuania became, as witness 2 coined it yesterday, the hub for detention of high-value detainees at that point.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2826.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2836.68</TimestampEnd>
			<Text>It was the witnesses' firm and consistent professional assessments as investigators that the evidence showed that Abu Zubaydah was among those detained in Lithuania.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2836.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2843.52</TimestampEnd>
			<Text>Witness 1 noted that, if one takes the trouble to reconstruct the story, one can only come to that conclusion.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2843.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2849.56</TimestampEnd>
			<Text>Witness 2's work had "...definitively associated Abu Zubaydah with Lithuania."</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2849.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2855.96</TimestampEnd>
			<Text>Witness 3 found that the detention of Abu Zubaydah in Lithuania was beyond reasonable doubt.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2855.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2878.48</TimestampEnd>
			<Text>One aspect of the evidence before the court, considered in detail by witnesses yesterday, included evidence from multiple sources that shows the landing of Rendition flights in Lithuania on 17 and 18 February 2005, having followed a circuitous route from the United States via Morocco, where we know the applicant was detained at the relevant time.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2878.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2893.52</TimestampEnd>
			<Text>Likewise, it shows that on 26 March 2006, another Rendition flight departed from Lithuania en route to Afghanistan, where we now know that the applicant was detained in 2006.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2893.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2907.96</TimestampEnd>
			<Text>False flight plans were filed for the Lithuanian leg of these journeys, showing alternative destinations, in accordance with standard modus operandi for Rendition flights.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2907.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2914.24</TimestampEnd>
			<Text>The Government has argued, however, that there is no evidence that those were Rendition flights.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2914.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2936.58</TimestampEnd>
			<Text>Yet the pattern that those flights displayed, the paths that they took, the contracts and invoices that were combined with other corresponding details, have led to them being consistently identified by investigators, the Parliamentary Bureau of Investigation and other inquiries and, yesterday, by the witnesses to the court, as unequivocally flights whose sole purpose was extraordinary Rendition.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2936.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2957.76</TimestampEnd>
			<Text>If any doubt remained about whether those were Rendition flights, it was dispelled in civil litigation between subcontractors in US courts, where the flight operators themselves stated in their pleadings, in clear and explicit terms, that the contract was for Rendition flights carried out for the US Government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2957.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2971.76</TimestampEnd>
			<Text>The dates and routes of those Rendition flights and the periods of operation of Site Violet correspond with the conclusive evidence of the applicant's location prior to and after Lithuania.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2971.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2987.6</TimestampEnd>
			<Text>As the court set out in the applicant's case against Poland, after being abducted in Pakistan, Abu Zubaydah was transferred to secret CIA detention in Thailand, from there to Poland and then on to a secret CIA site in Guantanamo Bay.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2987.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3003.0</TimestampEnd>
			<Text>Expert testimony yesterday confirmed earlier reports that in 2004 he was then moved out of Guantanamo Bay in anticipation of the US Supreme Court ruling granting access to lawyers in habeas review, and he was transferred to Morocco.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3003.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3018.6</TimestampEnd>
			<Text>As witnesses explained yesterday, the Moroccan site closed in February 2005, prompting the opening of the next site in the cycle, Lithuania, precisely as Rendition flights flew the route from Morocco to Lithuania.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3018.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3028.6</TimestampEnd>
			<Text>In March 2006, the Lithuania site itself closed, as we know, prompting the transfer of the applicant, like all of the remaining CIA detainees, to Afghanistan.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3028.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3034.6</TimestampEnd>
			<Text>From there, he was ultimately transferred on in the autumn of 2006 to Guantanamo Bay.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3034.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3053.68</TimestampEnd>
			<Text>In conclusion, multiple strands of corroborating evidence considered together, supportive of the first 2009 media accounts citing CIA insiders, lead to the irresistible conclusion that, as we heard from the witnesses yesterday, Lithuania housed a black site.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3053.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3064.64</TimestampEnd>
			<Text>It was set up by Lithuanian authorities and operated with their assistance by the CIA, and the applicant was rendered into that site between 2005 and 2006.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3064.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3079.38</TimestampEnd>
			<Text>In the applicant's case against Poland, the court acknowledged the undeniable evidentiary challenges that arise in a case of this nature and how the facts of the case and the nature of the allegations condition the court's approach to evidence and proof.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3079.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3094.86</TimestampEnd>
			<Text>The court has long been clear that the beyond reasonable doubt standard to which the Government is referred today does not have the meaning commonly associated with it in terms of criminal law and domestic systems, and the court must adopt an approach that is consistent with its purpose as a human rights court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3094.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3103.24</TimestampEnd>
			<Text>While the events in issue lie wholly or in large part within the exclusive knowledge of the authority, strong presumptions of fact may arise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3103.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3111.78</TimestampEnd>
			<Text>When prima facie evidence is presented, the burden of proof may rest on the authorities to provide a satisfactory and convincing explanation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3111.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3119.44</TimestampEnd>
			<Text>Proof may flow from the existence of sufficiently strong, clear and concordant inferences and presumptions of fact.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3119.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3131.16</TimestampEnd>
			<Text>We would submit that the evidence in this case more than meets the relevant standard of prima facie evidence and creates, at a minimum, strong and concordant inferences of fact as to the secret detention of the applicant on Lithuanian soil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3131.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3139.88</TimestampEnd>
			<Text>We would say that the Government has still failed to provide any satisfactory explanation in the face of the overwhelming evidence that it established a black site on its territory.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3139.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3153.9</TimestampEnd>
			<Text>Instead, it has engaged in a policy of denial and obfuscation, drawing categorical conclusions that there could not possibly have been detainees on its soil that are plainly at odds, we would suggest, with the evidence before it.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3153.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3173.28</TimestampEnd>
			<Text>As the court in the Poland case noted, given the nature of the case, the fact that there is no document identifying Abu Zubaydah by name as a detainee on a specific flight or in a specific secret prison site is not surprising and cannot determine the outcome in this case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3173.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3180.44</TimestampEnd>
			<Text>As the evidence plainly shows, and as all three experts concluded, Abu Zubaydah was transferred into the Lithuanian black site on the relevant dates.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3180.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3184.24</TimestampEnd>
			<Text>I will turn to question 2, concerning Lithuanian responsibility.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3184.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3196.12</TimestampEnd>
			<Text>It is well established that the standard for responsibility under the convention is whether the state knew or should have known of a real risk of violations and failed to take reasonable measures to prevent the violations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3196.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3201.08</TimestampEnd>
			<Text>We would submit that Lithuanian responsibility on this point is plain.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3201.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3205.32</TimestampEnd>
			<Text>Lithuania not only should have known, it in fact did know of the risk of violations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3205.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3210.4</TimestampEnd>
			<Text>It not only failed to prevent, but it actively helped to facilitate them.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3210.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3217.88</TimestampEnd>
			<Text>Lithuania was the last European black site, with the applicants' detention taking place in 2005-06.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3217.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3225.1</TimestampEnd>
			<Text>The court's judgment in Abu Zubaydah v. Poland found that already by 2002-04 there was widespread</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3225.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3231.54</TimestampEnd>
			<Text>generalised knowledge on secret unlawful detention and ill-treatment by the US, from which knowledge could be inferred.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3231.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3241.64</TimestampEnd>
			<Text>There is simply no plausible room for doubt as to knowledge of the nature of the secret detention system in 2005-06.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3241.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3263.92</TimestampEnd>
			<Text>This is clear from vast publicly available information, including extensive media coverage that reverberated around the globe, including in Lithuania, detailing the secret detention programme, specifically identifying eastern European black sites, the nature of the enhanced interrogation techniques and identifying Abu Zubaydah by name as one of the missing ghost prisoners.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3263.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3271.36</TimestampEnd>
			<Text>The Marty Council of Europe inquiry was already under way when Abu Zubaydah was still in detention in Lithuania.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3271.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3282.42</TimestampEnd>
			<Text>To suggest innocent ignorance on the part of the authorities as to what might have been going on in the secret site that they set up for the CIA by 2005 simply beggars belief.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3282.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3287.2</TimestampEnd>
			<Text>In addition, evidence shows that high-level officials had specific and direct knowledge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3287.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3296.8</TimestampEnd>
			<Text>For example, the former President has publicly admitted being asked by the head of intelligence if Lithuania would be willing to bring accused terrorists into the country unofficially.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3296.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3305.88</TimestampEnd>
			<Text>The head of intelligence in response noted that he inquired as to the President's position precisely on the basis that he knew what was going on in the world.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3305.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3316.08</TimestampEnd>
			<Text>In another example, in 2005, while Abu Zubaydah was still detained in Lithuania, the Lithuanian government attended a NATO-EU meeting with Condoleezza Rice.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3316.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3323.2</TimestampEnd>
			<Text>Evidence from the Polish judgment makes it clear that all member states knew about the techniques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3323.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3324.92</TimestampEnd>
			<Text>That was clear from the meeting.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3324.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3340.96</TimestampEnd>
			<Text>In addition, multiple sources, including the Senate report, the Lithuanian parliamentary report and the press report, cite high-level members of government and intelligence agencies having approved the establishment of the CIA sites.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3340.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3349.08</TimestampEnd>
			<Text>The Senate report makes it clear that millions of dollars were covertly transferred to show appreciation for that support.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3349.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3359.04</TimestampEnd>
			<Text>As experts testified yesterday, although everyone would not have known—just as in all other host countries—some certainly did and approved.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3359.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3367.72</TimestampEnd>
			<Text>It is beyond reasonable doubt that, by 2005, Lithuania knew of the real risk of violations on its territory.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3367.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3374.4</TimestampEnd>
			<Text>Evidence shows that it took no measures to prevent, to monitor or even to inquire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3374.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3386.52</TimestampEnd>
			<Text>The Lithuanian parliamentary inquiry concluded that it was evident that the State Security Department did not seek to control the CIA's activities.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3386.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3390.36</TimestampEnd>
			<Text>It did not monitor and record cargos brought in and out of the country.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3390.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3394.12</TimestampEnd>
			<Text>It did not control the CIA's arrival and departure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3394.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3401.64</TimestampEnd>
			<Text>This lack of oversight is confirmed by the prosecution file.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3401.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3410.58</TimestampEnd>
			<Text>The Lithuanian authorities not only failed to exercise due diligence to prevent violations, but they actively intervened to support and enable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3410.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3420.88</TimestampEnd>
			<Text>As the evidence shows—including evidence from the prosecution file—Lithuanian officials agreed to, purchased and helped to equip the CIA secret sites.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3420.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3427.56</TimestampEnd>
			<Text>Lithuanian officials provided vital logistics and support at the site, keeping local inquiries at bay.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3427.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3442.32</TimestampEnd>
			<Text>Lithuanian authorities intervened to ensure that normal oversight of CIA flights was lifted by the use of classified letters that ensured that neither planes, passengers nor cargo were monitored or inspected.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3442.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3449.76</TimestampEnd>
			<Text>This was true specifically of the Rendishan flights in question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3449.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3456.24</TimestampEnd>
			<Text>Lithuania is responsible for the clear failure to protect persons on its territory from the most serious violations under the convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3456.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3465.2</TimestampEnd>
			<Text>In terms of the nature of the violations for which it has responsibility, we have set out detail in this respect in our written submissions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3465.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3481.48</TimestampEnd>
			<Text>We would emphasise, as regards the applicant's treatment, that although, just as in the Poland case, we cannot present specific evidence of what happened to Abizabeda in Lithuania, there can be no doubt that the state is responsible for his torture.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3481.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3506.52</TimestampEnd>
			<Text>At an absolute minimum, as the court found in the Abizabeda against Poland case, detainees would have been subject to the applicable standard conditions of detention at the relevant time—solitary confinement, shackling, exposure to bright light and loud noise on a constant basis—and the standard conditions of transfer—stripping, shaving, hooding, diapering and strapping down into painful, cramped positions at the relevant time.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3506.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3514.38</TimestampEnd>
			<Text>By the time the applicant reached Lithuania, it is pertinent to note that he had already been subject to this standardised abuse for three years.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3514.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3525.28</TimestampEnd>
			<Text>With the profound psychological toll and vulnerability that internal CIA documents recognise, prolonged exposure to such techniques was a factor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3525.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3537.42</TimestampEnd>
			<Text>Moreover, it is noted that the purpose of site violence was not only detention but, explicitly, interrogation, with all that that term entails in the context of the rendition programme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3537.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3552.96</TimestampEnd>
			<Text>Moreover, the court is urged to find that secret arbitrary detention amounts per se to torture, cruel and human-integrating treatment, and that the rendition programme entailed enforced disappearance of persons under international law.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3552.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3573.88</TimestampEnd>
			<Text>The third question relates to the applicant's removal from Lithuania, which resulted in his rendition to further secret CIA detention in Afghanistan and, after several months, to Guantanamo Bay, where, as we know, he has been subject to arbitrary detention without charge or trial ever since.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3573.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3584.08</TimestampEnd>
			<Text>In El Masry v Macedonia, the court found that material was already in the public domain when Khaled El Masry was transferred to Afghanistan in 2003.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3584.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3590.04</TimestampEnd>
			<Text>That made clear the risks of US detention in Afghanistan and in Guantanamo Bay specifically.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3590.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3598.72</TimestampEnd>
			<Text>Widespread awareness by 2003 of the risks of transfer to ongoing CIA detention was acknowledged in Abu Zubaydah v Poland.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3598.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3609.4</TimestampEnd>
			<Text>There can be no doubt whatsoever that, when the applicant was transferred out of Lithuania in March 2006, the risks were real and apparent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3609.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3632.92</TimestampEnd>
			<Text>Rather than preventing the transfer in the face of those risks, Lithuania actively facilitated his removal, as the Parliamentary Committee and the prosecution files and other sources make clear, escorting the CIA and its cargo to the flights, ensuring that inspections were avoided and making it possible for the rendition flights to depart without any legal constraint or oversight.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3632.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3645.8</TimestampEnd>
			<Text>Lithuania is responsible for the applicant's transfer in the face of those risks, and it shares responsibility for the ongoing, flagrant denial of justice, which flowed directly and foreseeably from that transfer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3645.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3654.46</TimestampEnd>
			<Text>As regards the fourth question, concerning whether Lithuania has conducted an effective investigation, we would submit categorically that it has not.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3654.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3661.38</TimestampEnd>
			<Text>They have failed to meet any of the convention benchmarks of promptness, independence, thoroughness, effectiveness or transparency.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3661.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3666.2</TimestampEnd>
			<Text>As regards promptness, it is 11 years since the applicant was detained on Lithuanian territory.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3666.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3680.12</TimestampEnd>
			<Text>It is 11 years since media reports revealed secret CIA detention in eastern European sites, six years since reports addressed specifically Lithuanian responsibility and identified the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3680.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3690.64</TimestampEnd>
			<Text>When specific reports came out in relation to Lithuania in 2009, the prosecutor waited half a year to open his investigation after express prompting of the Parliamentary Committee.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3690.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3699.08</TimestampEnd>
			<Text>This caused the European Committee for the Prevention of Torture to question the promptness of the investigation even then.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3699.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3707.88</TimestampEnd>
			<Text>Four years then passed from the closure of that investigation to the purported reopening of the investigation that was announced in January 2015.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3707.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3733.96</TimestampEnd>
			<Text>During that four-year interim, there were consistent and pervasive calls for the investigation to be reopened, including from the applicant's representatives, NGOs such as Amnesty International, Human Rights Watch Redress, the Human Rights Monitoring Institute, the Constitution Project, the head of the Lithuanian Parliamentary Committee, Dick Marty, the European Parliament, the Human Rights Council, Special Rapporteur on Terrorism, the UN Committee against Torture and others.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3733.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3745.0</TimestampEnd>
			<Text>The prosecutor was alerted to a growing body of evidence that was not encompassed in the original, very cursory investigation, but failed to follow leads.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3745.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3752.04</TimestampEnd>
			<Text>This flatly contradicts the Government's claim that it was ready to relaunch an investigation as and when further evidence emerged.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3752.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3757.72</TimestampEnd>
			<Text>The lack of thoroughness and effectiveness of the investigation is apparent in various ways.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3757.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3760.96</TimestampEnd>
			<Text>It is apparent from the limited scope of the investigation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3760.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3774.88</TimestampEnd>
			<Text>An investigation in a case of this type must look at crimes that reflect the nature and gravity of the violations at the heart of the case—in this case, torture and mistreatment of persons in forced disappearance, for example.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3774.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3787.72</TimestampEnd>
			<Text>However, public statements and information provided to the court suggest a much narrower framing that was limited previously to possible abuse of office offences and more recently perhaps to crimes of transfer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3787.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3802.88</TimestampEnd>
			<Text>One of the implications of the focus on less grave crimes is the suggestion that has been advanced by the prosecutor when closing the initial investigation that the crimes in question may be subject to statutes of limitations, which would also be in violation of convention obligations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3802.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3810.68</TimestampEnd>
			<Text>A thorough investigation should also embrace the full range of those who are potentially responsible, directly and indirectly.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3810.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3824.72</TimestampEnd>
			<Text>In this case, there is nothing to suggest any intention or effort to investigate and hold to account the full range of Lithuanian and foreign US agents at all levels who have together engaged in this international criminal conspiracy.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3824.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3836.4</TimestampEnd>
			<Text>Most notably, the lack of thoroughness and effectiveness is seen in the failure of the prosecutor's office to take the basic investigative steps that it has been called on to take for many years.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3836.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3861.42</TimestampEnd>
			<Text>The information from the prosecution files suggests, for example, that there has not been an attempt to take testimony from key eyewitnesses, including local inhabitants of the area—from foreign officials, agents, contractors, psychologists, pilots, crew or brokers and interrogators at the heart of this case, several of whom have now publicly confessed to their involvement in Abbas Obeda's rendition and torture—or from witnesses at the highest levels of authority within Lithuanian government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3861.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3869.4</TimestampEnd>
			<Text>There has not been an investigation into key rendition flights, including one of those entering Lithuania from Morocco on the relevant dates.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3869.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3878.24</TimestampEnd>
			<Text>Finally and critically, the convention's requirements of transparency and the essential element of public scrutiny have been flouted in this case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3878.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3888.28</TimestampEnd>
			<Text>The prosecutor's office has refused to respond or share information with the applicant, other victims or the public, or to co-operate adequately with international inquiries.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3888.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3896.2</TimestampEnd>
			<Text>In line with the conclusions of the Committee against Torture, the process has been shielded by an excessive, overreaching approach to state secrecy.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3896.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3901.68</TimestampEnd>
			<Text>Several formal investigations have been opened, but there has been no meaningful investigation to date.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3901.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3919.64</TimestampEnd>
			<Text>The 2010 investigation was closed on the basis that there was no remaining doubt concerning detainees, although even the partial redacted summary version of the evidence that we have seen from the prosecutor's file makes it clear that the evidence supported the applicant's case and certainly could not plausibly justify closure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3919.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3941.76</TimestampEnd>
			<Text>Despite public statements on the purported reopening of the investigation, the state has notably provided no information in its written submissions on progress on that investigation, despite being asked by the court to do so explicitly and despite being permitted to present a summary investigative file to the court on a confidential basis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3941.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3969.36</TimestampEnd>
			<Text>The fruitless results of the Lithuanian investigation to date are regrettably consistent with the political commitments that were made by the Lithuanian Prime Minister at a joint press conference with the Secretary of State for Justice, Hillary Clinton, on 6 May 2010, at the exact time when the 2010 investigation was supposedly in full flight, to the effect that the Lithuanian involvement in the rendition programme is an issue that is closed in Lithuania.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3969.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3984.56</TimestampEnd>
			<Text>Although the Government seeks to avoid the judgment of this court by claiming that it is once again investigating, information has long been available to the prosecutor's office that provided a solid basis for a thorough investigation and has categorically failed to meet its convention obligations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3984.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3995.86</TimestampEnd>
			<Text>The court's fifth and final question asks whether the applicant has had an effective remedy. The answer is no. The nature of appropriate and effective remedies is inherently linked</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3995.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4001.36</TimestampEnd>
			<Text>to the nature of the violations alleged and the circumstances of the case. A case involving</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4001.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4011.68</TimestampEnd>
			<Text>egregious crimes of torture and enforced disappearance requires a prompt, thorough and effective criminal investigation and accountability. It is a remarkable fact that, despite abundant</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4011.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4021.54</TimestampEnd>
			<Text>information as to individual responsibility for the applicant's torture, no one has been held to account. As the court noted in El Masry v Macedonia, citing the Council of Europe's</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4021.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4039.48</TimestampEnd>
			<Text>guidelines on impunity, impunity must be fought as a matter of justice for victims, as a deterrent to prevent new violations and to uphold the rule of law and public trust in the justice system. There was no meaningful criminal investigation in this case, and the answer to question 5</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4039.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4043.36</TimestampEnd>
			<Text>necessarily flows from the answer to question 4.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4043.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4055.6</TimestampEnd>
			<Text>While criminal investigation is an indispensable part of an effective remedy under article 13 and one that is starkly neglected in this case, it is not the only dimension. In the</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4055.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4067.28</TimestampEnd>
			<Text>circumstances of the present case, the applicant was the victim of a programme purposefully designed to dehumanise and reduce people to instruments of intelligence value. In that</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4067.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4084.52</TimestampEnd>
			<Text>context, the applicant would emphasise the importance of recognition of the victim and acknowledgement of the breach, which, together with expressions of regret or apology, provide a recognised aspect of satisfaction and reparation for egregious crimes under international law.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4084.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4090.0</TimestampEnd>
			<Text>The Lithuanian Government's approach, by contrast, has been one of denial. At various</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4090.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4106.44</TimestampEnd>
			<Text>stages of proceedings, it sought to deny knowledge of the existence of the applicant at all or of his right to bring this action before the court, because the US would not release his power of attorney. It has denied continually, increasingly implausibly, that there was any</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4106.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4111.68</TimestampEnd>
			<Text>shred of evidence consistent with Lithuanian responsibility. The failure to provide any</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4111.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4121.4</TimestampEnd>
			<Text>recognition or acknowledgement of the victim and its role in wrongdoing compound the original wrong and the dehumanisation of victims such as Abu Zubaydah.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4121.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4133.52</TimestampEnd>
			<Text>Given the nature of the case, we would emphasise the importance of cessation of on-going violations and guarantees of non-repetition, which also recognise dimensions of the right to a remedy.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4133.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4142.68</TimestampEnd>
			<Text>The Government should, we would submit, take all measures within its power to bring to an end on-going violations to which it directly contributed. Through its dismissiveness and</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4142.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4152.04</TimestampEnd>
			<Text>denial, the state has failed to engage in the process of reckoning with the past with a view to ensuring that lessons can be learned and violations prevented in the future.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4152.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4163.16</TimestampEnd>
			<Text>Finally, the right to a remedy is closely linked to the right to truth, which the court has recognised as an inherent aspect. Where secrecy is an integral part of the victimisation,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4163.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4176.16</TimestampEnd>
			<Text>as in extreme cases such as this of enforced disappearance, transparency and truth are particularly crucial aspects of remedy and reparation, and they are starkly neglected by the Lithuanian state's approach to date.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4176.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4195.64</TimestampEnd>
			<Text>We would submit in respect of the right to remedy and in respect of the court's findings on just satisfaction that, although damages are an aspect of satisfaction, in a case such as this, victim recognition, truth and guarantees of non-repetition are also critical dimensions that should be reflected.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4195.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4207.72</TimestampEnd>
			<Text>A decade after being secretly detained in Lithuania, Abizibeda sits today in solitary confinement in a prison cell in Guantanamo Bay. This court is urged to speak in its judgment</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4207.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4216.12</TimestampEnd>
			<Text>in the strongest terms to Lithuanian responsibility for the egregious violations of his rights under the European Convention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Mirjana Lazarova Trajkovska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4217.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4218.59</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Ms. Duffy.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4218.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4221.23</TimestampEnd>
			<Text>Now I call judges to ask questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4221.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4222.23</TimestampEnd>
			<Text>Judge Spano, the floor is yours.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Robert Spano</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4224.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4226.48</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Madam President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4226.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4232.48</TimestampEnd>
			<Text>I have several questions that I would like to pose to the government and then one question to the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4232.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4234.8</TimestampEnd>
			<Text>And I would like the government to bear with me.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4234.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4244.18</TimestampEnd>
			<Text>I want to ask some question in relation to documents in the case and also in relation to the legal issues we are confronted with.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4244.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4251.2</TimestampEnd>
			<Text>As the government would appreciate, there are three main questions before the court in this case in light of our case law.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4251.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4260.8</TimestampEnd>
			<Text>The first question is, was a CIA detention center operating in Lithuania at the time in question?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4260.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4267.04</TimestampEnd>
			<Text>If so, was the applicant in this case detained there during that period?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4267.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4281.06</TimestampEnd>
			<Text>And if both of those questions are answered in the affirmative, can it be said and established that his detention and treatment in Lithuania can be attributed for convention purposes to the Lithuanian authorities?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4281.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4300.08</TimestampEnd>
			<Text>I want, as regards the first question, the allegation that a detention center was operational in Lithuania, may I ask the government to clarify three documents which have been submitted by the government in this case?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4300.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4302.84</TimestampEnd>
			<Text>The first one is document number 16.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4302.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4305.72</TimestampEnd>
			<Text>It is a declassified document.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4305.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4317.66</TimestampEnd>
			<Text>In this document, which is a resolution of 25 July 2002, there is a text which I would like clarification on.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4317.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4342.3</TimestampEnd>
			<Text>It states that the resolution in it initiates a file in case, and then there is a redacted part, necessity to find and arrange premises, redaction, for the purposes of extradition, bracket, transfer, of working secret intelligence collaborators, also to ensure their protection and living conditions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4342.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4355.38</TimestampEnd>
			<Text>May I ask confirmation that the word extradition, this is a translation presented by the government, is the word extradition a literal translation of the Lithuanian term?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4355.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4366.46</TimestampEnd>
			<Text>And if that is the case, in what context can the word extradition be used as regard working secret intelligence collaborators?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4366.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4371.1</TimestampEnd>
			<Text>Please clarify that issue for the court if possible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4371.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4381.54</TimestampEnd>
			<Text>I would also mention document number 17, which again talks about the extradition of secret intelligence collaborators.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4381.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4386.86</TimestampEnd>
			<Text>Please clarify if possible the use of the word extradition here in this context.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4386.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4392.48</TimestampEnd>
			<Text>I turn to document number 30, which is a part of the documents submitted by the government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4392.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4400.56</TimestampEnd>
			<Text>This is a record of inspections of the premises in Antavilu of 4 June 2010.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4400.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4415.18</TimestampEnd>
			<Text>Could the government please explain why no pictures are presented to the court from inside this building in contrast with the inspection of another premises submitted to the court?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4415.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4419.1</TimestampEnd>
			<Text>In other words, there are only pictures of outside the perimeter.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4419.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4425.14</TimestampEnd>
			<Text>Please explain why no pictures are inside the building in question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4425.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4429.2</TimestampEnd>
			<Text>My second question goes to the second issue before the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4429.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4452.82</TimestampEnd>
			<Text>That is the question of whether the applicant has made out and the government has, if the applicant has made a prima facie case to the effect that it was in Lithuania, whether the government has demonstrated with sufficient explanations or disproved that allegation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4452.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4484.3</TimestampEnd>
			<Text>The reason I ask here, I want to turn to paragraph 414 of the judgment in Al Nashiri versus Poland, where the court notes that the Polish government have offered no explanation for the nature of, the reasons for, or the purposes of the landing of a certain plane on their territory of 5 December 2002, a plane which in all the relevant, reliable, and thorough international inquiries was conclusively identified as a rendition aircraft.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4484.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4487.42</TimestampEnd>
			<Text>The reason I ask this question is twofold.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4487.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4519.1</TimestampEnd>
			<Text>Firstly, the Simas inquiry stated clearly that Boeing 737 N787WH, which landed on 18 February 2005, and I quote from the conclusion states, according to data submitted by the SBGS, five passengers arrived in that aircraft, none of whom was mentioned by the former Deputy Director General of the SSD, Dainius Dabašinskas, in the explanations he gave to the committee at the meeting.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4519.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4527.82</TimestampEnd>
			<Text>According to customs data, no thorough customs inspection of the aircraft was carried out, and no cargo was unloaded from it or onto it.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4527.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4545.18</TimestampEnd>
			<Text>In the same Simas conclusion, it is stated that Deputy Director General Dabašinskas, with the knowledge of Director General Arvydas Pocius, provided the US officers with opportunities to have unrestricted access to the aircraft on at least two occasions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4545.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4552.3</TimestampEnd>
			<Text>In addition, at least on one occasion, the opportunities for inspections of the aircraft by the officers was deliberately restricted.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4552.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4559.26</TimestampEnd>
			<Text>My last issue here is a document presented to the court in relation to this.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4559.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4564.38</TimestampEnd>
			<Text>And this is a document which deals with a letter of the Customs Department.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4564.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4568.26</TimestampEnd>
			<Text>This is document number nine submitted by the government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4568.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4586.86</TimestampEnd>
			<Text>There it states, the aircraft Boeing 737, tail number N787W, that landed in Palanga Airport on 18 February 2005, was not recorded in the aircraft arrivals registration journal at the Palanga Airport post of the Klaipeda territorial customs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4586.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4593.86</TimestampEnd>
			<Text>This is the plane alleged by the applicant to have been the plane he, in all likelihood, was rendered on.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4593.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4616.94</TimestampEnd>
			<Text>My question now to the government, can the government at this point in time, in light of the methodology in Al Nusheira versus Poland, provide an explanation for the nature of, the purpose of, the landing of this aircraft, and the reasons for the lack of examination of the aircraft in question?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4616.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4631.38</TimestampEnd>
			<Text>My last substantive question on this issue goes to the last of the three questions, which deals with the attribution issue, the responsibility of the state, the knowledge and complicity of the state.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4631.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4641.54</TimestampEnd>
			<Text>The counsel for the government stated that no knowledge of the actual rendition program was in existence at the point in time.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4641.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4648.3</TimestampEnd>
			<Text>There is no evidence to suggest knowledge of Lithuanian authorities as to the nature of the program.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4648.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4680.5</TimestampEnd>
			<Text>May I draw the government's attention to paragraph 441 of Al Nusheira versus Poland, where this chronological situation is taken into account in the following terms, that already in January 2002 and August 2003, that is well before the allegations of detention of the applicant in this case took place, numerous public sources were consistently reporting ill treatment and abuse to which captured terrorists suspects were subjected.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4680.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4693.7</TimestampEnd>
			<Text>There was a 2003 PACE resolution adopted, which also deals with and expresses concern on this issue that persons were being detained in European countries on this basis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4693.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4722.46</TimestampEnd>
			<Text>So may I ask, how would the Lithuanian government invite the court to differentiate the situation, assuming that the court were to find that a detention center indeed was in existence and that the applicant was indeed detained on Lithuanian soil, how would the government invite the court to differentiate its argument as regards knowledge and complicity to the judicial facts found in Al Nusheira versus Poland?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4722.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4735.26</TimestampEnd>
			<Text>My last question to the government deals with the effectiveness of the two inquiries, the parliamentary Simas inquiry and the criminal investigation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4735.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4748.1</TimestampEnd>
			<Text>May I ask the government to clarify whether it considers that the Simas inquiry in and of itself was effective for the purposes of Article III as regards independence, thoroughness, promptness, and so forth.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4748.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4755.62</TimestampEnd>
			<Text>May I also ask, finally, for the government to clarify the status of the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4755.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4766.62</TimestampEnd>
			<Text>It is clear that there has been, is there any possibility for the applicant to be allocated victim status within the domestic proceedings?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4766.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4774.54</TimestampEnd>
			<Text>Does he have any possibility at all to be a participant in the pre-trial investigation ongoing?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4774.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4795.86</TimestampEnd>
			<Text>My last point there as regards to promptness, in the reopening decision of 22nd January 2015 in operative point number two in the prosecutor general's decision to reopen the pre-trial investigation, it is stated that the set deadline is three months from the reopening of the pre-trial investigation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4795.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4801.06</TimestampEnd>
			<Text>Please explain why it is that you still, the investigation is still pending.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4801.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4801.06</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Mirjana Lazarova Trajkovska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4802.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4805.47</TimestampEnd>
			<Text>Thank you judge Spano, now I give the floor to judge Sicilianos.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Linos-Alexandre Sicilianos</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4808.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4811.03</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Madame la Présidente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4811.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4822.99</TimestampEnd>
			<Text>Suite aux questions de mon collègue Spano, je voudrais poser encore deux questions très concrètes au gouvernement, et tout particulièrement à M. le Vice-ministre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4824.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4829.07</TimestampEnd>
			<Text>Si je vous ai bien compris, à travers l'interprétation en français, M. le Vice-ministre,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4829.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4848.15</TimestampEnd>
			<Text>vous avez dit que le vol du 18 février 2005, N787WH, et celui du 25 mars 2006, N733MA, ont été utilisés pour transporter un chargement spécial.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4848.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4849.64</TimestampEnd>
			<Text>Un chargement spécial.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4849.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4850.95</TimestampEnd>
			<Text>Ma question est simple.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4850.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4855.56</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que vous pouvez nous fournir quelques...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4855.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4858.72</TimestampEnd>
			<Text>renseignements sur la nature de ce chargement?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4858.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4874.95</TimestampEnd>
			<Text>Si je comprends bien, vous acceptez qu'il s'agissait donc des vols qui ont effectivement atterri sur le territoire ou qui sont partis de votre territoire, du territoire lituanien, qu'apparemment ce sont des vols de la CIA, et c'est la nature donc du chargement qui me préoccupe un peu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4874.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4880.24</TimestampEnd>
			<Text>Et deuxième question, si je vous ai bien compris, M. le Vice-ministre,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4880.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4899.32</TimestampEnd>
			<Text>vous avez dit que les locaux identifiés par le projet 1 ont été utilisés pour des activités opérationnelles, et que les locaux identifiés dans le contexte du projet 2 ont été utilisés pour des activités de renseignement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4899.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4915.64</TimestampEnd>
			<Text>Donc, si je vous comprends bien, ces locaux-là existaient, ils étaient bien et bien utilisés par la CIA, mais on ne sait pas exactement pour quel genre d'activité opérationnelle ou de renseignement ils ont été utilisés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4915.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4916.99</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que je vous comprends bien?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4916.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4916.99</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Mirjana Lazarova Trajkovska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4918.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4919.64</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Judge Sicilianos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4919.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4923.16</TimestampEnd>
			<Text>Do other judges have questions?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4923.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4925.44</TimestampEnd>
			<Text>No.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4925.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4933.8</TimestampEnd>
			<Text>The court will now break for 15 minutes to enable parties to prepare their answers to the questions of the judges.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4933.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4938.8</TimestampEnd>
			<Text>And the court will resume the hearing at 16 minutes.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5168.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5169.15</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Mirjana Lazarova Trajkovska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5199.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5200.16</TimestampEnd>
			<Text>Please be seated.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5203.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5212.94</TimestampEnd>
			<Text>The court resumes the hearing, and I call Mr. Griciūnas to start answering the questions posed</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5212.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5214.64</TimestampEnd>
			<Text>by judges.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5214.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5214.68</TimestampEnd>
			<Text>Yes.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5215.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5218.23</TimestampEnd>
			<Text>Dėkuji Gerbėmos Teisme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5219.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5224.09</TimestampEnd>
			<Text>Laiskite pradėti iš pradžio atsakant į klau į Gerbėmo Teisėjo Siciliano klausimus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5226.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5228.39</TimestampEnd>
			<Text>Pirmiausia, dėl krovinio paskirties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5229.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5250.93</TimestampEnd>
			<Text>Galbūt truputį žodžiai pasiklydo vertime, bet iš tikrųjų aš sakiau, tiesiog norėčiau pakartoti, kad tai buvo ypatingos paskirties krovinis, kaip jūs ir klausiate, ir taip, tas ypatingos paskirties krovinis buvo specialiojo ryšio įranga, skirta Valstybės saugumo departamento vykdyto bendro projekto su partneriais techniniam aptarnaimui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5253.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5271.57</TimestampEnd>
			<Text>Dėl patalpų klausimas buvo, tai kaip ir minėjau vėlgi, projektas numeris vienas buvo skirta slaptųjų bendradarbių eksfiltrajimui, o projektas numeris du buvo žvalgybos paramos centras.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5271.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5288.85</TimestampEnd>
			<Text>Tokiu būdu matosi, kad klausimas įrangos paskirties ir patalpų paskirties, jie yra tarpusą visusie ir pateisina, paaiškina, kodėl buvo tokie skrydžiai ir koks buvo jų tikslas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5288.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5298.14</TimestampEnd>
			<Text>Jeigu galėčiau, teistę atsakydamas į teisėjo SPAN'o klausimą visų pirma, dėl naudojimo termino ekstradicija.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5298.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5309.89</TimestampEnd>
			<Text>Iš tikrųjų mes kalbam apie laikotarpį, kuris buvo 2002 metais, ir kad teismas galėtų geriau įsivaizduoti, tai yra 12 valstybės nepriklausomybės metai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5309.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5321.18</TimestampEnd>
			<Text>Sakyti, kad teisinė sistema buvo visiškai, ir ypatingai, sakykime, jos terminologija buvo visiškai nusistovėjusi ir nekintama, taip teikti nebūtų galima.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5321.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5331.81</TimestampEnd>
			<Text>Tuo metu tai buvo naudojimo žodis ekstradicija, šiandien tai vartojimo žodis eksfiltracija, kuris reiškia slaptų bendradarbių perkilimą į saugę aplinką.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5331.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5351.26</TimestampEnd>
			<Text>Atsakydamas į klausimą dėl 2005 metų vasario 18 dieną Seimo parlamentinio tyrimo komityrime minimo orlaivio 5 asmenų, be įgūlos minimi 5 asmenys.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5351.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5361.18</TimestampEnd>
			<Text>Tų asmenų sąrašas jums yra pateiktas 2015 metų lapirtio 10 dienos teiktuose dokumentuose.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5361.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5366.38</TimestampEnd>
			<Text>Tiesiog dabar paminėčiau, kad tai yra 5 IFP liečiai, jų pavardės yra pateiktos teismui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5366.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5388.93</TimestampEnd>
			<Text>Dėl Seimo atlikto tyrimo efektyvumo, paprastai vyriausybė negali pasisakyti, mūsų politinė tradicija apie Seimo veiklos efektyvumo, paprastai tai Seimas vertina vyriausybės efektyvumą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5388.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5400.3</TimestampEnd>
			<Text>Tačiau, bet kuri tyrimas siekiant išsiaiškinti nors menkiausia šios dėlionės detalę, bet kuri atveju vertina nastiktai išteigiamos pusės.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5400.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5414.45</TimestampEnd>
			<Text>Ir tos išvados galbūt jos paskui nepasitvirtino atliekamą generalinės prokuratūros tyrimę, tačiau vis tiek tai buvo stiprus postumis ir tai rodė politinę valią išsiaiškinti tiesą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5414.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5424.93</TimestampEnd>
			<Text>Ir kaip, aš kau, turinti ribotus resursus, vis tiek parlamentas turbūt neturi tokių galimybių ir tokių resursų, kaip turi visas prokuratūros aparatas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5424.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5428.3</TimestampEnd>
			<Text>Iš tikrųjų, prokuratūra padarė savo tyrimą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5428.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5441.65</TimestampEnd>
			<Text>Atsakant dar į kitą klausimą apie bendrojo pobūdžio žinojimą, aš tai pasisakiau savo kalboje, mes ne negėjom, kad bendra žinojimas tvirojo aplinkoje, kad kažkur galbūt tokios programos buvo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5441.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5454.22</TimestampEnd>
			<Text>Tačiau, kalbant apie konkrėtų žinojimą apie Lietuvoje, tai tokio žinojimo nebuvo ir tai patvirtina iki teisminis tyrimas vykdytas generalinės prokuratūros.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5454.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5466.38</TimestampEnd>
			<Text>Ta patvirtina ir vakar kalbėjęs ekspertas numeris vienas, iš tikrųjų, kad visas žinojimo laukas tuo laikotarpę, apie 2009 metus, iš tikrųjų, buvo susitelkęs ties kitomis valstybėmis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5466.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5481.01</TimestampEnd>
			<Text>Ir, aišku, atsiradus pirmoms abejonėms arba, sakykim, prielaidoms, kad galbūt kažkas panašaus galėjo būti Lietuvoje, tas tyrimas ir buvo pradėtas, aišku, pradėdant nuo parlamentinio tyrimo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5481.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5488.38</TimestampEnd>
			<Text>Ir jeigu leisit, aš paprašyčiau leisti testį generaliniam prokurorui paaiškinimus apie jų atliekamus tyrimus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5488.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5488.38</TimestampEnd>
			<Text>Dėkuvai.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Mirjana Lazarova Trajkovska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5490.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5493.31</TimestampEnd>
			<Text>Thank you. Yes, Mr. Please, Mr. Pašilis.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR2</Name>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5494.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5500.34</TimestampEnd>
			<Text>Ačiū labai, pirminkė, užsuteikti žodį ir atsakanti teisėjo Roberto Spano klausimą.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5500.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5507.72</TimestampEnd>
			<Text>Tai yra susiję su mano nevisai baigtą kalba ir taip pasusiję su konvencijos triktojui straipsniu dėl nukentėjusio statuso.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5507.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5515.84</TimestampEnd>
			<Text>Konvencija teisė pasindodau efektyvė teisinė gynyba garantuoji asmeniui, kurio teisės ir laisvės numatytos konvencijoje buvo pažeistos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5515.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5526.72</TimestampEnd>
			<Text>Tuo tarpu nagrinėjimo atveju iki teisminio atyrimo metu nebuvo nustatyta, kad pareiškėjo teisės ir laisvės Lietuvoje ar Lietuvos vietos pareigūnų buvo pažeistos ar apribotos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5526.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5536.32</TimestampEnd>
			<Text>Kaip jau minėt, atsakanti į klausimą, pareiškės Lietuvoje atliekomėn iki teisminio atyrimą dėl objektyvių pradžių negalėjo įgyti procesinio nukentėjusio statuso.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5536.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5548.44</TimestampEnd>
			<Text>Tokia išvada buvo padaryta Konstataus, kad negauto jokios informacijos apie pareiškėjo buvimą Lietuvos Respublikoje ir jo atžvilgijų ar jau atsakžavo pareigūnų atlikus kokius nuostrauksmus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5548.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5560.36</TimestampEnd>
			<Text>Ir pažymėtina, kad nacionaliniai teisės aktai iki teisminio atyrimo pareigūnams ir prokurorams formuluoja pareigą ginti žmogaus teisės ir piliečių teisės bei laisvės visuomenės valstybės interesus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5560.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5570.72</TimestampEnd>
			<Text>Greitai išsame atskleis nusikalsmas veikas, tinkamai pritaikyti statymą, kad nusikalsmas veikas padarys asmuo būtų teisingai nubaustas ir niekas nekaltas nebūtų nuteistas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5570.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5582.4</TimestampEnd>
			<Text>Ši pareiga, nurodėti jiems subjektams taikomą be jokių išlygų inter aliaje, neatsižvelginti tai ar iki teisminio atyrime yra asmenų, kuriems suteiktas nukentėjusio procesinė statusas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5582.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5604.4</TimestampEnd>
			<Text>Kaip generalinė prokuratura ex officio atnaujino iki teisminį atyrimą, taip savo inicityva pagal baudžiomų proceso kodu 280 r. nustančiosi faktinį ir teisinį pagrindą, bet kada galėtų pripažinti pareiškėję nukentėjusių atsakantį kitą klausimą dėl atnaujinto iki teisminio atyrimo ir nustatytų trijų mėnesių termino,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5604.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5622.4</TimestampEnd>
			<Text>tai galėtume pasakyti, kad yra pagal nacionalinių procesų įstatymą galimybę pratesti terminą, kaip ir buvo padaryta. Vien dėl to, aš iškalbuoj prieš tai minėjau, kad yra laukiama atsakymų iš Afganistano įslamo nuo 2015 p. 27 d.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5622.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5635.4</TimestampEnd>
			<Text>bei iš Rumunijos nuo 2015 p. 29 d. ir paaiškėjus bet kokiam naujom aplinkybėm iki teisminį atyrimas gali būti praplėstas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>lt</Language>
			<TimestampBegin>5635.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5645.4</TimestampEnd>
			<Text>Pažymėsiu, kad Lietuva nėra gavusi iš kitų valstybių su sažvaikalėjimai susijusių prašymų teisines pagalbos. Labai atsiprašau prieš tai viršitą mano laiką ir ačiū laimingai.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Mirjana Lazarova Trajkovska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5648.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5650.78</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. Pašilis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5650.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5656.14</TimestampEnd>
			<Text>Now I will give the floor to the applicants representative, Ms. Duffy, the floor is yours.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5670.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5684.8</TimestampEnd>
			<Text>I will make a few brief remarks in response to some of the points that have been made in the Government's submissions and that have been reflected in some of the questions from the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5684.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5698.56</TimestampEnd>
			<Text>First, we observe that the Government's claims in respect of the flights identified, according to yesterday's witnesses, as rendition flights. According to the Government's</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5698.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5713.04</TimestampEnd>
			<Text>investigation, transferring special cargo is entirely consistent with the applicant's case and does not go any way towards providing any information that would counter that case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5713.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5741.56</TimestampEnd>
			<Text>We note in this respect that the case is consistent with the expert testimony that was given to the court in the Poland case, which is set out in the Abba Zubeda v Poland judgment, which stated that high-value detainees were treated as human cargo and that when they were brought into the country they were not registered, even if other passengers on the plane were registered. Indeed, they were imported as human cargo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5741.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5760.44</TimestampEnd>
			<Text>Likewise, the Government's claims in respect of project number 2 that it was for a special intelligence purpose are entirely consistent with the purpose of the facility site Violet and the submissions that the applicants made in that respect. As we know from the Senate</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5760.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5766.56</TimestampEnd>
			<Text>report, that was created specifically for interrogating multiple detainees simultaneously.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5766.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5776.0</TimestampEnd>
			<Text>The Government has acknowledged that the site was a secret site that was opened in co-operation with the CIA in a particular global context.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5776.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5788.96</TimestampEnd>
			<Text>Secondly, we refer to the remarks in relation to the requests for mutual legal assistance that have been referred to extensively by the Government. The Government now appears</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5788.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5798.48</TimestampEnd>
			<Text>to claim that waiting for responses to those requests has been so important that it has been an objective cause for delay in the case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5798.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5807.88</TimestampEnd>
			<Text>We point out, however, that those requests were not made in relation to the applicants' case. That is clear from the written submissions that have been presented to the court. They</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5807.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5811.78</TimestampEnd>
			<Text>were not made in relation to Abba Zubeda's case. In any event, in relation to the case</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5811.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5818.76</TimestampEnd>
			<Text>to which the Government refers, they were not made until 2014 and 2015. That was many</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5818.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5823.64</TimestampEnd>
			<Text>years after information about the Lithuanian site had emerged. They were not considered</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5823.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5835.4</TimestampEnd>
			<Text>important enough to make in relation to the 2010 investigation or any previous occasion.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5835.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5857.72</TimestampEnd>
			<Text>Also briefly, in relation to the role of the Parliamentary Committee and the Government's extensive reference to the witnesses who were questioned by the Parliamentary Committee, we note that, as the Government has acknowledged, the parliamentary investigation cannot substitute for a criminal investigation. The obligation is of course on the prosecutor's office</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5857.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5861.48</TimestampEnd>
			<Text>to carry out that investigation. That is clear under the convention and the jurisprudence</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5861.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5867.44</TimestampEnd>
			<Text>of the court. Indeed, it was the Parliamentary Committee that called for and insisted on</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5867.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5876.4</TimestampEnd>
			<Text>a thorough prosecutorial and criminal investigation. It bears submission that so far the case has</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5876.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5888.68</TimestampEnd>
			<Text>been surrounded by excessive secrecy and that there has still been no such thorough investigation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5888.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5906.72</TimestampEnd>
			<Text>The Government makes much of the fact that certain high-level officials in their submissions to Parliament have not admitted their knowledge and that there are questions around the knowledge of certain high-level officials in the Lithuanian Government as to whether they knew exactly what was going on.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5906.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5924.72</TimestampEnd>
			<Text>In response to this, we underscore that it is not necessary for state responsibility to be at the highest level for a state official to be new or approved. It is enough that relevant</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5924.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5932.56</TimestampEnd>
			<Text>officials in the state did approve and were responsible. Looking at the evidence as a</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5932.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5947.44</TimestampEnd>
			<Text>totality, we have strong and compelling evidence that the state actively engaged to facilitate and make possible the rendition and secret detention of Abizabeda in Lithuania.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Mirjana Lazarova Trajkovska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5948.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5950.13</TimestampEnd>
			<Text>Thank you Ms. Duffy.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5950.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5953.37</TimestampEnd>
			<Text>We have now come to the end of the hearing.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5953.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5959.27</TimestampEnd>
			<Text>I thank the parties for their interventions and answers to the court's questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5959.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5963.69</TimestampEnd>
			<Text>The court will now deliberate on the admissibility and merits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5963.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5966.31</TimestampEnd>
			<Text>The judgment will be delivered later.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5966.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5969.89</TimestampEnd>
			<Text>The parties will be informed of the date of delivery.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5969.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5969.89</TimestampEnd>
			<Text>I declare the hearing closed.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
</Transcript>
