<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Transcript>
	<WebcastID>6012511_25052016</WebcastID>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>9.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>10.49</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>52.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>54.69</TimestampEnd>
			<Text>Je vous en prie, asseyez-vous.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>60.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>69.93</TimestampEnd>
			<Text>Je déclare ouverte l'audience publique sur le fond de l'affaire V.M. et autres contre Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>70.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>85.37</TimestampEnd>
			<Text>L'affaire a été introduite devant la Cour le 27 septembre 2011 par 7 ressortissants serbes, monsieur et madame V.M. et leurs 5 enfants mineurs en vertu de l'article 34 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>86.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>94.73</TimestampEnd>
			<Text>Elle a été attribuée à la 2e section de la Cour conformément à l'article 52, paragraphe 1 du règlement de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>95.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>122.77</TimestampEnd>
			<Text>Le 7 juillet 2015, une chambre de la 2e section a rendu un arrêt par lequel elle a déclaré la requête recevable et a conclu à la violation de l'article 3 de la Convention concernant les conditions d'accueil des récréants, à la violation de l'article 13 combinée avec l'article 3 concernant leur éloignement direct ou indirect vers la Serbie et à la non-violation de l'article 2.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>124.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>134.09</TimestampEnd>
			<Text>Le 7 octobre 2015, le gouvernement a demandé le renvoi de l'affaire devant la grande chambre conformément à l'article 43 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>134.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>140.93</TimestampEnd>
			<Text>Cette demande a été acceptée par le Collège de la Grande Chambre le 14 décembre 2015.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>141.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>169.53</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement français, ainsi que les organisations suivantes, coordination et initiatives pour réfugiés et étrangers, groupe d'information et de soutien des immigrés, Défense des enfants internationals et Myria, le centre fédéral de migration, ont été autorisés à soumettre des observations écrites en tant que tierces parties en vertu de l'article 43, paragraphe 3 du règlement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>170.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>185.73</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement défendeur est représenté par sa co-agente, Mme Isabelle Niedlispacher, du service public fédéral justice, assistée de M. Nicolas Jacobs et de M. David Kootz, Counsel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>186.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>200.81</TimestampEnd>
			<Text>Les récréants sont représentés par M. Emmanuelle Néraudau, avocate au Barreau de Nantes, assisté de M. Luc Leboeuf, M. Yves Pascouau et Mme Anne Perrot, Counsel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>201.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>204.29</TimestampEnd>
			<Text>Je salue les comparants au nom de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>204.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>231.01</TimestampEnd>
			<Text>Je salue également la délégation de juges et procureurs allemands de Rhénanie du Nord-Westphalie, la délégation de magistrats du Tribunal de Commerce de Stockholm, la délégation de juges et procureurs des pays partenaires du sud de la Méditerranée, ainsi que les groupes de magistrats français de l'Académie de justice de Turquie et du Centre d'études de la justice des Pays-Bas en visite à la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>231.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>239.77</TimestampEnd>
			<Text>Ayant consulté la co-agente du gouvernement et la représentante des récréants, j'ai fixé ainsi l'ordre de parole.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>240.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>247.05</TimestampEnd>
			<Text>Nous entendrons successivement M. Néraudau pour les récréants puis Mme Niedlispacher pour le gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>247.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>261.57</TimestampEnd>
			<Text>Je dois expliquer qu'en su de l'interprétation dans les 2 langues officielles de la Cour, l'anglais et le français, l'interprétation en albanais a été autorisée au profit d'un groupe d'avocats du Kosovo qui assiste à cette audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>261.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>270.13</TimestampEnd>
			<Text>Cette interprétation n'est pas assurée par la Cour et ne fera donc pas partie de l'enregistrement officiel de la procédure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>270.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>270.13</TimestampEnd>
			<Text>La parole est à M. Néraudau.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>276.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>278.57</TimestampEnd>
			<Text>Merci, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>278.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>280.29</TimestampEnd>
			<Text>M. le Président,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>280.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>292.77</TimestampEnd>
			<Text>Mesdames et Messieurs les juges de la Grande Chambre, c'est un honneur, comme Conseil de la famille requérante, de formuler des observations dans cette enceinte de promotion et de sauvegarde des droits humains.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>292.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>308.21</TimestampEnd>
			<Text>Votre haute assemblée représente le point de repère, la référence, lorsque les situations juridiques ou les équilibres en présence ne ressortent plus avec clarté, parfois même le refuge in extremis de la dignité ou des droits fondamentaux mis en péril.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>308.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>319.13</TimestampEnd>
			<Text>Aussi, je me permets d'y associer sans attendre la gravité des faits de l'espèce, tant du point de vue humain que celui, plus technique, de la violation des droits en question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>319.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>331.93</TimestampEnd>
			<Text>Si le parcours de la famille requérante, demandeur de protection internationale, est un parcours à la recherche de droits et de dignité, il s'agit en réalité d'un parcours semé d'obstacles et dont l'issue est dramatique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>331.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>339.29</TimestampEnd>
			<Text>Avant de répondre aux arguments de l'État belge dans le cadre de ce renvoi en grande chambre, le contexte de l'affaire est rappelé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>339.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>351.01</TimestampEnd>
			<Text>Votre cours est de nouveau amené à évaluer des violations de la Convention en matière d'accueil des demandeurs d'asile et de recours effectifs lors de la mise en oeuvre du règlement Dublin par la Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>351.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>355.93</TimestampEnd>
			<Text>À l'époque des faits, en 2011, le règlement dit Dublin II est en vigueur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>355.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>363.77</TimestampEnd>
			<Text>Il vise à déterminer un seul état membre responsable d'une demande d'asile introduite dans l'Union européenne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>363.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>374.41</TimestampEnd>
			<Text>L'année 2011 est particulièrement marquée par des évolutions jurisprudentielles déterminantes en matière de transfert Dublin qui mettent en cause l'application du règlement par la Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>374.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>381.89</TimestampEnd>
			<Text>En janvier 2011, votre cours, dans l'arrêt MSS contre Belgique et Grèce, condamne les deux États concernés par le transfert Dublin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>381.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>385.29</TimestampEnd>
			<Text>Votre cours pose alors deux principes importants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>385.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>389.85</TimestampEnd>
			<Text>D'une part, une présomption de vulnérabilité est attachée aux demandeurs d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>389.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>397.85</TimestampEnd>
			<Text>D'autre part, la présomption de sûreté, qui est attachée aux États membres de l'Union européenne, est une présomption simple, réfragable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>397.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>407.29</TimestampEnd>
			<Text>La Cour de justice de l'Union européenne, dans son arrêt MS en décembre 2011 de la même année, retient également ce principe d'une présomption réfragable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>407.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>412.85</TimestampEnd>
			<Text>Les États membres doivent appliquer le règlement Dublin dans le respect des droits fondamentaux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>412.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>417.97</TimestampEnd>
			<Text>Dans l'arrêt MSS, votre cours dénonce aussi les procédures et recours Dublin en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>417.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>424.01</TimestampEnd>
			<Text>Ils ne permettent pas de renverser la présomption simple ni d'accéder à un recours effectif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>424.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>442.21</TimestampEnd>
			<Text>Les requérants de la VERF-VM sont soumis aux mêmes procédures Dublin en Belgique, car entre la condamnation de l'arrêt MSS et les faits de l'espèce, il n'y a pas eu de réforme législative, tout juste des assouplissements jurisprudentiels qui ont été jugés insuffisants par la Cour constitutionnelle belge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>442.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>452.65</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt VM du 7 juillet 2015 intervient donc dans ce contexte, et votre cours condamne la Belgique dans la ligne de sa jurisprudence antérieure, cette fois, vous l'avez rappelé, M. le Président,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>452.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>465.05</TimestampEnd>
			<Text>en raison des conditions déplorables d'existence de la famille sous procédure Dublin en Belgique, une violation de l'article 3, et pour défaut de recours effectif, une violation des articles 3 et 13 combinés de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>465.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>472.05</TimestampEnd>
			<Text>Ces deux violations font aussi écho aux droits fondamentaux reconnus aux demandeurs d'asile en droit de l'Union européenne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>472.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>481.37</TimestampEnd>
			<Text>Un droit aux conditions matérielles d'accueil pour tout demandeur d'asile, y compris sous procédure Dublin, et adapté en cas de vulnérabilité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>481.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>487.57</TimestampEnd>
			<Text>De l'autre côté, un droit au recours effectif contre tous les transferts Dublin sans distinction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>487.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>491.77</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt VM s'inscrit donc dans le prolongement de ces évolutions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>491.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>497.45</TimestampEnd>
			<Text>Pourtant, l'Etat belge, dans le cadre de ce renvoi, annonce tout l'inverse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>497.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>500.73</TimestampEnd>
			<Text>Un revirement jurisprudentiel, prévient-il.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>500.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>505.61</TimestampEnd>
			<Text>Un abaissement significatif du seuil de l'article 3, craint-il.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>505.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>510.65</TimestampEnd>
			<Text>Ou encore des conséquences graves pour les Etats dans la période actuelle que traverse l'Europe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>510.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>512.73</TimestampEnd>
			<Text>C'est sans doute ce qu'il plaidera.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>512.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>515.41</TimestampEnd>
			<Text>Mais il ne faut pas s'y tromper.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>515.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>520.37</TimestampEnd>
			<Text>L'Etat n'avance aucun élément qui n'ait déjà été débattu devant la Chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>520.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>525.17</TimestampEnd>
			<Text>Il ne conteste ni frontalement, ni intégralement les violations retenues.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>525.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>534.57</TimestampEnd>
			<Text>Il ne remet pas en cause les caractéristiques propres de cette affaire, mais il tente de minimiser sa responsabilité par touche successives.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>534.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>538.37</TimestampEnd>
			<Text>L'essentiel est sans cesse menacé, avertit René Char.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>538.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>539.65</TimestampEnd>
			<Text>Et pour cause.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>539.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>546.97</TimestampEnd>
			<Text>L'AREVM met en mouvement les jurisprudences antérieures de votre cours en matière de seuil gravité de l'article 3 ou en matière de recours effectif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>546.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>554.45</TimestampEnd>
			<Text>S'il y avait une particularité à souligner, ce serait le contexte de vulnérabilité renforcée de l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>554.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>557.89</TimestampEnd>
			<Text>Les requérants répondront aux observations de l'Etat belge en trois temps.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>557.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>561.89</TimestampEnd>
			<Text>D'abord, au travers du parcours éprouvant de la famille en recherche de protection.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>561.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>565.89</TimestampEnd>
			<Text>Puis, au travers des deux violations qui ont été retenues par l'AREVM.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>565.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>569.69</TimestampEnd>
			<Text>Tout d'abord, le parcours éprouvant de la famille en recherche de protection.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>569.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>582.65</TimestampEnd>
			<Text>Au travers de ce parcours, votre cours constatera sans doute que l'Etat belge fait une application automatique du règlement Dublin 2, sans jamais s'interroger sur une prise en charge de la demande d'asile de cette famille particulièrement vulnérable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>582.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>591.93</TimestampEnd>
			<Text>Pourtant, la mise en oeuvre du règlement Dublin ne devrait ni retarder, ni décourager le candidat à l'asile, encore moins atteindre ses droits fondamentaux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>591.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>596.17</TimestampEnd>
			<Text>La famille requérante est de nationalité serbe et d'origine rome.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>596.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>603.89</TimestampEnd>
			<Text>Elle est composée de parents et de quatre enfants en bas âge, dont l'aîné, Sunita, lourdement handicapé, mental et moteur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>603.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>606.61</TimestampEnd>
			<Text>Sunita a à peu près dix ans au moment des faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>606.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>609.29</TimestampEnd>
			<Text>Elle est en besoin constant d'assistance et de soins.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>609.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>610.65</TimestampEnd>
			<Text>Elle ne tient pas debout.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>610.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>615.69</TimestampEnd>
			<Text>Elle est en position assise dans une poussette en toile, soumise à des crises d'épilepsie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>615.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>622.13</TimestampEnd>
			<Text>Malgré cette vulnérabilité, la famille fuit son pays en raison des persécutions graves liées à ses origines rome.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>622.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>625.81</TimestampEnd>
			<Text>En mars 2010, elle dépose une demande d'asile en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>625.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>631.01</TimestampEnd>
			<Text>Les conditions de vie sont très difficiles et inadaptées à l'état de santé de Sunita.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>631.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>642.41</TimestampEnd>
			<Text>Certainement placée dans une procédure en France que l'on dit procédure prioritaire en raison de son pays d'origine dit sûr, puisqu'ils sont de nationalité serbe, la famille n'a pas eu le droit au séjour en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>642.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>645.77</TimestampEnd>
			<Text>Elle n'a pas eu d'accès à un centre d'accueil pour demandeurs d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>645.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>650.37</TimestampEnd>
			<Text>Elle était dans des hébergements d'urgence la nuit où il fallait quitter le matin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>650.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>654.61</TimestampEnd>
			<Text>Elle n'a pas eu de suivi médical ou social, pas de couverture médicale universelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>654.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>661.65</TimestampEnd>
			<Text>Alors l'état de Sunita se dégrade et la famille doit fuir et rentrer en Serbie avant d'attendre l'issue de sa demande d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>661.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>669.49</TimestampEnd>
			<Text>Après huit mois en Serbie, de nouveau la famille doit fuir pour les raisons de persécution en lien avec leurs origines ethniques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>669.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>676.65</TimestampEnd>
			<Text>Elle dépose une demande d'asile en Belgique en avril 2011 et c'est là qu'elle est placée sous procédure Dublin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>676.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>680.61</TimestampEnd>
			<Text>Dès l'entretien Dublin, la famille donne tous les éléments de son parcours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>680.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>693.17</TimestampEnd>
			<Text>Demande d'asile en France, retour en Serbie pendant huit mois, nouvelle grossesse de la requérante, lourd handicap de Sunita et les troubles psychologiques du papa suite à la guerre du Kosovo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>693.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>697.65</TimestampEnd>
			<Text>Les autorités belges ne font aucune évaluation de la vulnérabilité à ce stade.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>697.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>699.81</TimestampEnd>
			<Text>Ils ne demandent pas de documents médicaux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>699.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>703.73</TimestampEnd>
			<Text>Ils ne posent pas de questions sur un possible transfert en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>703.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>724.29</TimestampEnd>
			<Text>Sur la base des seules déclarations de la famille, la Belgique, en appliquant le règlement Dublin, interroge la France, qui dans un premier temps va refuser la prise en charge de la famille, en appliquant le règlement Dublin 2, en son article 16, paragraphe 3, qui prévoit que lorsque les requérants quittent le territoire de l'Union européenne plus de trois mois, la responsabilité de la France cesse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>724.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>726.97</TimestampEnd>
			<Text>Clause de cessation de responsabilité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>726.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>729.09</TimestampEnd>
			<Text>La Belgique ne s'en tient pas à cette réponse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>729.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>730.33</TimestampEnd>
			<Text>Elle insiste.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>730.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>742.73</TimestampEnd>
			<Text>Elle demande à la France un réexamen car pour elle, pour la Belgique, le retour en Serbie de la famille, je cite, lui semble très peu probable en raison de sa grande vulnérabilité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>742.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>747.53</TimestampEnd>
			<Text>Je cite, quatre enfants, dont un handicapé et madame enceinte de six mois lors de son audition.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>747.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>749.77</TimestampEnd>
			<Text>C'est la pièce numéro 7 du dossier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>749.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>756.97</TimestampEnd>
			<Text>La France finit par accepter puisque la Belgique lui répond qu'il n'y a pas de pièce dans le dossier attestant absolument de ce retour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>756.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>761.97</TimestampEnd>
			<Text>Pourtant, la France répond, les déclarations des requérants corroborent avec notre dossier.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>761.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>768.37</TimestampEnd>
			<Text>La France finit par accepter la reprise de la famille et la Belgique prend une décision de transfert vers la France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>768.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>772.09</TimestampEnd>
			<Text>En Belgique, une décision de transfert se caractérise par un seul document.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>772.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>776.09</TimestampEnd>
			<Text>Un ordre de quitter le territoire est assorti à un refus de séjour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>776.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>783.17</TimestampEnd>
			<Text>Il y a un délai d'exécution à cet ordre de quitter le territoire et tout ce document s'intitule l'annexe 26 Quater.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>783.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>790.93</TimestampEnd>
			<Text>À ce moment-là, l'assistante sociale de la famille entre en contact avec un conseil, transmet toutes les pièces qui sont en possession de la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>790.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>797.97</TimestampEnd>
			<Text>Des éléments sur le séjour en Serbie, le récit du vécu difficile en France et les documents médicaux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>797.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>806.13</TimestampEnd>
			<Text>Un recours en annulation sur la base de ces documents avec demande de suspension simple est introduit auprès du juge national pour contester le transfert du blin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>806.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>810.13</TimestampEnd>
			<Text>C'est le seul recours accessible à la famille qui est libre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>810.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>815.53</TimestampEnd>
			<Text>L'audience aura lieu au Conseil du contentieux des étrangers en août 2011 en présence de toute la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>815.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>831.41</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, selon une interprétation de la loi accueil par les autorités compétentes, les autorités ont mis fin à l'accueil et au droit de se maintenir de la famille à partir du délai d'exécution de l'ordre de quitter le territoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>831.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>838.33</TimestampEnd>
			<Text>Brutalement, fin de l'accueil, fin du séjour légal pour une famille qui est pourtant en demande d'asile sur les territoires belges.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>838.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>847.33</TimestampEnd>
			<Text>La famille doit quitter le centre en septembre 2011 malgré de nombreuses démarches effectuées en amont pour essayer d'éviter cette sortie induit du centre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>847.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>853.69</TimestampEnd>
			<Text>Une demande de prolongation de l'aide à fait d'asile sur un autre fondement que l'asile, alors que ce sont des demandeurs d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>853.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>857.65</TimestampEnd>
			<Text>Une demande de prolongation de l'ordre de quitter le territoire auprès de l'Office des étrangers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>857.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>861.93</TimestampEnd>
			<Text>Une demande de régularisation pour raison médicale pour Sunita.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>861.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>870.13</TimestampEnd>
			<Text>Et un courrier au juge national pour solliciter que le jugement intervienne rapidement, compte tenu de la particulière précarité et la mise à la rue de la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>870.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>876.53</TimestampEnd>
			<Text>La famille se retrouve pourtant dans la rue, complètement perdue, sans information, sans solution de rechange.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>876.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>882.53</TimestampEnd>
			<Text>Un nourrisson de deux mois est allaité, une maman ensuite de couche et Sunita toujours dans sa poussette.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>882.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>886.77</TimestampEnd>
			<Text>Face à la passivité des autorités compétentes, M. Bernard De Vos, le délégué général</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>886.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>888.97</TimestampEnd>
			<Text>au droit de l'enfant en Belgique, est alors saisi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>888.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>899.01</TimestampEnd>
			<Text>Il interpelle l'agence gouvernementale fait d'asile, qui refuse dans un premier temps la reprise en charge de la famille, pour, dit-il, ne pas créer de précédent pour une famille Dublin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>899.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>906.97</TimestampEnd>
			<Text>Malgré la détermination du délégué général, il faudra attendre neuf longs jours et nuits pour que le secrétaire d'Etat lui-même, M. Courard,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>906.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>910.81</TimestampEnd>
			<Text>finisse par enjoint de l'agence fait d'asile le 5 octobre 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>910.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>913.65</TimestampEnd>
			<Text>Cette date sonne comme le répit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>913.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>920.09</TimestampEnd>
			<Text>La famille est à l'abri, c'est ce que nous pensons, après une terrible période de dénuement et d'incertitude.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>920.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>925.69</TimestampEnd>
			<Text>Mais seulement deux jours plus tard, les autorités décident d'un transfert vers un autre centre en dehors de Bruxelles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>925.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>930.73</TimestampEnd>
			<Text>La famille s'y rend en train, mais sur place on lui répond qu'elle n'a pas les documents de séjour valables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>930.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>942.53</TimestampEnd>
			<Text>On lui dit que sans annexe en ordre, cette fameuse annexe 26 quaters pour demandeurs d'asile Dublin, cette fameuse annexe qui n'est pas en ordre, c'est-à-dire qui n'est pas valide, il n'y a pas de place pour elle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>942.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>948.25</TimestampEnd>
			<Text>Il faut retourner à l'agence fait d'asile à Bruxelles, ce que dit faire la famille, et on lui répond la même chose.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>948.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>950.45</TimestampEnd>
			<Text>De nouveau, la famille est à la rue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>950.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>954.73</TimestampEnd>
			<Text>Le répit aura été de très courte durée, deux jours, et tout s'effondre de nouveau.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>954.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>970.29</TimestampEnd>
			<Text>La famille reste une semaine à la gare du Nord à Bruxelles, sans moyens pour subvenir à ses besoins les plus élémentaires, et à bout de souffle, après 27 jours et nuits à la rue, la famille site un retour financé par fait d'asile vers la Serbie le 25 octobre 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>970.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>983.93</TimestampEnd>
			<Text>Cinq jours après son départ, la décision du juge belge intervient, la décision du juge belge qui annule le transfert Dublin vers la France pour défaut de base légale en lien avec cette fameuse responsabilité de la France dont on a parlé tout à l'heure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>983.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>985.97</TimestampEnd>
			<Text>Mais il est trop tard.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>985.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>995.37</TimestampEnd>
			<Text>À leur arrivée, Sunita tombe gravement malade, elle est hospitalisée le 4 décembre et elle décède des suites d'une infection pulmonaire le 18 décembre 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>995.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1005.89</TimestampEnd>
			<Text>Le délégué au droit de l'enfant déplace une mission officielle en Serbie, rencontre la famille, rencontre son homologue qui lui confirme les persécutions, notamment des enfants roms en Serbie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1005.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1010.29</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez ce reportage qui est en lien sur le site du délégué au droit de l'enfant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1010.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1018.37</TimestampEnd>
			<Text>Ce drame n'arrête pas l'État belge dans cette affaire, qui forme un pourvoi en cassation contre l'annulation du transfert Dublin vers la France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1018.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1023.29</TimestampEnd>
			<Text>Le Conseil d'État jugera in fine que ce recours n'est pas recevable, toujours pour les mêmes raisons.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1023.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1029.93</TimestampEnd>
			<Text>Règlement Dublin, lorsque la famille sort du territoire plus de trois mois, la responsabilité tombe, il n'y a plus d'intérêt à agir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1029.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1036.41</TimestampEnd>
			<Text>La famille maintient sa requête devant votre cour, elle invoque des griefs tirés des articles 2, 3 et 13 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1036.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1039.45</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt V.M. intervient le 7 juillet 2015.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1039.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1051.21</TimestampEnd>
			<Text>Alors, après ce rappel des faits, et avant d'aborder, comme je l'ai dit, les deux violations retenues par votre cour pour répondre à l'État belge, je me permets quelques observations sur le grief invoqué au titre de l'article 2 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1055.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1062.57</TimestampEnd>
			<Text>Votre cour n'a pas retenu de violation de l'article 2 suite au décès de Sunita, lourdement polyhéronicapée, à son retour en Serbie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1062.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1067.85</TimestampEnd>
			<Text>La cour a estimé qu'il lui semble difficile d'isoler les facteurs ayant contribué au décès de la fillette.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1067.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1070.09</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, une question demeure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1070.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1082.45</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que la succession de démissions de l'État face à ces obligations positives, accueil du demandeur d'asile, prise en compte des personnes vulnérables et de leurs besoins élémentaires, examen rigoureux des craintes invoquées, droit au recours effectif?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1082.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1088.41</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que la succession de démissions doit être entendue comme une défaillance dans les mesures requises par l'article 2?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1088.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1093.93</TimestampEnd>
			<Text>L'expulsion du centre de l'État est opérée en dépit de l'État de santé du grand handicap de Sunita.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1093.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1095.81</TimestampEnd>
			<Text>Les autorités étaient au courant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1095.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1101.17</TimestampEnd>
			<Text>Le certificat médical qui est transmis aux autorités fait mention des pathologies graves dont elles s'ouvrent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1101.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1109.01</TimestampEnd>
			<Text>Infirmité motrice cérébrale, crise sévère d'épilepsie, retard mental, pas de contact verbal, bref contact oculaire, position assise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1109.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1113.37</TimestampEnd>
			<Text>Les autorités ne peuvent pas dire qu'elles ignoraient le risque réel d'une telle décision.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1113.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1127.73</TimestampEnd>
			<Text>En outre, la famille a saisi les autorités belges de deux demandes de protection finalement, une demande d'asile et une demande de régularisation médicale, en invoquant les craintes en cas de retour en Serbie, aussi du point de vue médical et en lien avec les origines roms.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1127.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1129.49</TimestampEnd>
			<Text>Les autorités étaient donc au courant de ces risques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1129.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1132.45</TimestampEnd>
			<Text>Pourtant, aucun examen au fond n'a eu lieu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1132.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1142.77</TimestampEnd>
			<Text>Votre cours a déjà admis à plusieurs reprises que les conditions de vie sont susceptibles de contraindre un étranger à quitter le territoire d'un Etat parti à la Convention en l'Etat contre la Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1142.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1153.61</TimestampEnd>
			<Text>Il faut ajouter l'extrême fragilité psychologique et physique de ce l'Unita, soumise dans sa poussette à des contraintes bien en deçà du seuil des besoins élémentaires, des besoins de soins et de la dignité humaine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1153.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1155.81</TimestampEnd>
			<Text>Ce grief tiré de l'article 2 est maintenu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1155.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1159.29</TimestampEnd>
			<Text>Les requérants s'en remettent à tous les écrits de la procédure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1159.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1163.13</TimestampEnd>
			<Text>Les réponses des requérants à l'Etat se feront donc au travers des deux violations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1163.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1168.29</TimestampEnd>
			<Text>Pour commencer, l'article 3 de la Convention européenne et les conditions de vie déplorables de la famille en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1168.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1182.49</TimestampEnd>
			<Text>Votre cours dans la RevM retient que les conditions d'existence déplorables de la famille très vulnérable entre son éviction du centre et son départ en Serbie, ainsi que l'incertitude dans laquelle elle a été placée, ont atteint le seuil de gravité requis par l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1182.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1192.77</TimestampEnd>
			<Text>L'Etat belge, qui ne remet pas en cause les 27 jours et nuits de la famille demandant d'asile à la rue dans des conditions déplorables, tente de limiter sa responsabilité en proposant une relecture des faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1192.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1197.85</TimestampEnd>
			<Text>D'abord, il tente de faire porter une part de sa responsabilité sur la famille à deux occasions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1197.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1209.85</TimestampEnd>
			<Text>Première tentative, il soutient que l'éviction du centre aurait pu être évitée grâce à une demande de prolongation de l'aide matérielle à un autre titre que l'asile, alors qu'il s'agit de demandeurs d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1209.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1217.93</TimestampEnd>
			<Text>D'abord, cette demande a été faite par les requérants par le biais de leur assistante sociale du centre d'accueil fait d'asile avant l'éviction du centre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1217.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1229.01</TimestampEnd>
			<Text>C'est la pièce numéro 17 du dossier qui vous permet de voir les échanges que nous avons eus avec l'assistante sociale de fait d'asile qui est la personne adéquate pour faire cette demande, l'assistante sociale du centre fait d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1229.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1240.05</TimestampEnd>
			<Text>Fait d'asile a refusé, sans notification écrite, comme c'est souvent le cas, ce qui a privé les requérants d'un recours, même s'il n'est pas suspensif en Belgique, mais qui a privé les requérants d'un recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1240.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1243.57</TimestampEnd>
			<Text>D'autre part, il s'agit d'une demande dérogatoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1243.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1246.33</TimestampEnd>
			<Text>Je l'ai rappelé, la famille est demandeur d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1246.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1253.05</TimestampEnd>
			<Text>Elle n'aurait pas le devoir à demander une prolongation d'une aide dont elle aurait dû avoir le prolongement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1253.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1254.61</TimestampEnd>
			<Text>Cette demande d'asile est donc dérogatoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1254.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1256.61</TimestampEnd>
			<Text>C'est une faveur, ce n'est pas un droit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1256.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1261.13</TimestampEnd>
			<Text>Elle prend du temps, elle n'est pas suspensive et elle n'est pas forcément expresse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1261.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1264.53</TimestampEnd>
			<Text>Fait d'asile peut se saisir d'une situation de vulnérabilité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1264.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1270.45</TimestampEnd>
			<Text>Enfin, et en tout état de cause, cette demande était vouée à l'échec dans la période de crise de l'accueil de l'époque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1270.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1274.21</TimestampEnd>
			<Text>Cet argument a été analysé sous tous les angles par votre cour qui l'a rejeté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1274.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1276.81</TimestampEnd>
			<Text>Mais là n'est pas la véritable difficulté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1276.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1279.61</TimestampEnd>
			<Text>L'Etat tente de détourner notre attention de l'essentiel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1279.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1300.01</TimestampEnd>
			<Text>La véritable difficulté réside dans cette anomalie du droit et de la pratique belge qui consiste à interrompre le droit à l'accueil et au maintien des demandeurs d'asile sous procédure Dublin, à compter de l'expiration de l'ordre de quitter le territoire, même si un recours est pendant qui va décider de la légalité, de la conventionnalité de ce transfert, comme c'est le cas en l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1300.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1306.89</TimestampEnd>
			<Text>Cette pratique n'est pas conforme aux droits fondamentaux reconnus aux demandeurs d'asile et l'expose à un risque de traitement contraire à l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1306.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1317.81</TimestampEnd>
			<Text>La famille Recarante, en sa qualité de demandeur d'asile, aurait dû avoir accès aux conditions matérielles d'accueil sans interruption jusqu'à son transfert Dublin effectif dans le pays responsable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1317.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1322.81</TimestampEnd>
			<Text>La Cour de justice de l'Union européenne, dans son arrestima des justiciers, est venue le confirmer en 2012.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1322.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1334.05</TimestampEnd>
			<Text>En matière d'accueil, les Etats sont tenus de couvrir pour le moins les besoins fondamentaux des demandeurs d'asile et un niveau digne et adéquat pour la santé, même en cas de saturation des réseaux d'accueil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1334.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1338.53</TimestampEnd>
			<Text>La Cour de justice de l'Union européenne, dans un arrêt saciré, est venue souligner cela.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1338.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1345.41</TimestampEnd>
			<Text>Votre cours a jugé dans MSS que les autorités ont manqué à pourvoir ces besoins essentiels du demandeur d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1345.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1355.49</TimestampEnd>
			<Text>Pour le Cire, cette fin de l'aide en Belgique intervient pour contraindre les personnes à obéir à l'ordre de quitter le territoire, c'est-à-dire le transfert Dublin, avant le contrôle du juge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1355.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1357.29</TimestampEnd>
			<Text>Le piège se referme sur la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1357.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1361.25</TimestampEnd>
			<Text>Pourtant très vulnérable, elle attend l'issue de son recours sans conditions matérielles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1361.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1374.01</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, entre l'audience et le jugement, il y a quatre mois, l'Etat est donc pleinement responsable de l'éviction du centre et de la fin de l'accueil, malgré le recours pendant et malgré les démarches des requérants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1374.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1375.81</TimestampEnd>
			<Text>Seconde tentative de l'Etat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1375.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1382.09</TimestampEnd>
			<Text>L'Etat soutient que la famille aurait, je le cite, volontairement dédaigné le transit vers un nouveau centre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1382.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1384.21</TimestampEnd>
			<Text>L'effet démontre l'inverse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1384.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1390.09</TimestampEnd>
			<Text>D'une part, la reprise de la famille se fait après neuf jours, je l'ai dit, et neuf nuits à la rue sans aucune ressource.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1390.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1394.45</TimestampEnd>
			<Text>La passivité des autorités compétentes s'est donc prolongée après l'éviction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1394.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1398.09</TimestampEnd>
			<Text>Pour preuve, la saisine des autorités classiques a été vaine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1398.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1404.57</TimestampEnd>
			<Text>C'est le délégué au droit de l'enfant qui interpelle le secrétaire d'Etat, qui lui-même en juin fait d'asile après neuf jours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1404.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1412.85</TimestampEnd>
			<Text>Cette injonction hiérarchique démontre l'absence de volonté des autorités saisies, alors que des mauvais traitements auraient pu ainsi être évités.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1412.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1420.89</TimestampEnd>
			<Text>D'ailleurs, la Cour dans la RevM considère qu'il appartient aux autorités belges de se montrer davantage diligentes dans la recherche d'une protection et d'une solution d'hébergement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1420.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1426.65</TimestampEnd>
			<Text>D'autre part, sur le transit vers le nouveau centre de la famille, les déclarations des requérants sont invariables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1426.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1431.57</TimestampEnd>
			<Text>Nous nous sommes rendus par le train au centre, mais nos documents étaient expirés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1431.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1436.41</TimestampEnd>
			<Text>Leur situation au regard de l'accueil ne correspondait à aucune procédure légale prévue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1436.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1439.81</TimestampEnd>
			<Text>Ils sont demandeurs d'asile en situation illégale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1439.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1445.13</TimestampEnd>
			<Text>Les autorités belges confirment que pour intégrer un centre d'accueil, le demandeur d'asile doit présenter deux documents valides.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1445.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1452.05</TimestampEnd>
			<Text>C'est dans les écrits de l'Etat belge, une annexe 26, qui n'est pas celle qu'avaient les requérants, et une désignation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1452.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1462.65</TimestampEnd>
			<Text>En raison de la crise de l'accueil, en 2011, nous avons démontré que FEDASIL refusait systématiquement, en tout état de cause, les demandes de prolongation des familles illégales du Blain.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1462.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1467.73</TimestampEnd>
			<Text>Dans ce contexte, ce soupçon de négligence, voire de dédain de la part de la famille n'est pas tenable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1467.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1475.49</TimestampEnd>
			<Text>Dans une situation si extrême où est en jeu la mise à l'abri de demandeurs d'asile aussi vulnérables et dont le sort dépend des autorités nationales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1475.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1477.89</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez pu le juger dans d'autres domaines.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1477.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1486.61</TimestampEnd>
			<Text>La Cour a estimé, ici en l'espèce, qu'elle n'était pas en mesure de vérifier ce qui s'est réellement passé lors du transit de la famille vers le nouveau centre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1486.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1492.37</TimestampEnd>
			<Text>Mais elle estime que cette éventualité ne doit pas être tenue au détriment de la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1492.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1501.09</TimestampEnd>
			<Text>Pour l'Etat belge, cette appréciation pourrait emporter des conséquences déraisonnables, dit-il, en matière d'accueil, surtout dans la période de crise de l'accueil que traverse l'Europe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1501.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1503.37</TimestampEnd>
			<Text>Il n'en est évidemment rien.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1503.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1517.93</TimestampEnd>
			<Text>La relecture du paragraphe 151 de l'arrêt VM démontre la nuance et la précision avec laquelle la Cour a mené son appréciation, proche des faits, mettant en balance les obligations positives de l'Etat en matière d'accueil et la grande vulnérabilité de la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1517.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1523.01</TimestampEnd>
			<Text>Votre jurisprudence accorde un sens précis à l'appartenance à un groupe vulnérable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1523.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1530.69</TimestampEnd>
			<Text>Dès lors qu'un groupe est vulnérable, une obligation de protection spéciale incombe à l'Etat, et alors sa marge de manœuvre est plus étroite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1530.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1538.53</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, la famille relève de plusieurs groupes de personnes vulnérables, ce qui ne ressort jamais des observations de l'Etat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1538.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1545.41</TimestampEnd>
			<Text>La famille est d'origine rome, demandeur d'asile, composée d'enfants en bas âge dont l'aîné est lourdement polyhandicapé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1545.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1557.13</TimestampEnd>
			<Text>Les Etats, au titre du droit de l'Union, doivent aussi tenir compte des personnes vulnérables, dont les personnes mineures, les handicapées, les femmes enceintes, pour déterminer leurs besoins particuliers en matière d'accueil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1557.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1565.05</TimestampEnd>
			<Text>Dans l'arrêt MSS, des conditions d'existence insuffisantes au nom de la dignité humaine et des obligations d'accueil des Etats caractérisent ces mauvais traitements.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1565.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1571.21</TimestampEnd>
			<Text>Ce sont donc les curseurs du droit et de la dignité qui ressortent avec acuité et qui contraignent quelque part les Etats.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1571.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1574.33</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y a rien de l'ordre du déraisonnable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1574.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1584.41</TimestampEnd>
			<Text>Sur la crise que traverse l'Europe, l'Union européenne est en effet confrontée à une situation inédite depuis l'automne 2015 qui suppose des ajustements majeurs, c'est certain.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1584.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1592.69</TimestampEnd>
			<Text>Mais dans une telle période, on ne saurait justifier de fragiliser le niveau de protection et de garantie des droits des personnes vulnérables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1592.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1594.57</TimestampEnd>
			<Text>En l'occurrence, les demandeurs d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1594.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1598.05</TimestampEnd>
			<Text>Dans la tempête, le navire garde le cap sur l'essentiel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1598.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1600.53</TimestampEnd>
			<Text>Le droit d'asile est un droit fondamental.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1600.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1615.73</TimestampEnd>
			<Text>Pour votre cours, dans une société démocratique, les mauvais traitements ne constituent jamais une réponse adéquate au problème auquel les autorités sont confrontées, même dans les circonstances les plus difficiles, a dit votre cours, quel que soit le comportement de la personne concernée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1615.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1621.81</TimestampEnd>
			<Text>Enfin, dernier argument, l'Etat dit craindre un rabaissement du seuil minimum de gravité de l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1621.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1628.49</TimestampEnd>
			<Text>Pourtant, votre cours a fait une application méthodique, rigoureuse des principes généraux qui guident l'appréciation du seuil minimum de gravité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1628.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1630.89</TimestampEnd>
			<Text>Cette appréciation du seuil de gravité est relative.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1630.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1632.89</TimestampEnd>
			<Text>Elle dépend de l'ensemble des données de la cause.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1632.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1637.17</TimestampEnd>
			<Text>Toutes ces données de la cause ont été évaluées une à une par votre cours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1637.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1642.57</TimestampEnd>
			<Text>Comme déjà évoqué, la privation des conditions matérielles du demandeur d'asile peut atteindre ce seuil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1642.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1645.81</TimestampEnd>
			<Text>Et alors, une évaluation personnelle du demande d'asile doit être faite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1645.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1651.93</TimestampEnd>
			<Text>Par conséquent, le seuil de gravité de l'article 3 varie en fonction du niveau de vulnérabilité des requérants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1651.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1658.01</TimestampEnd>
			<Text>Et votre cours a jugé qu'on était là face à un niveau de vulnérabilité très élevé en l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1658.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1664.13</TimestampEnd>
			<Text>Sur cette vulnérabilité, l'arrêt VEM s'appuie d'ailleurs sur les jurisprudences antérieures de votre cours, étape après étape.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1664.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1666.81</TimestampEnd>
			<Text>Le demandeur d'asile a besoin d'une protection spéciale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1666.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1673.17</TimestampEnd>
			<Text>Cette vulnérabilité est amplifiée en présence d'enfants et les conditions d'accueil doivent être adaptées à leur âge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1673.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1680.53</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, étape supplémentaire, la vulnérabilité est encore renforcée par la présence d'un nourrisson et d'un enfant polyhandicapé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1680.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1690.77</TimestampEnd>
			<Text>Pour défense des enfants internationales, dans cette tierce intervention, dans une telle situation, le seuil pour atteindre le niveau d'un traitement inhumain ou dégradant est nécessairement très bas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1690.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1694.21</TimestampEnd>
			<Text>Le nombre de jours à la rue importe peu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1694.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1705.65</TimestampEnd>
			<Text>Remettre en cause le seuil minimum de gravité comme atteint en l'espèce suppose revenir sur des principes établis par votre jurisprudence au nom de la dignité humaine, un coût porté à l'essentiel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1705.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1711.29</TimestampEnd>
			<Text>La deuxième violation retenue par votre cours, l'absence de recours effectifs accessibles aux requérants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1711.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1716.49</TimestampEnd>
			<Text>Les requérants ont invoqué les articles 2, 3 et 13 combinés de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1716.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1721.73</TimestampEnd>
			<Text>Votre cours, dans la Révéhème, retient le caractère défendable des grièves tirées des articles 2 et 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1721.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1726.41</TimestampEnd>
			<Text>Et puis, il conclut que le recours contre le transfert du blin n'est pas effectif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1726.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1732.29</TimestampEnd>
			<Text>Pas d'effet suspensif de plaint droit, pas d'examen rapide et rigoureux des moyens tirés de l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1732.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1739.85</TimestampEnd>
			<Text>Votre cours souligne aussi que les requérants n'ont pas eu de recours effectifs pour contester le rejet de régularisation médicale pour Sunita.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1739.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1749.21</TimestampEnd>
			<Text>L'État, dans sa demande de renvoi, tente d'éviter cette nouvelle condamnation en contestant le seul caractère défendable du griève tiré de l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1749.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1754.53</TimestampEnd>
			<Text>L'objectif étant de tenter d'échapper à la condition de suspensivité du recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1754.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1759.57</TimestampEnd>
			<Text>Il faut rappeler que ce recours interne a été condamné à plusieurs reprises par votre cours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1759.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1765.57</TimestampEnd>
			<Text>Les requérants, pour leur part, confirment le caractère défendable des grièves 2 et 3 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1765.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1773.45</TimestampEnd>
			<Text>Ils se fondent sur le raisonnement de votre cours dans la Révée M et sur le doute sérieux en cas de transfert vers la France en l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1773.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1783.37</TimestampEnd>
			<Text>D'abord, au travers du raisonnement mené par votre cours dans la Révée M, votre cours se fonde sur plusieurs circonstances particulières de l'espèce pour qualifier de défendable les grièves invoquées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1783.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1788.21</TimestampEnd>
			<Text>D'une part, la Cour dénonce un défaut d'examen des grièves défendables par les autorités belges.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1788.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1795.13</TimestampEnd>
			<Text>Elle rappelle qu'un griève invoqué doit impérativement faire l'objet d'un contrôle attentif par une instance nationale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1795.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1803.65</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, à défaut, elle considère qu'elle ne saurait opter pour une interprétation a priori restrictive de la défendabilité du griève.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1803.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1814.21</TimestampEnd>
			<Text>D'autre part, sur la situation vis-à-vis de la France, la Cour s'est appuyée sur l'absence de garantie en cas de transfert, alors que la demande d'asile de la famille y était rejetée depuis plus d'un an.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1814.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1822.49</TimestampEnd>
			<Text>Sur la situation vis-à-vis de la Serbie, la Cour s'appuie sur les persécutions subies en lien avec les origines roms et sur plusieurs rapports qui confirment ces craintes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1822.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1828.81</TimestampEnd>
			<Text>Enfin, elle tient compte de nouveau de tous les éléments à la cause et de la particulière vulnérabilité en l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1828.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1836.13</TimestampEnd>
			<Text>Dans ce contexte déséquilibré, la Cour conclut qu'il n'y a pas suffisamment de garanties en cas de renvoi vers la France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1836.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1837.93</TimestampEnd>
			<Text>Votre Cour l'a jugée dans l'arrêt à Raquel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1837.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1848.77</TimestampEnd>
			<Text>L'absence de garanties individuelles entourant un transfert du Blin peut atteindre le seuil de gravité en raison de la vulnérabilité de la famille et face aux déficiences du système d'accueil du pays responsable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1848.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1856.05</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, votre Cour retient que le risque indirect de violation vers la Serbie atteint le seuil du niveau du grief défendable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1856.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1861.13</TimestampEnd>
			<Text>Ensuite, le grief est aussi défendable en raison du risque direct de transfert vers la France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1861.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1867.65</TimestampEnd>
			<Text>Les requérants soutiennent que l'analyse du risque direct du transfert vers la France mène à la même conclusion.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1867.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1873.49</TimestampEnd>
			<Text>Les autorités n'ont pas examiné ce risque direct, donc l'interprétation y donnée ne saurait être restrictive.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1873.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1879.97</TimestampEnd>
			<Text>L'État ne donne aucune garantie que ce transfert du Blin vers la France pour cette famille respecterait les droits conventionnels.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1879.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1885.21</TimestampEnd>
			<Text>Malgré un niveau de vulnérabilité très élevé, nous l'avons dit, qui exigeait une protection spéciale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1885.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1895.37</TimestampEnd>
			<Text>L'État belge justifie ce défaut d'examen du risque direct au motif qu'il pouvait présumer que le transfert vers la France serait respectueux des droits conventionnels.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1895.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1900.33</TimestampEnd>
			<Text>En réponse, il faut rappeler premièrement que depuis l'arrêt MSS, l'État ne peut pas présumer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1900.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1913.97</TimestampEnd>
			<Text>Il doit au contraire s'enquérir au préalable que l'État responsable respecte le principe de non-refoulement vers un État tiers et qu'il offre en pratique aux demandeurs d'asile un traitement conforme à l'article 3 durant la demande d'asile en tenant compte de sa vulnérabilité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1913.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1920.21</TimestampEnd>
			<Text>Deuxièmement, le grief défendable n'exige pas une violation, contrairement à ce qu'affirme l'État.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1920.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1928.89</TimestampEnd>
			<Text>Si la violation de l'article 3 n'est pas retenue lors de l'examen au fond, comme c'est le cas en l'espèce, cela n'exclut pas une condamnation pour violation du droit au recours effectif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1928.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1938.73</TimestampEnd>
			<Text>Troisièmement, contrairement à ce que soutient l'État, les requérants n'ont pas à rapporter la preuve d'une défaillance systémique du régime d'asile français pour atteindre le seuil du grief défendable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1938.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1947.49</TimestampEnd>
			<Text>Cette notion de défaillance systémique est celle retenue par la Cour de justice de l'Union européenne dans l'arrêt Enes pour qualifier l'État du système d'asile grec.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1947.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1950.25</TimestampEnd>
			<Text>Votre Cour l'a jugée dans l'arrêt Tarakel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1950.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1957.77</TimestampEnd>
			<Text>Même en l'absence de défaillance systémique, l'État en charge de la procédure Dublin n'est pas exempt de l'examen du doute sérieux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1957.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1966.41</TimestampEnd>
			<Text>La présomption peut être réfutée en présence de motifs sérieux d'un risque de mauvais traitement dans l'État de destination en l'espèce dans l'arrêt Tarakel, l'Italie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1966.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1976.09</TimestampEnd>
			<Text>Il incombe donc aux autorités belges de vérifier l'existence ou non d'un doute sérieux quant aux capacités d'accueil et de traitement du système d'asile français pour cette famille vulnérable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1976.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1983.09</TimestampEnd>
			<Text>Or, l'examen attentif de ce doute sérieux en cas de transfert de la famille confirme le caractère défendable des griefs invoqués.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1983.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1993.29</TimestampEnd>
			<Text>En premier lieu, les requérants rappellent qu'ils n'ont eu aucune possibilité de faire état des raisons qui s'opposent au transfert vers la France, que ce soit devant l'administration ou que ce soit devant le juge belge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1993.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1995.89</TimestampEnd>
			<Text>C'est ce que votre court a jugé dans l'arrêt MSS.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1995.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2001.37</TimestampEnd>
			<Text>Les intéressés se trouvaient empêchés d'établir le caractère défendable de leurs griefs tirés de l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2001.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2005.13</TimestampEnd>
			<Text>La charge de la preuve ne serait donc incompée aux seuls requérants dans ce contexte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2005.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2013.25</TimestampEnd>
			<Text>Ils ont rapporté des preuves dès que cela leur a été possible et dès qu'on leur a demandé, c'est-à-dire au stade du recours devant le juge, recours contentieux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2013.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2018.73</TimestampEnd>
			<Text>Or, ce recours en annulation, ce recours interne, a été dénoncé par votre court dans plusieurs arrêts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2018.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2024.29</TimestampEnd>
			<Text>Deux limites majeures à ce contrôle, une limite quant au contrôle de l'égalité marginale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2024.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2033.25</TimestampEnd>
			<Text>Le juge se place au moment où la décision est prise et sur la base des éléments qui sont transmis jusqu'à l'entretien Dublin mené par l'administration.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2033.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2038.25</TimestampEnd>
			<Text>Si les requérants essayent de transmettre des pièces après cet entretien Dublin, le juge ne les retient pas forcément.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2038.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2043.37</TimestampEnd>
			<Text>Deuxième limite majeure de ce contrôle, un examen insuffisant des griefs, nous l'avons dit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2043.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2045.17</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, je vais donner un exemple.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2045.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2057.57</TimestampEnd>
			<Text>La famille avait transmis dans le cadre de son recours un extrait d'une ONG française, Forum Réfugiés, qui disait spécifiquement, Forum Réfugiés estime que les personnes vulnérables ne doivent pas être transférées à destination de la France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2057.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2069.01</TimestampEnd>
			<Text>Elles sont susceptibles de ne pas bénéficier de l'accompagnement indispensable auquel elles ont le droit, médical, social et juridique, avec des conséquences négatives importantes, notamment maladies graves non traitées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2069.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2076.41</TimestampEnd>
			<Text>Le juge a écarté ce rapport sans examiner au fond, en considérant que l'ONG n'avait pas une notoriété suffisante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2076.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2077.61</TimestampEnd>
			<Text>C'est un exemple.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2077.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2082.69</TimestampEnd>
			<Text>Les autorités nationales ont donc indûment négligé de mener un examen rigoureux du risque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2082.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2090.69</TimestampEnd>
			<Text>Et en second lieu, l'État belge ne peut pas dire qu'il ne savait pas ou qu'il ignorait tout de l'état du système d'asile en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2090.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2104.61</TimestampEnd>
			<Text>D'abord, selon votre cours, l'examen du grief qui aurait dû être mené par l'État en matière de transfert du blin porte sur la situation individuelle, à la lumière de la situation générale du système d'asile en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2104.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2108.93</TimestampEnd>
			<Text>D'une part, la situation personnelle de la famille est pourtant largement connue des autorités.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2108.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2117.85</TimestampEnd>
			<Text>Souvenez-vous que lorsque la Belgique relance la France pour qu'elle reprenne cette famille en demande d'asile, elle s'appuie sur la vulnérabilité de la famille.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2120.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2126.72</TimestampEnd>
			<Text>Vraiment désolé, pardonnez-moi, je suis obligé de vous interrompre, mais pouvez-vous présenter vos conclusions? Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2126.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2128.34</TimestampEnd>
			<Text>Oui, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2128.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2133.7</TimestampEnd>
			<Text>Donc, je disais la situation personnelle à la lumière de la situation générale du système d'asile en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2133.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2137.5</TimestampEnd>
			<Text>Or, vous avez au dossier toutes les données qui sont transmises par...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2137.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2141.02</TimestampEnd>
			<Text>Je conclue donc sur la question du grief défendable vers la France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2141.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2149.78</TimestampEnd>
			<Text>Les données qui sont transmises par les requérants et les tierces interventions confirment les défaillances du système d'asile français au moment des faits, d'autant plus pour les personnes vulnérables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2149.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2158.3</TimestampEnd>
			<Text>D'abord, la situation rapportée par la famille et les difficultés qu'elle a rencontrées en 2010 est corroborée par les rapports qu'ils sont joints, vous le verrez. L'Etat n'a jamais tenu compte</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2158.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2167.62</TimestampEnd>
			<Text>ni de ce vécu, n'a pas vérifié les conditions, les capacités de voyager de la famille à l'époque des faits et n'a pas interrogé la France, au moins sur des garanties comme on leur ait souhaité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2168.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2174.14</TimestampEnd>
			<Text>Ensuite, dans ce rapport de 2011, vous verrez que Forum Réfugiés démontre un dispositif d'hébergement en France en crise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2174.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2175.94</TimestampEnd>
			<Text>Je le cite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2176.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2186.1</TimestampEnd>
			<Text>La précarisation des demandeurs d'asile, y compris des familles sans solution d'hébergement, déjà généralisée sur l'ensemble du territoire en 2010, lors de la 1re demande d'asile, s'est encore accrue en 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2186.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2201.58</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez la 3e intervention du GISTI qui souligne les problèmes structurels de l'accueil en France, les difficultés aussi du contrôle juridictionnel en cas de privation, au point que certains demandeurs d'asile se trouvent démunis, même de l'élémentaire, en France, en contradiction avec les droits et jurisprudence européens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2201.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2205.62</TimestampEnd>
			<Text>La 3e intervention de l'Etat français ne donne que des éléments très théoriques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2205.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2214.9</TimestampEnd>
			<Text>A aucun moment, il ne donne des informations pratiques et concrètes sur un retour dans le cadre de Dublin en 2011 d'une famille particulièrement vulnérable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2215.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2220.58</TimestampEnd>
			<Text>Il ne joint aucun chiffre pour répondre aux requérances sur la crise de l'accueil en France au moment des faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2220.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2225.98</TimestampEnd>
			<Text>Alors l'Etat doit vérifier les conséquences prévisibles du transfert. Ici, tous les rapports conjugués</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2226.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2239.18</TimestampEnd>
			<Text>laissent augurer qu'un transfert de la famille très vulnérable en 2011 vers la France aurait confronté aux mêmes difficultés, aux mêmes obstacles pratiques, pas d'accueil dans un centre, pas d'accès aux soins et toutes les difficultés que j'ai évoquées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2239.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2246.94</TimestampEnd>
			<Text>Pour conclure, plusieurs affaires pendant, devant votre cour, confirment cette tension forte sur le système d'accueil des demandeurs d'asile et sur leurs droits en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2247.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2250.58</TimestampEnd>
			<Text>Les affaires Panoy et Atahi, NH ou Gjutage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2250.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2256.1</TimestampEnd>
			<Text>Et donc tous ces éléments, toute cette analyse pratique, accrédite le grief défendable en cas de transfert vers la France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2256.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2262.82</TimestampEnd>
			<Text>La Belgique, vous verrez, n'apporte aucun élément concret, contredisant ces doutes sérieux ni aucune garantie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2262.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2269.7</TimestampEnd>
			<Text>Malgré les différentes condamnations de votre cour, le recours en l'espèce, le recours en annulation n'a pas évolué en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2269.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2279.7</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit bien là de préserver l'essentiel, un recours effectif pour des demandeurs d'asile qui ont droit aux conditions matérielles d'accueil sur le territoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2279.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2287.7</TimestampEnd>
			<Text>La RevM prolonge donc une jurisprudence respectueuse des équilibres en présence, au coeur desquels évolue le demandeur de protection.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2287.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2288.7</TimestampEnd>
			<Text>Un droit sans garantie est une coquille vide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2288.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2288.7</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie de votre attention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2291.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2293.93</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, maître Néraudau.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2294.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2296.29</TimestampEnd>
			<Text>Maintenant, la parole est à madame Niedlispacher.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2296.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2297.77</TimestampEnd>
			<Text>Vous aurez la parole, madame.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2298.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2299.98</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie, Monsieur le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2299.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2307.98</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur le Président, Mesdames, Messieurs les juges, le décès de Sunita après son retour en Serbie est une tragédie pour sa famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2307.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2310.42</TimestampEnd>
			<Text>Nul ne peut le contester.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2310.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2319.18</TimestampEnd>
			<Text>L'État belge estime néanmoins que ceci ne signifie pas qu'il aurait méconnu l'article 2 de la Convention qui garantit le droit à la vie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2319.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2327.38</TimestampEnd>
			<Text>Votre Court a d'ailleurs décidé dans son arrêt de chambre, à juste titre selon le gouvernement, qu'il n'avait pas violé cette disposition.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2327.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2337.3</TimestampEnd>
			<Text>L'État considère aussi qu'il n'a méconnu ni l'article 3, ni les articles 3 et 13 combinés, et c'est ce que je vais m'efforcer de vous démontrer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2337.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2343.7</TimestampEnd>
			<Text>Permettez-moi tout d'abord de revenir sur les faits qui, ici, revêtent une importance capitale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2343.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2349.9</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur M et son épouse introduisent en mai 2010 des demandes d'asile en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2349.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2364.06</TimestampEnd>
			<Text>Ces demandes se clôturent par des refus techniques le 4 juin 2010 parce que les intéressés ne se sont pas présentés à une convocation de l'Office français de protection des réfugiés et des apatrides.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2364.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2372.5</TimestampEnd>
			<Text>Le 1er avril 2011, ils introduisent une demande d'asile en Belgique, lors de laquelle ils indiquent avoir sollicité l'asile en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2372.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2377.3</TimestampEnd>
			<Text>Ils ne critiquent pas la procédure d'asile dans ce pays ou les conditions d'accueil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2377.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2383.82</TimestampEnd>
			<Text>Ils ne le feront que postérieurement à l'introduction de leur demande et en termes vagues.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2383.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2387.7</TimestampEnd>
			<Text>Le jour même, ils se voient désigner un centre d'accueil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2387.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2398.94</TimestampEnd>
			<Text>Contrairement à ce que soutient Maître Néraudot, les demandeurs d'asile sous procédure Dublin n'ont jamais fait l'objet d'un refus systématique de l'aide matérielle en raison de la crise de l'accueil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2398.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2409.78</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur M et sa famille ont bénéficié d'un accueil, même après s'être vu délivrer des décisions de transfert vers la France en mai 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2409.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2416.02</TimestampEnd>
			<Text>La Belgique demande alors la reprise à la France, en application du règlement Dublin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2416.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2434.3</TimestampEnd>
			<Text>Celle-ci l'accepte et le 17 mai 2011, l'Office des étrangers belges prend des décisions de refus de séjour avec ordre de quitter le territoire, motivé par le fait que les requérants ne courent pas de risque de traitement contraire à l'article 3 en cas de transfert vers la France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2434.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2449.3</TimestampEnd>
			<Text>Le Conseil du contentieux des étrangers, la juridiction belge saisie d'un recours contre ces décisions, valide ces motifs, même s'il les annule suite à une erreur formelle quant à la base légale mentionnée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2449.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2458.06</TimestampEnd>
			<Text>Dès le 19 mai 2011, Maitre Nérodot est sollicité pour accompagner les requérants d'un point de vue juridique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2458.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2470.58</TimestampEnd>
			<Text>Mais pour ne pas perdre de temps, l'assistante sociale du centre d'accueil introduit elle-même une demande de prolongation des ordres de quitter le territoire en raison de la grossesse de Madame.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2470.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2476.62</TimestampEnd>
			<Text>Les ordres de quitter le territoire sont prorogés jusqu'au 25 septembre 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2476.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2483.74</TimestampEnd>
			<Text>Et de ce fait, l'accueil en centre est automatiquement maintenu jusqu'à la même date.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2483.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2493.86</TimestampEnd>
			<Text>Un nouveau centre est désigné en août 2011 pour tenir compte de la situation particulière de la famille et de la présence d'un nourrisson.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2493.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2506.66</TimestampEnd>
			<Text>Dès lors, nonobstant la crise de l'accueil que la Belgique connaissait à l'époque, les requérants n'ont jamais dû introduire d'actions en justice pour obtenir un accueil dans un centre de fait d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2506.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2524.06</TimestampEnd>
			<Text>Ils ont obtenu un accueil dès le jour de l'introduction de leur demande d'asile jusqu'au moment où ils devaient exécuter les décisions de transfert et se rendre en France s'ils voulaient voir leur demande d'asile examinée, soit à partir du 26 septembre 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2524.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2550.46</TimestampEnd>
			<Text>Il apparaît donc que la famille n'a aucunement été victime de la crise de l'accueil et qu'elle a directement bénéficié d'une place adaptée, prenant en compte les besoins particuliers de tous les membres de la famille, scolarité, accompagnement psychologique, et tout particulièrement ceux de leur fille handicapée, Sunita, au niveau médical et en termes d'accompagnement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2550.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2563.78</TimestampEnd>
			<Text>Après le 26 septembre, la famille devait se rendre en France où elle aurait pu bénéficier de conditions d'accueil dès lors que la France avait accepté de la reprendre en application du règlement Dublin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2563.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2570.3</TimestampEnd>
			<Text>Elle décide néanmoins de rester en Belgique après l'expiration de l'ordre de quitter le territoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2570.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2579.42</TimestampEnd>
			<Text>La famille a alors d'abord dormi à la gare du Nord, puis était entourée de sept associations qui s'étaient rassemblées pour la soutenir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2579.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2584.14</TimestampEnd>
			<Text>Elle a été protégée par le délégué général au droit de l'enfant qui l'a accueilli.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2584.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2595.94</TimestampEnd>
			<Text>Le délégué est alors intervenu auprès du secrétaire d'État à la Migration et l'Asile, qui a demandé à FEDASIL de l'accueillir à nouveau, malgré l'absence d'obligations légales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2595.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2601.34</TimestampEnd>
			<Text>Ce fut réalisé dès le 5 octobre 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2601.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2613.02</TimestampEnd>
			<Text>L'État belge estime qu'on ne peut donc parler de dénuement total, même pendant la période du 26 septembre au 4 octobre 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2613.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2625.18</TimestampEnd>
			<Text>Comme le rappelle l'arrêt de Chambre, la question qui se pose ici est de savoir si, en pratique, les requérants ont été placés dans l'impossibilité de pourvoir à leurs besoins essentiels.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2625.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2651.02</TimestampEnd>
			<Text>Or, à l'inverse de la situation de MSS en Grèce, les requérants n'ont été placés dans le dénuement le plus total à aucun moment et certainement pas pendant des mois, ceci notamment grâce à l'intervention des ONG et du délégué général au droit de l'enfant, qui a évité en pratique qu'ils ne connaissent les conditions de vie du type de celles que le requérant MSS a connues en Grèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2651.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2677.58</TimestampEnd>
			<Text>Le 5 octobre 2011, suite à l'intervention du délégué, les requérants sont accueillis au centre de transit de Wollué-Saint-Pierre pour deux jours, délai pendant lequel Fedazil cherche un lieu d'hébergement plus adéquat à plus long terme pour la famille, afin de répondre aux besoins médicaux de la fille aînée et de tenir compte de la langue de scolarisation des enfants en âge d'y aller à l'école.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2677.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2684.7</TimestampEnd>
			<Text>Fedazil propose une place adaptée au centre de Bovigny le 7 octobre 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2684.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2697.54</TimestampEnd>
			<Text>Les requérants reçoivent une copie de la désignation ce jour-là, ainsi que les titres de transport pour tous les membres de la famille et les explications pour se rendre au centre d'hébergement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2697.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2702.42</TimestampEnd>
			<Text>Le lieu d'inscription est dès lors modifié le 7 octobre 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2702.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2710.46</TimestampEnd>
			<Text>C'est cette inscription qui constitue l'enregistrement officiel du lieu où la famille peut bénéficier d'une aide matérielle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2710.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2719.98</TimestampEnd>
			<Text>Ceci suffit pour qu'elle soit accueillie, qu'elle dispose ou non de la désignation et des décisions de transfert vers la France qui lui avaient été délivrées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2719.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2730.02</TimestampEnd>
			<Text>C'est donc à tort que maître Nérodot prétend que l'État belge confirmerait que ces documents étaient nécessaires pour que les requérants aient accès au centre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2730.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2744.98</TimestampEnd>
			<Text>Le centre a en outre été informé de l'arrivée de la famille, et c'est la raison pour laquelle un collaborateur a pris soin de faire installer un lit pour bébé dans la chambre qui est attribuée, et prévenu qu'il faut aller chercher la famille à la gare.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2744.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2756.54</TimestampEnd>
			<Text>Ces précautions ressortent des messages enregistrés dans le journal de communication du centre, dont nous vous avons déposé une copie lors de la demande de renvoi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2756.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2780.7</TimestampEnd>
			<Text>Ces messages, tout comme ceux répétants les 10 et 11 octobre que les requérants sont toujours attendus au centre de Bovigny, sont joints à la demande de renvoi devant la grande chambre, laquelle contient donc bien des éléments nouveaux que maître Nérodot n'a en réalité pu soumettre à l'appréciation de ses clients, puisqu'elle dit ne plus avoir de contact avec eux depuis l'arrêt de chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2780.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2799.1</TimestampEnd>
			<Text>Or, ces documents démontrent que le centre de Bovigny attendait les requérants, que le service accueil était chargé de les installer dans les chambres prévues sur base des informations contenues dans le journal des communications, et qu'ils ne se sont jamais présentés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2799.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2826.3</TimestampEnd>
			<Text>Il convient sur ce point d'insister sur le fait que le personnel administratif du centre d'accueil n'a pas de pouvoir pour remettre en cause des documents délivrés par l'Etat, pour indiquer qu'une annexe ne serait pas valable ou pour refuser d'accueillir des familles dont l'arrivée est annoncée, et ce même si elles ne peuvent produire de documents comme la désignation ou la décision de transfert vers l'Etat responsable de l'examen de leur demande d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2826.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2840.42</TimestampEnd>
			<Text>Leur première source d'information est le journal de communications et celui-ci démontre clairement que la famille M était attendue dès le 7 octobre et que tout avait été prévu pour l'accueillir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2840.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2855.54</TimestampEnd>
			<Text>Il n'est donc pas crédible que les requérants se soient rendus en train à Bovigny, qu'ils aient pris le bus spécial du centre à la gare et qu'ils se soient vus refuser l'accès au centre parce qu'ils n'auraient pas pu présenter les documents utiles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2855.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2875.66</TimestampEnd>
			<Text>Il est par ailleurs curieux qu'après toutes les démarches effectuées auprès de FEDASIL, du secrétaire d'Etat, du délégué général au droit de l'enfant pour obtenir l'accueil de la famille, plus aucune démarche n'ait été faite après le prétendu refus du centre le 7 octobre 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2875.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2887.38</TimestampEnd>
			<Text>C'est donc à tort que mon contradicteur soutient que ses clients affirment invariablement s'être rendus à Bovigny et s'être vus refuser l'accès.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2887.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2899.86</TimestampEnd>
			<Text>Elle n'a pas pu les confronter aux pièces fournies par le gouvernement dans le cadre de sa demande de renvoi puisqu'elle concède ne plus avoir de contact avec ses clients depuis l'arrêt de chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2899.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2906.26</TimestampEnd>
			<Text>Ces derniers n'ont donc pas pu faire valoir leur point de vue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2906.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2925.9</TimestampEnd>
			<Text>La Cour est ici en mesure de vérifier que suite à l'intervention du délégué général au droit de l'enfant, malgré le non-respect de la procédure légale prévue et la possibilité pour les requérants d'obtenir un accueil en France, une solution d'hébergement a été recherchée avec diligence et trouvée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2925.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2937.34</TimestampEnd>
			<Text>Mais les requérants ne se sont pas présentés au centre de Bovigny, comme cela ressort des documents déposés qui n'ont pu être soumis à la contradiction des requérants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2937.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2942.14</TimestampEnd>
			<Text>Le centre de Bovigny est situé à 160 km de Bruxelles, il est vrai.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2942.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2948.82</TimestampEnd>
			<Text>Mais chaque jour en Belgique, des demandeurs d'asile font le trajèvre de la structure d'accueil qui leur est désignée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2948.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2970.78</TimestampEnd>
			<Text>Il est impossible d'accueillir tous les demandeurs d'asile dans la périphérie de la capitale bruxelloise, de leur laisser le choix du lieu d'hébergement ou d'accompagner personnellement chaque famille du dispatching de l'agence vers l'une des 92 structures d'accueil communautaires réparties sur le territoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2970.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2995.18</TimestampEnd>
			<Text>Aussi, si le souhait de votre Cour devait être d'imposer aux États d'héberger les demandeurs d'asile à moins de 150 km de la capitale ou d'assurer leur accompagnement personnalisé vers le lieu d'hébergement, cela constituerait un revirement dont les conséquences semblent déjà déraisonnables pour la Belgique, mais seraient encore plus ingérables pour des pays de plus grande superficie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2995.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3025.38</TimestampEnd>
			<Text>Il n'est dès lors pas raisonnable de soutenir que si la famille s'est retrouvée à la rue entre son départ du centre de Saint-Tronc et son départ pour la Serbie, pays vers lequel la Belgique n'a jamais voulu la renvoyer, demandant uniquement qu'elle se rende en France, ce n'est pas en raison de l'inertie des autorités belges, mais à cause de son propre comportement, de sorte qu'elle ne se trouvait pas dans la même situation que MSS en Grèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3025.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3037.98</TimestampEnd>
			<Text>C'est donc à tort que les requérants prétendent que leur retour a été contraint en raison de conditions de vie qu'ils devaient subir à défaut d'accueil adéquat en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3037.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3046.86</TimestampEnd>
			<Text>C'est aussi à tort que maître Néraudot prétend qu'il n'est pas contesté que la famille n'avait pas d'autre issue que de rentrer en Serbie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3046.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3073.46</TimestampEnd>
			<Text>En effet, l'État a toujours soutenu que la famille avait d'autres issues, se rendre au centre de Bovigny, mais surtout en France, pour y soumettre sa demande d'asile, d'autant qu'elle n'a jamais produit le moindre élément probant que le gouvernement aurait pu ou dû connaître en 2011 et qui aurait dû l'amener à renoncer à vouloir transférer la famille vers la France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3073.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3076.7</TimestampEnd>
			<Text>Il n'est insu nullement démontré qu'à l'époque des faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3076.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3095.58</TimestampEnd>
			<Text>Il existait en France des défaillances systémiques de la procédure d'asile et des conditions d'accueil dont l'État belge aurait dû avoir connaissance et qui auraient dû l'amener à traiter la demande d'asile, nonobstant le fait que la France était l'agent responsable en application du règlement Dublin 2.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3095.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3102.98</TimestampEnd>
			<Text>Rien n'obligeait donc les autorités belges à considérer que la présomption bénéficiante à la France était renversée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3102.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3121.34</TimestampEnd>
			<Text>Les requérants n'ont produit ni lors de leur entretien Dublin, ni dans le recours formé devant le Conseil du contentieux des étrangers, ni devant la Grande Chambre, à qui ils fournissent pourtant 42 pages d'argumentation et 42 annexes, des éléments démontrant des défaillances systémiques en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3121.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3134.26</TimestampEnd>
			<Text>Même en 2016, après plusieurs mois de procédure devant votre cour, il reste en défaut de produire les informations qu'ils reprochent au gouvernement d'avoir ignorées en 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3134.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3163.02</TimestampEnd>
			<Text>Les requérants n'ont dès lors jamais établi l'existence d'un grief défendable, comme requis pour bénéficier de l'article 13, d'autant qu'il n'est pas correct d'interpréter le règlement Dublin comme permettant de refouler directement vers le pays d'origine les demandeurs d'asile tombant sous son application, ni comme nécessitant d'obtenir de l'État responsable la garantie qu'il les reconnaîtrait réfugiés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3163.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3194.86</TimestampEnd>
			<Text>Il apparaît donc que le retour de la famille en Serbie a bel et bien été volontaire, pour des raisons qui leur appartiennent et dont nous demeurons en l'ignorance, tout comme il est avéré qu'ils ne se sont volontairement rendus ni au centre de Bovigny, qui leur avait été désigné spécialement, ni en France, où ils auraient pu soumettre leur demande d'asile et ne risquaient pas d'être renvoyés en Serbie avant le rejet de cette demande.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3194.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3203.3</TimestampEnd>
			<Text>Il ne faisait dès lors pas valoir de grief défendable vis-à-vis d'un refoulement indirect vers la Serbie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3203.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3219.98</TimestampEnd>
			<Text>Par conséquent, la famille M ne s'est pas retrouvée, par le fait des autorités belges, dans une situation contraire à l'article 3 de la Convention et ne peut invoquer de violations sous l'angle de l'article 13, à défaut d'avoir fait valoir un grief défendable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3219.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3253.02</TimestampEnd>
			<Text>Concernant les tierces interventions, à propos des observations de l'ONG Defence for Children International, le gouvernement belge entend à nouveau relever que si les requérants ont vécu dans la rue pendant neuf jours, et non deux mois, quatre mois, enfin les délais avaient l'air doublés systématiquement par mon contradicteur, c'est uniquement parce qu'ils ont refusé d'obtempérer aux décisions les invitants à se rendre en France, où ils auraient été accueillis et hébergés, et parce qu'ils ne se sont pas rendus au centre de Bovigny.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3253.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3265.78</TimestampEnd>
			<Text>Contrairement à ce qu'affirme cette ONG, une famille n'est pas automatiquement placée à la rue, puisqu'il est possible de faire une demande de prolongation de l'accueil, laquelle est suspensive de plein droit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3265.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3273.86</TimestampEnd>
			<Text>Une demande de prolongation est un simple mail mentionnant le mot prolongation, demande de prolongation de l'aide matérielle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3273.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3276.38</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y a pas plus de formalisme que ça.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3276.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3292.06</TimestampEnd>
			<Text>Les recommandations du comité des droits de l'enfant citées par l'ONG ne sont pas entièrement applicables en l'espèce, puisqu'ils visent les cas d'étrangers dont la demande d'asile a été rejetée, qui sont privés de toute possibilité d'hébergement et qui n'ont nulle part où aller.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3292.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3300.14</TimestampEnd>
			<Text>En l'espèce, les requérants avaient plusieurs endroits où aller, le centre de Bovigny et la France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3300.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3323.3</TimestampEnd>
			<Text>Quant aux critiques émises sur base de la charte sociale européenne par le comité des droits sociaux, il convient de relever que l'Agence fait d'asile a précisément toujours cherché à placer la famille dans un centre approprié aux besoins des enfants, en tenant compte de la naissance d'un bébé ou de la langue de scolarisation des autres enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3323.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3327.18</TimestampEnd>
			<Text>Les critiques de l'ONG sont donc dénuées de fondement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3327.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3346.58</TimestampEnd>
			<Text>Myria ne fournit pas à la Cour d'information de nature à l'éclairer sur des questions de droit ou de faits soulevés par l'affaire, mais critique le système de recours et la législation en vigueur en Belgique, non pas en 2011, au moment des faits, mais postérieurement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3346.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3359.9</TimestampEnd>
			<Text>Il en va de même des documents postérieurs utilisés par le CIRE à l'appui de ses écrits, comme l'instruction de fait d'asile du 13 juillet 2012, qui, par définition, n'était pas applicable à l'époque des faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3359.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3365.58</TimestampEnd>
			<Text>En effet, l'instruction en vigueur à l'époque datait de 2010.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3365.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3376.66</TimestampEnd>
			<Text>Le livre vert sur l'accès aux soins en Belgique, publié par l'Inami et Médecins du monde en 2014, est également postérieur aux faits, et donc non pertinent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3376.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3388.78</TimestampEnd>
			<Text>Dès lors qu'il ne peut être reproché au gouvernement de ne pas avoir tenu compte, en 2011, de documents afférents aux années 2012 à 2016, il vous demande de les écarter.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3388.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3416.78</TimestampEnd>
			<Text>Jysti critique non pas le système en vigueur en France au moment où la famille devait s'y rendre en exécution des décisions de transfert, mais le système prévalant actuellement en France, et ce au regard du droit européen applicable aujourd'hui, c'est-à-dire le règlement du Blind 3 et la Directive 33 de 2013, normes qui n'étaient pas applicables au moment des faits de la cause.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3416.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3439.54</TimestampEnd>
			<Text>Rien ne démontre ici qu'à l'époque des faits, soit en 2011, il existait en France des défaillances systémiques de la procédure d'asile et des conditions d'accueil dont l'Etat belge aurait dû avoir connaissance et qui aurait dû l'amener à traiter la demande d'asile, nonobstant le fait que la France était l'agent responsable en application du règlement du Blind 2.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3439.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3449.82</TimestampEnd>
			<Text>Aucun gré à défendable n'ayant été avancé, les requérants ne devaient pas bénéficier d'un recours suspensif, comme prévu par l'article 13 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3449.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3482.7</TimestampEnd>
			<Text>Pour conclure, l'Etat belge estime devoir mettre en garde non seulement contre le revirement qu'implique l'arrêt de chambre en ce qui concerne la distance entre le centre d'accueil et la capitale, mais aussi contre un revirement qui répéterait la jurisprudence MSS, alors qu'à la différence des affaires MSS et Tarakel, les requérants avaient en l'espèce la possibilité et même la garantie de pouvoir bénéficier de conditions d'accueil correctes, simplement en se rendant en France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3482.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3497.9</TimestampEnd>
			<Text>Certes, il a été jugé dans l'affaire MSS que les demandeurs d'asile nécessitaient une protection spéciale du fait de leur vulnérabilité, mais c'est la France et non la Belgique qui étaient débitrices de cette obligation lorsque leur décision de transfert est devenue exécutoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3497.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3513.22</TimestampEnd>
			<Text>En outre, à la différence de MSS, le dénuement de la famille ne fut que très limité dans le temps, neuf jours, et non total, puisque sept associations leur sont venues en aide, de même que le délégué général au droit de l'enfant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3513.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3531.9</TimestampEnd>
			<Text>Par ailleurs, un hébergement adapté a été offert aux requérants alors que la procédure Dublin était terminée, depuis le mois de mai, mais ils n'ont pas suivi les procédures non ignorées par leur Conseil et ont décliné l'offre d'accueil à Bovigny à partir du 7 octobre 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3531.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3546.82</TimestampEnd>
			<Text>Enfin, à l'inverse de MSS et Tarakel, la famille M ne se trouvait pas dans le pays responsable de l'examen de sa demande d'asile et n'a pas été privée d'accueil, même lorsqu'elle était en séjour illégal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3546.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3569.62</TimestampEnd>
			<Text>Ensuite, le gouvernement s'étonnerait d'un revirement de jurisprudence qui consisterait à considérer qu'il existait un gré défendable nécessitant un recours à effet suspensif automatiquement, alors qu'il s'agissait d'un transfert Dublin vers un pays où il n'apparaît nullement que la procédure d'asile ou les conditions d'accueil auraient exposé les requérants à des traitements contraires à l'article 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3569.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3596.78</TimestampEnd>
			<Text>Ni les requérants ni les tiers intervenants n'ont produit le moindre élément prouvant qu'en 2010-2011, il existait un risque réel de refoulement immédiat vers leur pays d'origine ou que les conditions d'accueil auraient été déplorables à un point tel que le gouvernement aurait dû les connaître et s'abstenir d'appliquer le règlement Dublin ou qu'un effet suspensif aurait dû être reconnu de plein droit au recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3596.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3603.5</TimestampEnd>
			<Text>D'ailleurs, les requérants n'allèguent pas qu'il leur aurait été impossible de voyager vers la France.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3603.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3616.98</TimestampEnd>
			<Text>Ils ne démontrent pas que leur vulnérabilité n'avait pas correctement été prise en charge en France, ni qu'ils y auraient été soumis à un renvoi subséquent vers la Serbie sans examen de leur demande d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3616.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3633.38</TimestampEnd>
			<Text>Des observations de l'État français, il ressort que les requérants auraient pu bénéficier d'un examen des éléments nouveaux qu'ils auraient produits et qu'ils n'auraient pas été éloignés, si ce n'est après rejet de leur demande d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3633.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3639.78</TimestampEnd>
			<Text>La présomption de sûreté bénéficiante à la France n'a dès lors pas été renversée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3639.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3661.62</TimestampEnd>
			<Text>Enfin, l'État belge conteste le revirement qu'opère l'arrêt de chambre en ce qu'il considère que les requérants avaient un grief défendable parce qu'il n'avait pas la garantie qu'ils ne seraient pas refoulés en Serbie et qu'ils seraient reconnus réfugiés, dès lors qu'aucun élément n'a été apporté pour étayer ce grief.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3661.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3668.66</TimestampEnd>
			<Text>J'espère vous avoir démontré que les articles 2, 3 et 13 de la Convention n'ont pas été violés en l'espèce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3668.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3672.3</TimestampEnd>
			<Text>L'accueil des requérants a bien été assuré.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3672.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3685.02</TimestampEnd>
			<Text>Le fait qu'ils ne se sont pas présentés dans le centre choisi par fait d'asile pour son adéquation à leurs besoins spécifiques ne peut être imputé à l'État belge, spécialement en l'absence de réaction des requérants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3685.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3689.02</TimestampEnd>
			<Text>Ce sont des grandes preuves que nous avons apportées à cet égard.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3689.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3689.02</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3690.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3694.45</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Mme Niedlispacher.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3694.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3703.45</TimestampEnd>
			<Text>Et maintenant, je me tourne vers mes collègues pour les inviter à poser au parti les questions qu'ils ou elles souhaitent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3704.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3706.61</TimestampEnd>
			<Text>Qui souhaite poser? M. le juge Ranzoni.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Carlo Ranzoni</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3708.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3709.77</TimestampEnd>
			<Text>Merci, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3710.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3712.61</TimestampEnd>
			<Text>J'ai une question à l'avocate des requirants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3712.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3722.37</TimestampEnd>
			<Text>C'est une question concernant un point plutôt formel, mais quand même, vous avez informé la Cour que vous n'avez plus de contact avec vos clients.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3723.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3724.13</TimestampEnd>
			<Text>Et là, mes questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3724.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3737.13</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que vos clients, les requirants, ont connaissance de l'arrêt de la Chambre et du renvoi de l'affaire devant la Grande Chambre et du condamne de votre dernier contact avec les requirants?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3737.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3748.17</TimestampEnd>
			<Text>Et dernière question, pourquoi pensez-vous que malgré la perte de contact avec vos clients, la Grande Chambre devait poursuivre l'examen de cette affaire?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3749.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3754.73</TimestampEnd>
			<Text>Et bien sûr, le gouvernement peut aussi se prononcer sur ce point. Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3755.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3756.85</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3757.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3758.73</TimestampEnd>
			<Text>S'il n'y a pas d'autres...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3758.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3759.73</TimestampEnd>
			<Text>Ah, pardon Mme. la president Nußberger.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Angelika Nußberger</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3762.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3767.48</TimestampEnd>
			<Text>Oui, j'aurais une question à l'avocate des requérants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3768.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3771.4</TimestampEnd>
			<Text>Quelles étaient les persécutions concrètes?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3771.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3775.2</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez parlé des persécutions des requérants en Serbie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3775.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3778.4</TimestampEnd>
			<Text>Et quelles étaient vraiment les persécutions concrètes?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3778.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3790.0</TimestampEnd>
			<Text>Et puisque la Serbie est aussi un pays membre du Conseil de l'Europe et de la Convention, pourquoi les requérants n'ont jamais essayé des recours juridiques en Serbie?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3790.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3790.0</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3791.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3794.6</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Mme la juge Yudkivska.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Ganna Yudkivska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3797.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3798.22</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3798.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3803.5</TimestampEnd>
			<Text>I have two questions for the government, but the applicant can also comment if they wish.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3803.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3822.02</TimestampEnd>
			<Text>So in your observation, your government relied on paragraph three of article seven of the Reception of Asylum Seekers Act, which is the only exception to inapplicability of provision for extension of material assistance for Dublin asylum cases.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3822.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3832.66</TimestampEnd>
			<Text>But article three, in fact, allowed this extension on the basis of special circumstances relating to respect for human dignity.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3832.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3846.46</TimestampEnd>
			<Text>Now, in the very detailed instructions issued by FEDASIL in July 2012 on withdrawal of material assistance, we just heard from you that, yes, this instruction was not applicable in 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3846.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3857.74</TimestampEnd>
			<Text>But to the extent this instruction reflects a summary of relevant practice, what was meant under these special circumstances?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3857.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3859.7</TimestampEnd>
			<Text>It is not clear from the instruction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3859.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3863.94</TimestampEnd>
			<Text>Could you please specify the FEDASIL practice in this respect?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3863.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3870.94</TimestampEnd>
			<Text>What exactly was meant under special circumstances for the purpose of paragraph three of article seven?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3870.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3885.34</TimestampEnd>
			<Text>And my second question, what was the exact legal ground on which FEDASIL finally provided the applicants with accommodation on 5th and then on 7th October 2011?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3885.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3885.34</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3886.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3889.12</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much, Judge Yudkivska.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3889.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3891.45</TimestampEnd>
			<Text>S'il n'y a pas d'autres questions...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3891.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3896.53</TimestampEnd>
			<Text>Donc la cour maintenant va se retirer pour, disons, dans 20 minutes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3896.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3901.57</TimestampEnd>
			<Text>Donc, et on pourra reprendre à 10h35.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3901.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3910.05</TimestampEnd>
			<Text>Après quoi, les partis pourront présenter des brèves observations en réponse aux plaidoiries adverses et répondre aux questions des juges.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3910.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3910.05</TimestampEnd>
			<Text>Donc l'audience est suspendue.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4163.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4164.34</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4203.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4205.75</TimestampEnd>
			<Text>Vous en prie, prenez place.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4206.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4208.23</TimestampEnd>
			<Text>L'audience est reprise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4208.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4211.03</TimestampEnd>
			<Text>Et la parole est à maître Néraudau.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4211.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4212.03</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez la parole, maître.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4213.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4214.68</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Monsieur le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4215.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4220.12</TimestampEnd>
			<Text>Mesdames, Messieurs les juges de la Grande Chambre, je répondrai d'abord aux questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4220.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4228.72</TimestampEnd>
			<Text>Donc, les deux premières questions qui nous étaient adressées, je ferai des commentaires sur la troisième question et ensuite un commentaire général en réaction aux observations de l'État belge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4228.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4236.99</TimestampEnd>
			<Text>En réponse à la première question posée par Monsieur de Gaëtano, sur la question du contact avec la famille et le mandat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4236.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4243.28</TimestampEnd>
			<Text>Sur la question du contact avec la famille, donc ce contact a été maintenu pendant toute la procédure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4243.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4245.84</TimestampEnd>
			<Text>Je me suis...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4245.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4248.24</TimestampEnd>
			<Text>Ah, excusez-moi, on avait pris des notes qui étaient erronées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4248.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4249.44</TimestampEnd>
			<Text>Je m'en excuse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4249.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4254.56</TimestampEnd>
			<Text>Donc, sur la question du contact et du mandat, Monsieur le juge, avec la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4254.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4270.4</TimestampEnd>
			<Text>Donc, le contact a été maintenu pendant toute la procédure devant la Chambre, comme je l'avais mentionné par écrit, et les requérants, vous l'avez au dossier, m'avaient mandaté par un mandat écrit, le mandat classique de votre cours, le 27 mars 2012, pour maintenir la requête devant votre cours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4270.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4274.24</TimestampEnd>
			<Text>Tous les échanges devant la Chambre ont donc été faits dans ce contexte-là.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4274.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4288.72</TimestampEnd>
			<Text>Contrairement à ce que dit l'État belge, toutes les informations ayant déjà été débattues, il n'y avait rien de nouveau dans ce renvoi en grande Chambre, les requérants ont eu connaissance de tous les échanges pendant la période de cet échange devant la Chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4288.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4294.91</TimestampEnd>
			<Text>Au regard des différentes jurisprudences de votre cours, évidemment, je me suis aussi posé la question, bien évidemment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4294.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4308.88</TimestampEnd>
			<Text>J'ai pu constater, notamment dans un arrêt récent du 24 mars 2016, l'arrêt Sakhir contre Grèce, que lorsque le requérant produit un pouvoir de représentation, son intention est soutenue et maintenue pendant toute la requête.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4308.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4334.12</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, face à la situation précise de la situation de la famille, il y a aussi des jurisprudences de votre cours qui mettent en avant la grande précarité des requérants, et là, on doit la mettre en avant, puisque c'est précisément une famille en recherche de protection, je l'ai dit au tout début de mon intervention, dans une situation en plus augmentée de la détresse psychologique pour les éléments que nous avons pu rappeler lorsque ils ont échoué par deux fois à déposer une demande d'asile en Europe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4334.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4338.32</TimestampEnd>
			<Text>Et puis, je rappelle que finalement, la demande d'asile n'aura pas été examinée en Europe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4338.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4350.56</TimestampEnd>
			<Text>Que les conditions d'existence de cette famille, qui sont vraiment très lisibles, je vous invite à voir ce reportage du délégué qui est sur le site du délégué au droit de l'enfant belge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4350.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4360.95</TimestampEnd>
			<Text>On voit les conditions dans lesquelles cette famille a été placée à son retour en Serbie, et il y a aussi éminemment les questions de fragilité psychologique liées au décès de Sunita à leur retour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4360.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4362.36</TimestampEnd>
			<Text>Pourquoi est-ce que je dis tout cela?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4362.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4376.44</TimestampEnd>
			<Text>Parce qu'évidemment, le contact avec une famille à ce niveau de précarité ne peut pas être comparé avec une autre famille, déjà qui serait dans des situations de contact tout simple, téléphonique ou numérique plus simple.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4376.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4378.07</TimestampEnd>
			<Text>Là, c'est très, très compliqué.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4378.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4385.56</TimestampEnd>
			<Text>Donc, les nouvelles persécutions qui ont été subies lors de leur retour en Serbie, nous nous en avons fait état devant la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4385.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4411.8</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez au dossier les lettres de témoignages de gens autour d'eux, voisins, je ne sais pas si on peut dire voisins, mais de gens autour d'eux qui confirment les nouvelles persécutions lorsqu'ils sont rentrés, des persécutions qui sont, en fait, je répondrai à la question tout à l'heure sur les persécutions en Serbie, mais qui sont des persécutions graves et répétées, je m'en expliquerai, et qui sont aussi des persécutions qui sont liées au reportage lorsque le délégué au droit de l'enfant s'est déplacé en Serbie pour rencontrer la famille et son homologue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4411.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4414.24</TimestampEnd>
			<Text>Il y a eu aussi des persécutions liées au reportage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4414.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4424.99</TimestampEnd>
			<Text>On a reproché à la famille, on leur a dit vous êtes proche des Belges, entre guillemets, c'est comme ça dans l'attestation, mais alors vous pensez qu'ils vont vous aider, vous avez vu ce qu'ils ont fait.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4424.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4433.76</TimestampEnd>
			<Text>Donc vous avez aussi les éléments, des attestations de personnes sur place lorsqu'ils sont revenus, qui font face à de nouvelles persécutions aussi liées avec le reportage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4433.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4456.88</TimestampEnd>
			<Text>Alors, tous ces éléments-là, il y a une autre jurisprudence de votre Cour, Cour européenne du droit de l'homme, DH contre la République tchèque de 2007, qui nous démontre que pour les familles qui sont placées dans des vicissitudes et dans des perpétuels déracinements comme le sont les personnes d'origine rome, il faut tenir compte de cela dans l'examen qui doit être fait par rapport à leurs conditions de vie très précaires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4456.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4468.24</TimestampEnd>
			<Text>L'addition de ces facteurs, pour répondre à votre question, me semble avoir contribué à fragiliser notre contact au fur et à mesure du temps entre l'introduction de la demande et l'arrêt VM il y a trois ans et demi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4468.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4473.99</TimestampEnd>
			<Text>Et enfin, la question était de savoir si la famille a pu avoir connaissance du renvoi en grande chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4473.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4486.64</TimestampEnd>
			<Text>Dès que le renvoi en grande chambre a été demandé par l'Etat belge, je crois, le dernier jour du recours, initié par l'Etat, donc, évidemment, nous avons mis tout en oeuvre pour leur en faire part et ça n'a pas été possible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4486.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4488.56</TimestampEnd>
			<Text>En tout cas, ça n'est pas possible pour leur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4488.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4493.64</TimestampEnd>
			<Text>J'ai mis tout ce que je pouvais mettre en place pour reprendre contact avec les éléments que j'avais au dossier avec eux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4493.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4501.91</TimestampEnd>
			<Text>Je n'y suis pas encore parvenue, j'allais dire par les voies habituelles et classiques, courrier, téléphone, message, tout ce que j'ai pu faire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4501.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4508.36</TimestampEnd>
			<Text>Maintenant, il y a des moyens qui sont plus élaborés que je pourrais mettre en place si je constate que les voies classiques n'aboutissent toujours pas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4508.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4515.6</TimestampEnd>
			<Text>Mais je fais tout mon possible pour remettre en place ce lien dès que j'ai eu connaissance, en tout cas, de cet arrêt de grande chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4515.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4555.95</TimestampEnd>
			<Text>Et ce que je voulais dire aussi sur la situation du renvoi en grande chambre, je me dis que lorsque ce renvoi en grande chambre est initié par l'Etat avec cette situation de fragilité que j'ai rappelée, dans de telles situations de fragilité, si le renvoi en grande chambre de l'Etat, sur la question de savoir les raisons pour lesquelles il faudrait maintenir cette intention des requérants, si un renvoi en grande chambre de l'Etat a pour effet d'anéantir des années de débats juridiques et nourri, je pense, autour des violations de la Convention après un arrêt de condamnation, je pense qu'on est dans un système où la garantie n'est plus protégée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4555.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4577.68</TimestampEnd>
			<Text>Et donc, on serait dans un déséquilibre entre le parti, me semble-t-il, contraire aux règles d'un procès équitable, puisque l'égalité des armes ne serait pas respectée, l'Etat pourrait faire un renvoi des arrêts en condamnation, et alors, si nous ne parvenions pas à faire état de ce renvoi en grande chambre et à rétablir notre lien, eh bien, toutes ces années de débats juridiques nourries et tous ces échanges seraient anéanties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4577.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4580.03</TimestampEnd>
			<Text>Ensuite, il y a forcément une question liée à mon mandat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4580.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4591.56</TimestampEnd>
			<Text>Je me suis posé la question, interrogée, mais à l'inverse, si je ne représentais pas les requérants suite à un renvoi, encore une fois, initié par l'Etat, le mandat était écrit, je n'ai pas eu d'instruction inverse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4591.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4598.88</TimestampEnd>
			<Text>Voilà mes réponses sur la question du mandat et de la poursuite de la situation devant votre grande chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4598.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4620.44</TimestampEnd>
			<Text>Deuxième question qui a été posée concernant les persécutions de la famille en Serbie d'origine rome, de quel ordre était-elle et pourquoi est-ce que, finalement, cette famille n'a pas trouvé de solution, de redressement approprié dans son pays, voire même pourquoi est-ce qu'elle ne parvient pas devant votre cour?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4620.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4622.07</TimestampEnd>
			<Text>Plusieurs observations peuvent être faites.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4622.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4633.11</TimestampEnd>
			<Text>Je vais évidemment m'en remettre principalement aux écrits, si vous le permettez, parce qu'il y a beaucoup de rapports qui ont été joints, notamment dans les derniers écrits à partir des paragraphes 243, 245.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4633.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4640.8</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez tous les rapports, notamment de l'écrit sur la situation des Roms en Serbie, de le rapport Osar sur les agressions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4640.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4644.12</TimestampEnd>
			<Text>Je vais vous prendre quelques exemples qui m'ont été rapportés par la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4644.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4650.52</TimestampEnd>
			<Text>Il s'agit de persécutions graves et répétées sur des éléments de la vie quotidienne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4650.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4662.2</TimestampEnd>
			<Text>Nous avons dans ces rapports tout ce qui conforte les déclarations des requérances et des problèmes d'accès aux soins, par exemple, mais des choses beaucoup plus simples de la vie normale et notamment de la vie des enfants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4662.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4669.2</TimestampEnd>
			<Text>Par exemple, des grandes difficultés pour aller à l'école, des persécutions constantes, des discriminations en lien avec leurs origines.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4669.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4685.32</TimestampEnd>
			<Text>Et vous avez, encore une fois, dans ce reportage, Bernard Deveaux, ce délégué au droit de l'enfant, qui interroge son homologue serbe, qui est aussi délégué au droit de l'enfant, et qui confirme oralement très clairement les persécutions que les enfants d'origine rome subissent dans le pays.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4685.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4686.88</TimestampEnd>
			<Text>Donc, vous avez tous ces éléments-là.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4686.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4694.72</TimestampEnd>
			<Text>Je pense qu'il faut examiner les différentes persécutions que j'ai pu rapporter de la famille, ce qu'elle m'avait indiqué, celles qui sont intervenues après le film.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4694.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4697.88</TimestampEnd>
			<Text>J'en ai parlé dans la réponse à la première question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4697.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4706.36</TimestampEnd>
			<Text>Et puis, toujours la même logique, on confronte la situation personnelle par rapport aux rapports qu'on a, qui sont tous malheureusement convergents sur ce point-là.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4706.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4718.84</TimestampEnd>
			<Text>Alors, comment se fait-il qu'une famille, face à des persécutions graves et répétées dans son propre Etat, vous l'avez rappelé, la Servi, membre du Conseil de l'Europe, ne parvienne pas à accéder à la justice, ne parvienne pas à déposer plainte et ne parvienne pas devant votre cour?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4718.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4721.52</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez aussi des réponses dans les rapports.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4721.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4725.56</TimestampEnd>
			<Text>Ces réponses sont en lien avec les origines et aux discriminations qu'ils subissent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4725.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4738.4</TimestampEnd>
			<Text>Accéder pour une famille d'origine rome au dépôt de plainte, vous reverrez ça dans les rapports qui sont joints au dossier, est une difficulté considérable, sans aucune certitude d'un redressement approprié ou d'une issue quelconque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4738.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4746.08</TimestampEnd>
			<Text>Il est rapporté aussi dans les différents éléments au dossier qu'il n'y a pas de possibilité de recours ou que les familles seraient déboutées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4746.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4756.48</TimestampEnd>
			<Text>Encore faut-il avoir accès à une défense, vu le niveau de vulnérabilité de la famille et l'absence de ressources de cette famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4756.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4762.08</TimestampEnd>
			<Text>Il faut encore pouvoir se défendre correctement pour aboutir à obtenir un redressement approprié.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4762.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4769.68</TimestampEnd>
			<Text>En tout cas, la famille a toujours dit qu'il lui était impossible, dans son pays, d'obtenir des réponses à cette situation et d'obtenir une protection.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4769.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4785.72</TimestampEnd>
			<Text>Alors, s'il n'est pas possible de déposer plainte et d'obtenir un redressement en droit interne, il n'est pas possible d'arriver jusqu'à votre cours, si ce n'est par un autre biais, c'est-à-dire ici, une situation Dublin, dans une demande de protection dans un état membre de l'Union européenne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4785.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4790.88</TimestampEnd>
			<Text>Pour conclure, je rappelle juste que, sur ce point-là, la Révée M est aussi extrêmement claire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4790.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4796.4</TimestampEnd>
			<Text>Les personnes roms sont des personnes vulnérables, qui supposent une protection spéciale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4796.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4802.84</TimestampEnd>
			<Text>Finalement, peu importe où se trouvent ces personnes-là, ici, elles n'ont pas eu de protection dans leur état et c'est les raisons pour lesquelles elles ont fui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4802.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4805.19</TimestampEnd>
			<Text>Les rapports corroborent et la Révée M le dit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4805.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4811.03</TimestampEnd>
			<Text>Elle renvoie aux rapports dont la Cour a elle-même connaissance et elle les cite dans l'arrêt.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4811.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4827.72</TimestampEnd>
			<Text>Il y a un autre arrêt de votre cours, Paraskeva contre Bulgarie du 25 mars 2010, qui fait état aussi d'une situation, alors c'est contre la Bulgarie, mais qui fait état d'une situation où des roms ne sont pas parvenus, en raison des différences de traitement et des discriminations, à faire valoir leur droit dans leur état.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4827.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4834.32</TimestampEnd>
			<Text>Voilà les observations sur les craintes de persécution et les difficultés à obtenir un redressement en Serbie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4834.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4851.24</TimestampEnd>
			<Text>La troisième question est plus technique en droit belge et concerne la base légale sur laquelle s'appuie la partie adverse pour nous reprocher quelque part de ne pas avoir fait une demande sur un fondement, l'article 7.3 de la loi Accueil en Belgique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4851.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4856.44</TimestampEnd>
			<Text>Premièrement, je rappelle, nous l'avons rappelé devant la Chambre, que cette demande a été effectuée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4856.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4859.64</TimestampEnd>
			<Text>L'État belge, dans ses observations, le dit bien, un simple mail suffit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4859.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4882.64</TimestampEnd>
			<Text>Eh bien, vous avez la preuve, les pièces 17, vous avez les mails d'échange entre le Conseil de la famille et l'assistante sociale du centre d'accueil fait d'asile qui est en charge de faire cette demande, qui a fait cette demande, sauf que nous ne pouvons rapporter aucune preuve d'un refus puisque dans le dossier, que ce soit dans nos pièces ou dans les pièces de la partie adverse, il n'y a pas de refus formel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4882.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4890.4</TimestampEnd>
			<Text>Sans refus formel, et dans les pièces de la partie adverse, vous avez une définition de ce qu'est une notification dans les instructions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4890.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4893.07</TimestampEnd>
			<Text>Qu'est-ce qu'une notification d'une décision de fait d'asile?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4893.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4897.64</TimestampEnd>
			<Text>C'est une notification formelle, avec des motifs que nous pouvons contester devant un juge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4897.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4903.44</TimestampEnd>
			<Text>Vous n'avez au dossier aucun refus ou aucune acceptation, pourquoi pas, aucune décision formelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4903.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4906.32</TimestampEnd>
			<Text>Il s'est donc agi de refuser à la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4906.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4907.91</TimestampEnd>
			<Text>C'est une évidence, c'est un bon sens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4907.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4912.32</TimestampEnd>
			<Text>Si la famille n'avait pas été refusée, pourquoi elle serait sortie du centre d'accueil?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4912.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4924.88</TimestampEnd>
			<Text>Si cette demande était si évidente et si simple, et nous savons au regard des instructions que fait d'asile peut se prévaloir d'une situation de vulnérabilité, l'Etat belge l'a rappelé, la femme était enceinte, elle a prolongé l'ordre de quitter le territoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4924.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4928.16</TimestampEnd>
			<Text>Mais si cette demande était si simple, pourquoi n'a-t-elle pas eu lieu?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4928.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4929.72</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce qu'il a fallu saisir?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4929.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4932.95</TimestampEnd>
			<Text>Mais c'est tout à fait exceptionnel, il faut se le rappeler.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4932.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4936.99</TimestampEnd>
			<Text>Nous avons saisi le délégué au droit de l'enfance, qui n'est absolument pas classique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4936.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4942.4</TimestampEnd>
			<Text>Nous avons lui-même interpellé le secrétaire d'Etat, qui est la plus haute instance en matière d'accueil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4942.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4943.72</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est pas classique non plus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4943.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4945.08</TimestampEnd>
			<Text>En tout cas, je n'ai pas d'autres dossiers où cette situation se soit présente.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4946.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4951.85</TimestampEnd>
			<Text>Pardonnez-moi de vous interrompre encore une fois, mais puis-je vous demander de vous acheminer à l'élevée de la conclusion, s'il vous plaît?</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4952.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4957.9</TimestampEnd>
			<Text>Pour conclure sur cette question de la base légale, en fait, il y avait deux situations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4958.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4974.02</TimestampEnd>
			<Text>Soit cette famille est une famille de demandeurs d'asile, c'est ce que nous dit le droit de l'Union, c'est une famille de demandeurs d'asile à partir du moment où elle introduit une demande, peu importe la procédure du Blin, elle introduit une demande jusqu'à la décision définitive dans le pays où cette demande sera examinée par un juge spécialisé de l'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4974.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4979.46</TimestampEnd>
			<Text>Une décision définitive, ça n'est sûrement pas la décision du Blin de transférer vers un autre Etat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4979.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4985.98</TimestampEnd>
			<Text>La partie adverse semble aborder cette situation juridique comme si c'était une famille classique qui n'était pas une famille de demandeurs d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4986.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4990.18</TimestampEnd>
			<Text>Et si vous êtes dans une situation spécifique, c'est une famille de demandeurs d'asile.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4990.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5012.58</TimestampEnd>
			<Text>Soit la partie adverse considère qu'alors l'accueil lui est accordé, comme le droit de l'Union l'exige, ce n'est même pas à le proposer, c'est de l'exiger, soit ce droit à l'accueil est accepté, et dans ce cas-là, c'est l'article 6, paragraphe 1 de la loi Accueil, ce qui n'a pas du tout été retenu, puisque cette pratique et ce droit en Belgique est singulier et sort, les demandeurs d'asile sous procédure du Blin, les sort de l'accueil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5012.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5019.1</TimestampEnd>
			<Text>Vous l'avez entendu, la partie adverse reproche au requérant de ne pas avoir exécuté le transfert du Blin avant même d'avoir eu leur recours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5019.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5031.02</TimestampEnd>
			<Text>Mais qu'est-ce qu'un recours effectif si la mesure d'éloignement doit être, nous dit l'Etat, doit être exécutée avant que la décision du juge qui en l'espèce va annuler ce transfert du Blin n'intervienne?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5031.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5040.86</TimestampEnd>
			<Text>Deuxième possibilité de la partie adverse, elle considère, mais c'est de mon point de vue illégal au sens du droit de l'union en tout état de cause, elle considère que la famille est en situation illégale sur le territoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5041.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5044.02</TimestampEnd>
			<Text>Et alors, cette base juridique, l'article 7.3, intervient,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5044.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5047.7</TimestampEnd>
			<Text>mais c'est une mesure qui est purement discrétionnaire, qui n'ouvre aucun droit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5047.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5049.54</TimestampEnd>
			<Text>On est dans le dérogatoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5049.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5055.9</TimestampEnd>
			<Text>Et en l'espèce, ça n'est pas cette demande-là qui a été faite pourtant pour combler les lacunes du droit belge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5056.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5063.1</TimestampEnd>
			<Text>Cette demande a été faite par l'assistante sociale du centre fait d'asile, mais c'est l'injonction du secrétaire d'Etat qui a fonctionné après 9 jours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5063.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5064.5</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est pas cette demande-là.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5064.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5069.3</TimestampEnd>
			<Text>Donc, il y a quelque chose qui dysfonctionne, qui est clairement de l'ordre de l'anomalie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5069.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5075.02</TimestampEnd>
			<Text>L'expulsion du centre de la famille de demandeurs d'asile à un centre dédié aux demandeurs d'asile est illégale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5075.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5077.06</TimestampEnd>
			<Text>Il faut être très clair sur ce plan-là.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5077.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5082.58</TimestampEnd>
			<Text>La partie adverse semble considérer que cette demande qui vient combler une défaillance serait la demande principielle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5082.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5083.66</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'est pas le cas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5084.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5086.06</TimestampEnd>
			<Text>C'est une demande qui est absolument dérogatoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5086.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5093.66</TimestampEnd>
			<Text>Et pour conclure, la version de l'Etat belge, je l'ai dit, est une version qui est contestée par le gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5093.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5100.14</TimestampEnd>
			<Text>Qui est une contestation factuelle, nous l'avons bien entendu, mais qui ne tient compte pas du tout du statut de demandeur d'asile de cette famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5100.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5105.34</TimestampEnd>
			<Text>Et je passe complètement sur tous les autres éléments de la vulnérabilité, je les ai rappelés tout à l'heure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5105.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5110.62</TimestampEnd>
			<Text>Votre cours est exigeant sur cette appartenance à un groupe particulièrement vulnérable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5110.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5113.42</TimestampEnd>
			<Text>Ici, il n'en est jamais tenu compte, contrairement à ce que dit la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5113.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5121.1</TimestampEnd>
			<Text>Sinon, il n'y aurait pas eu d'éviction du centre, il n'y aurait pas eu de vie à la rue pendant 9 jours et 9 nuits, et tout ce qui s'en est suivi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5121.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5129.06</TimestampEnd>
			<Text>La question de savoir si la famille a été au centre ou pas, la partie adverse nous dit que nous n'avons pas pu en discuter avec les recueillants puisque nous n'avons pas de contact.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5129.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5137.42</TimestampEnd>
			<Text>Je rappelle à votre cours que dès les déclarations, dès que les délégués au droit de l'enfant se déplacent en Serbie, vous avez à la pièce 29 du dossier...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5137.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5139.54</TimestampEnd>
			<Text>...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5139.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5141.06</TimestampEnd>
			<Text>...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5141.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5142.1</TimestampEnd>
			<Text>Très bien, je conclue, M. le Président,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5142.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5155.1</TimestampEnd>
			<Text>excusez-moi de la longueur de mes propos, je finirai juste avec cet extrait du délégué au droit de l'enfant, qui a interrogé donc la famille sur place tout de suite, qui n'avait donc pas mention de l'importance de ce qu'elle allait dire sur ce point-là dans notre débat juridique aujourd'hui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5155.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5167.14</TimestampEnd>
			<Text>Le délégué au droit de l'enfant nous dit après le court séjour dans le centre d'accueil bruxellois, la famille aurait pris le train pour le centre fait d'asile, arrivé sur place après avoir pris le bus spécial du centre, on leur a refusé l'entrée sous prétexte que l'annexe dont ils disposaient n'était pas valable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5167.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5175.9</TimestampEnd>
			<Text>Incapables de se défendre, ils auraient repris le chemin de Bruxelles ou dépassés par les difficultés, ils se sont rendus au siège de Caritas pour demander la prise en charge dans le cadre d'un retour volontaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5175.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5177.14</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5178.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5180.9</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, maître Néraudau.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5181.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5183.9</TimestampEnd>
			<Text>La parole est maintenant à Mme Niedlispacher.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5183.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5184.9</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez la parole, madame.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5185.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5186.58</TimestampEnd>
			<Text>Merci, Monsieur le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5186.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5192.82</TimestampEnd>
			<Text>Avant de répondre aux 2 questions posées au gouvernement, je me dois de réagir à ce que vient de dire M. Néraudot,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5193.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5197.34</TimestampEnd>
			<Text>l'affirmation selon laquelle aucun élément nouveau n'aurait été déposé par le gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5198.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5200.14</TimestampEnd>
			<Text>C'est inexact, et vous le savez.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5200.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5212.86</TimestampEnd>
			<Text>Nous avons déposé le journal de communication du centre d'hébergement de Bovigny, qui mentionne que malheureusement, pour des raisons qui nous échappent et pour lesquelles il ne m'appartient pas d'essayer d'imaginer, les personnes ne se sont pas présentées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5212.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5218.74</TimestampEnd>
			<Text>Nous avons eu égard à leur vulnérabilité particulière, puisque c'était vraiment un accompagnement quasi par la main.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5219.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5222.18</TimestampEnd>
			<Text>Les tickets de train leur étaient donnés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5222.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5227.38</TimestampEnd>
			<Text>Le plan pour arriver là, il pouvait, Madame parle français, parce que nous avons...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5228.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5248.1</TimestampEnd>
			<Text>Monsieur ici de Fédazil a eu des contacts avec Madame qui maîtrisait suffisamment le français pour pouvoir se rendre à 150 km de Bruxelles, et qui était attendu à la gare par un collaborateur administratif qui n'avait que pour mission de les accueillir, de préparer le lit pour bébé et de les accueillir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5248.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5261.34</TimestampEnd>
			<Text>Alors, il est assez invraisemblable d'entendre qu'un collaborateur administratif d'accueil se charge de l'évaluation de documents et pourrait renvoyer une famille à 150 km.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5261.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5267.58</TimestampEnd>
			<Text>Alors, on se demande aussi comment ils sont rentrés, puisqu'ils étaient censés être dépourvus de moyens, de tickets de transport.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5268.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5273.98</TimestampEnd>
			<Text>Or, nous leur avions donné des tickets pour se rendre à Bovigny, mais pas pour rentrer vers Caritas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5274.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5276.22</TimestampEnd>
			<Text>Et aussi, pourquoi rentrer vers Caritas?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5276.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5278.18</TimestampEnd>
			<Text>Pourquoi ne pas rentrer vers Fédazil?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5278.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5288.58</TimestampEnd>
			<Text>Et pour suivre la procédure, pourquoi ne pas s'indigner d'avoir été, comme vous le soutenez aujourd'hui, rejeté de Bovigny, où tout les attendait?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5288.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5300.34</TimestampEnd>
			<Text>Donc, c'est assez curieux pour ne pas dire offensant d'être accusé comme ça, de ne pas avoir égard à la situation particulière des intéressés, tout démontre le contraire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5301.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5313.74</TimestampEnd>
			<Text>Et c'est d'ailleurs la raison pour laquelle, je ne vous le cache pas, Fédazil était choqué par l'arrêt de chambre, mais c'est un reproche que nous devons faire, nous devons nous faire nous-mêmes, gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5313.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5317.3</TimestampEnd>
			<Text>Nous avons été incomplets dans notre défense devant la Chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5317.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5319.86</TimestampEnd>
			<Text>Nous n'avions pas produit le journal de communication.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5320.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5333.42</TimestampEnd>
			<Text>Pour répondre, donc, à la question qui est adressée à l'Etat, nous n'allons pas entrer dans les autres questions qui ont été posées aux requérants, puisque vous en êtes conscient.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5333.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5337.9</TimestampEnd>
			<Text>La question qui se pose ici, c'est une question très importante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5338.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5346.62</TimestampEnd>
			<Text>Vous n'allez pas non plus nous faire l'offense de nous accuser de ne pas avoir conscience de la gravité et de la situation particulière de la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5348.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5367.78</TimestampEnd>
			<Text>La question qui est posée est celle de savoir si elle s'est trouvée dans un état de dénuement extrême, contraire à la dignité humaine, et non pas celle de savoir si la demande d'asile sur le fond aurait dû mener à constater des persécutions concrètes, réelles, en tant que Roms en Serbie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5367.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5372.74</TimestampEnd>
			<Text>Donc, nous n'allons pas élaborer sur ce volet qui ne nous incombe pas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5374.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5383.34</TimestampEnd>
			<Text>Concernant l'article 7 de la loi Accueil, eh bien, cet article 7 prévoit que l'accueil peut être plus long que le temps.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5383.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5389.5</TimestampEnd>
			<Text>L'accueil peut être prolongé pour des circonstances particulières, grossesse, scolarité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5389.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5394.7</TimestampEnd>
			<Text>Madame a bénéficié d'une prolongation lors de sa grossesse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5394.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5406.42</TimestampEnd>
			<Text>Le paragraphe 3 prévoit une catégorie soupape pour les cas qui ne rentrent pas dans les paragraphes 1 et 2 pour les circonstances liées à la dignité humaine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5406.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5414.98</TimestampEnd>
			<Text>La famille tombe après la grossesse de Madame clairement dans le paragraphe 3 de l'article 7.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5415.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5425.14</TimestampEnd>
			<Text>Des contacts ont eu lieu entre maître Néraudot et l'assistante sociale de fait d'asile, mais jamais une demande de prolongation de l'aide matérielle n'a été déposée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5425.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5427.22</TimestampEnd>
			<Text>Nous ne pouvons que le regretter.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5427.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5434.34</TimestampEnd>
			<Text>Je vous l'ai dit, un simple courriel suffit, mais il doit mentionner le mot prolongation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5434.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5445.22</TimestampEnd>
			<Text>Or, maître Néraudot ne va pas nous reprocher un formalisme excessif dans la demande de mention du seul mot prolongation, puisque son cabinet connaît bien la procédure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5445.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5454.34</TimestampEnd>
			<Text>Très peu de temps après, en août 2011, un de ses collaborateurs a introduit une demande de prolongation dans une autre affaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5454.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5468.42</TimestampEnd>
			<Text>La jurisprudence mentionnée sur l'initiative possible des autorités n'est pas pertinente puisqu'elle est intervenue dans le cadre d'une demande de prolongation introduite, mais refusée sur base des paragraphes 1 et 2.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5468.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5500.74</TimestampEnd>
			<Text>Donc l'autorité de bonne foi, lorsqu'elle se trouve face à une demande basée sur les articles 1 et 2 de l'article 7 de la loi Accueil, doit, si on n'entre pas tout à fait dans les catégories des paragraphes 1 et 2, d'initiative, se poser la question est-ce que le motif qui m'est présenté ici n'entrerait pas davantage dans le paragraphe 3, qui a trait plus aux circonstances liées à la dignité humaine?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5500.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5501.74</TimestampEnd>
			<Text>C'est un cas différent ici.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5502.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5505.38</TimestampEnd>
			<Text>Pas de demande de prolongation, donc forcément pas de décision de refus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5505.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5510.1</TimestampEnd>
			<Text>Si une demande avait été introduite, une décision de refus aurait comporté des motifs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5510.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5512.14</TimestampEnd>
			<Text>Là aussi, procès d'intention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5512.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5517.42</TimestampEnd>
			<Text>Il est erroné de faire référence à l'absence de caractère suspensif d'une demande de prolongation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5519.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5525.54</TimestampEnd>
			<Text>Une demande de prolongation est suspensive vu qu'elle soit introduite par courrier, fax ou courriel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5525.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5527.26</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5530.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5531.62</TimestampEnd>
			<Text>La 2e question...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5531.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5534.74</TimestampEnd>
			<Text>D'ailleurs, voilà, M. Néraudot, je dois l'ajouter,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5534.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5540.58</TimestampEnd>
			<Text>a préféré introduire une demande de mesure provisoire devant votre cour que de demander la prolongation de l'accueil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5544.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5549.62</TimestampEnd>
			<Text>Alors que la date de fin de l'aide matérielle était connue depuis 4 mois.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5549.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5560.54</TimestampEnd>
			<Text>Quant à la 2e question, celle de la base de l'aide matérielle octroyée à la famille, du 5 au 7 octobre, la base n'est pas légale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5561.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5571.54</TimestampEnd>
			<Text>Ce sont les circonstances humanitaires qui poussent Fédasil à reprendre la famille et à lui choisir un lieu d'hébergement adapté à ses besoins particuliers.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5571.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5576.26</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5577.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5581.13</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Mme Niedlispacher.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5581.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5584.93</TimestampEnd>
			<Text>Nous en arrivons au terme de l'audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5585.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5592.97</TimestampEnd>
			<Text>Je remercie les comparants qui ont assisté la Cour par leurs interventions et leurs réponses à ces questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5593.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5596.33</TimestampEnd>
			<Text>La Cour va maintenant délibérer sur le fond.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5596.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5599.29</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt sera rendu ultérieurement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5599.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5602.97</TimestampEnd>
			<Text>Les partis seront informés de la date du prononcé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5602.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5602.97</TimestampEnd>
			<Text>L'audience est levée.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
</Transcript>
