<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Transcript>
	<WebcastID>6264910_03062015</WebcastID>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>7.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>7.93</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>57.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>68.29</TimestampEnd>
			<Text>Je vous prie de bien vouloir vous asseoir et je déclare ouverte l'audience publique sur la recevabilité et le fonds de l'affaire Doğan et autres contre Turquie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>69.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>80.21</TimestampEnd>
			<Text>L'affaire a été introduite devant la Cour le 31 août 2010 par des ressortissants turcs, comme monsieur İzzettin Doğan et 202 autres, en vertu de l'article 34 de la Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>81.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>87.73</TimestampEnd>
			<Text>Elle a été attribuée à la deuxième section de la Cour conformément à l'article 52, paragraphe 1 du règlement de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>87.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>92.73</TimestampEnd>
			<Text>La requête a été communiquée au gouvernement le 7 mai 2013.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>92.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>99.69</TimestampEnd>
			<Text>Le 25 novembre 2014, la Chambre a décidé de se désaisir au profit de la Grande Chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>99.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>131.25</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement est représenté par monsieur Harun Mert, directeur général du département du droit international et des relations extérieures auprès du ministère de la Justice et par monsieur Hacı Ali Açıkgül, chef du département des droits de l'homme auprès du même ministère, conseil, assisté de monsieur Hikmet Yaman, monsieur Ahmet Metin Gökler, madame Ayça Onural, monsieur Sami Arslan Aşkın, Bekir Karaca et Mustafa Çiçek, conseiller.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>131.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>152.09</TimestampEnd>
			<Text>Les requérants sont représentés par maître Namık Sofuoğlu, avocat, madame İştar Savaşir, professeure à l'Université de Daugousse, conseil assisté de mesdames Serap Topçu, Fadime Kama, Jülide Sucuoğlu Gönen, Tülay Odabaş et monsieur İlyas Şahbaz et Mehmet Aydin, conseiller.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>152.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>157.97</TimestampEnd>
			<Text>Le requérant, monsieur İzzettin Doğan, est aussi présent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>157.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>163.65</TimestampEnd>
			<Text>Je salue les comparants au nom de la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>163.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>181.17</TimestampEnd>
			<Text>Je salue également les membres du Conseil supérieur de la magistrature de Turquie, les magistrats du réseau européen de formation judiciaire, les groupes de magistrats turcs et ukrainiens en visite à la Cour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>181.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>187.77</TimestampEnd>
			<Text>Ayant consulté l'agent du gouvernement et les représentants des requérants, j'ai fixé ainsi l'ordre de parole.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>187.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>196.25</TimestampEnd>
			<Text>Nous entendrons successivement monsieur Açıkgül pour le gouvernement, puis maître Sofuoğlu et madame Savaşir pour les requérants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>196.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>209.09</TimestampEnd>
			<Text>Je dois expliquer qu'en suce de l'interprétation dans les deux langues officielles de la Cour, l'anglais et le français, j'ai autorisé les avocats de la partie requérante à plaider en langue turque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>209.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>218.61</TimestampEnd>
			<Text>En outre, l'interprétation en turc et ukrainien a été autorisée au profit d'un groupe de magistrats turcs et ukrainiens qui assistent à cette audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>218.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>227.65</TimestampEnd>
			<Text>Cette interprétation n'est pas assurée par la Cour et ne fera donc pas partie de l'enregistrement officiel de la procédure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>227.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>230.57</TimestampEnd>
			<Text>Et je donne la parole à monsieur Açıkgül.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>238.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>242.69</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, members of the Grand Chamber, Mr. Register,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>242.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>246.37</TimestampEnd>
			<Text>ladies and gentlemen, good morning.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>246.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>254.57</TimestampEnd>
			<Text>It's a privilege for me and my delegation to be able to appear before you on behalf of Turkish government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>254.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>267.25</TimestampEnd>
			<Text>I would like to briefly remind the request of the applicants and the process conducted at domestic level with a view to presenting our government's submissions more clearly.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>267.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>299.43</TimestampEnd>
			<Text>The applicants request that religious services should be provided in the form of public services to Alevi and Bektashi citizens, that assembly houses, namely Cemeviz, should be granted to status of place of worship, that the persons who are considered as competent by Alevis should be employed in the capacity of public officials, and that funds should be allocated from the state budget for carrying out such services.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>299.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>305.11</TimestampEnd>
			<Text>The applicants brought these requests to the attention of Prime Minister in the first place.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>305.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>312.07</TimestampEnd>
			<Text>Upon rejection of their request, they filed an action for annulment before the National Court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>312.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>320.67</TimestampEnd>
			<Text>After the dismissal of this action in question, the applicants lodged the present application with the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>320.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>327.95</TimestampEnd>
			<Text>In my pleading, first, I am going to lay emphasis on the applicants' definition of Alevism.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>327.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>339.49</TimestampEnd>
			<Text>After that, I am going to try to respond to allegations within the scope of the freedom of religion and conscience and prohibition of discrimination.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>339.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>351.07</TimestampEnd>
			<Text>In this context, I will analyze the applicants' concrete allegations as well as the negative and positive obligations of the state in the scope of Article 9.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>351.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>362.91</TimestampEnd>
			<Text>Finally, within the framework of the prohibition of discrimination, I am going to focus on the issue of direct and indirect discrimination.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>362.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>365.83</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, in line with this outline,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>365.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>372.15</TimestampEnd>
			<Text>I would like to start my pleading with the applicants' definition of Alevism.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>372.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>379.19</TimestampEnd>
			<Text>Firstly, it is a known fact that there are many different views on Alevism.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>379.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>390.63</TimestampEnd>
			<Text>Considering the absence of any consensus on the definition of Alevism, even among Alevis, the situation becomes more important.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>390.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>416.09</TimestampEnd>
			<Text>In accordance with the principle of neutrality and impartiality of the state towards all beliefs, as referred to in many judgments of the court, such as Hassan and Chauch versus Bulgaria and Metropolitan Church of Bessarabia versus Moldova, we believe that neither our government nor your court is entitled to define what Alevism is.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>416.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>426.35</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, the essential point in the examination of the present application is the applicants' own definition of their faith.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>426.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>433.71</TimestampEnd>
			<Text>The present application should be examined in light of this definition.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>433.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>447.19</TimestampEnd>
			<Text>In this respect, it must be emphasized that our government has paid special attention not to make any definition of Alevism in all stages of this application.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>447.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>461.15</TimestampEnd>
			<Text>In their petition filed with the Prime Minister of Turkey in 2005, the applicants defined Alevism as a Sufi and rational interpretation of Islam.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>461.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>470.61</TimestampEnd>
			<Text>In other words, the applicants accept that Alevism is one of the Sufi interpretations of Islam.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>470.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>483.39</TimestampEnd>
			<Text>In view of this definition, I would like to draw the court's attention to the fact that, according to the applicants, Alevism is not a religion independent from Islam.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>483.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>487.99</TimestampEnd>
			<Text>On the contrary, it is an interpretation of Islam.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>487.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>495.19</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, I will make my following legal assessment in line with the definition in question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>495.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>497.91</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, I would like to proceed</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>497.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>503.99</TimestampEnd>
			<Text>with our government's assessment as to the applicants' allegations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>503.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>514.39</TimestampEnd>
			<Text>The applicants complained under Article 9 of the Convention that, unlike Sunni citizens, Alevis are not provided with religious public services.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>514.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>528.83</TimestampEnd>
			<Text>In this regard, they claim that the state has not fulfilled its negative and positive obligations on the grounds of dismissal of the action at domestic level.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>528.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>537.07</TimestampEnd>
			<Text>At the outset, our government believes that there has been no interference with the applicants' right to freedom of religion.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>537.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>544.59</TimestampEnd>
			<Text>In other words, the applicants can freely gather together and perform their practices.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>544.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>549.47</TimestampEnd>
			<Text>No restriction has been imposed on them in this regard.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>549.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>562.75</TimestampEnd>
			<Text>As noted in the court's judgment in the case of Jehovah's Witnesses of Moscow versus Russia, there has been no interference in respect of the state's negative obligations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>562.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>567.07</TimestampEnd>
			<Text>The government did not desolate assembly houses.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>567.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>573.15</TimestampEnd>
			<Text>It did not block their bank accounts, nor did it ban their activities.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>573.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>582.11</TimestampEnd>
			<Text>This fact has been acknowledged by the applicants in their petition of reply filed with the National Court as well.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>582.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>591.95</TimestampEnd>
			<Text>In the application form, the applicants have submitted certain allegations within the scope of the state's positive obligations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>591.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>608.19</TimestampEnd>
			<Text>As indicated in the court's case law, Article 9 of the Convention doesn't require a different status or privilege to be granted to religious groups compared to other groups.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>608.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>626.51</TimestampEnd>
			<Text>However, if the state has granted such status or privilege, it must be ensured that all the groups in the inobjectively similar statuses also enjoy these rights in accordance with the principle of impartiality.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>626.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>634.47</TimestampEnd>
			<Text>Now, I will assess the applicants' allegations in light of this fundamental principle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>634.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>651.75</TimestampEnd>
			<Text>The applicants first allege that in the calendars prepared by the Directorate of Religious Affairs, iftar and sahur times are set for the month of Ramadan, while there is no such timetable for the month of Muharram.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>651.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>667.03</TimestampEnd>
			<Text>In this regard, I would like to draw your attention to the fact that in these calendars, there is no difference according to month, neither in respect of Ramadan and Muharram, nor in respect of other months.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>667.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>678.55</TimestampEnd>
			<Text>As can be understood from the calendar pages, that has already been submitted to the case file, this allegation doesn't reflect the truth.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>678.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>685.23</TimestampEnd>
			<Text>The applicants secondly claim that no service is provided to alawis during Muharram.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>685.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>699.89</TimestampEnd>
			<Text>It must be underlined that the Directorate of Religious Affairs does provide certain services during Muharram, and this matter was explained in statistical data, which was submitted to case file.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>699.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>715.97</TimestampEnd>
			<Text>Contrary to applicants' allegations, the Directorate especially and intentionally so promotes the topics of Muharram and Ashura during sermons and preaches in all corners of Turkey.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>715.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>730.55</TimestampEnd>
			<Text>In the occasion of Muharram month and Ashura day, many activities have been performed, such as delivering preaches and sermons, believing of fast, reciting Quran and Mawlid, and offering Ashura.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>730.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>737.71</TimestampEnd>
			<Text>Alawi, Bektashi non-governmental organizations also have attended such activities.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>737.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>745.91</TimestampEnd>
			<Text>The applicants further allege that there are many faculties of theology, but no faculty of Sufism in Turkey.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>745.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>755.11</TimestampEnd>
			<Text>In this regard, our government would like to note that there indeed exist departments of Sufism in all faculties of theology.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>755.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>767.71</TimestampEnd>
			<Text>In fact, the Department of Sufism is one of the obligatory departments of the faculties of theology.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>767.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>773.35</TimestampEnd>
			<Text>Indeed, the faculties of theology were not founded to train Sunni clergymen.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>773.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>788.39</TimestampEnd>
			<Text>When we look at their academic structure and curriculum, we can easily see that faculty of theology in Turkey provides a comprehensive education in religious and philosophical academic studies.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>788.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>794.11</TimestampEnd>
			<Text>These faculties offer regular courses on denominational groups within Islam.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>794.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>803.47</TimestampEnd>
			<Text>In this context, we see courses on classical and contemporary religious trends within Islam that include Alawism as well.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>803.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>813.43</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, these faculties integrate traditional and modern intellectual studies on Islam and other religions of the world.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>813.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>816.51</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, the applicants further</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>816.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>823.23</TimestampEnd>
			<Text>maintain that assembly houses are not recognized as places of worship.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>823.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>845.15</TimestampEnd>
			<Text>As known in the case of Cumhuriyet Eğitim ve Kültür Merkezi Vakfı, which was a similar application, the court held that there had been a violation of Article 14 of the convention, taken together with the Article 9 on the ground of the refusal to grant assembly houses, exemption from paying electricity bills.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>845.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>860.63</TimestampEnd>
			<Text>In my view, it is of great importance for the development of the court's case law that the same issue is being addressed this time by the Grand Chamber on the occasion of the present application.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>860.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>879.27</TimestampEnd>
			<Text>First of all, I would like to draw the court's attention to the fact that in Turkey, the places belonging to any Sufi interpretation, including Mavleviye, founded by globally known Rumi, are not recognized as places of worship.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>879.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>886.35</TimestampEnd>
			<Text>I will try to provide detailed legal reasons for this in the course of my pleading.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>886.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>893.07</TimestampEnd>
			<Text>The applicants acknowledge that Alevi'sm is a Sufi interpretation and practice of Islam.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>893.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>904.19</TimestampEnd>
			<Text>The places where the followers of Alevi'sm practice their manners and perform their ceremonies are not recognized as a place of worship.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>904.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>914.47</TimestampEnd>
			<Text>This is the case not only for the places belonging to Alevi'sm, but also for all other places belonging to Sufi orders.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>914.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>926.19</TimestampEnd>
			<Text>At this point, the applicants particularly complain about the rejection of their request from the Directorate of Religious Affairs to grant the status of place of worship to assembly houses.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>926.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>931.35</TimestampEnd>
			<Text>Indeed, the Directorate doesn't have such an authority or power.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>931.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>945.51</TimestampEnd>
			<Text>This is because the Directorate is within the administrative organization of the state, and its making any definition in this regard will be incompatible with Article 9 of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>945.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>949.31</TimestampEnd>
			<Text>Thus, an important issue arises here at this very point.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>949.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>957.79</TimestampEnd>
			<Text>Which authority will determine whether a place can be considered as a place of worship or not?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>957.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>969.43</TimestampEnd>
			<Text>This question is of great importance in respect of both the present application and similar application that could be lodged with the court in the future.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>969.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>974.47</TimestampEnd>
			<Text>There is no doubt that this question has two fundamental aspects.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>974.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>975.91</TimestampEnd>
			<Text>One is legal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>975.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>977.23</TimestampEnd>
			<Text>The other is theological.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>980.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1000.79</TimestampEnd>
			<Text>Since the applicants accept Alevi'sm as a Sufi interpretation of Islam, we argue that this issue cannot be legally settled unless the status of Sufi'sm, Alevi'sm, and assembly houses in Islam are clearly and distinctively understood.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1000.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1013.23</TimestampEnd>
			<Text>This is so because any interpretation that has similar theological status must be subjected to the same legal provisions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1013.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1020.91</TimestampEnd>
			<Text>In examining similar issues, the court has not completely disregarded the theological aspect of the case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1020.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1044.91</TimestampEnd>
			<Text>For example, in the case of Fernandez-Martinez versus Spain, the grand chamber held that the interference with the applicant's right to respect for his private life on account of his failure to conform to religious requirements was not disproportionate and fell within the state's margin of appreciation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1044.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1051.31</TimestampEnd>
			<Text>Likewise, the same issue was also examined in the case of Avedo versus UK.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1051.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1065.87</TimestampEnd>
			<Text>According to this judgment, in order to count as a manifestation within the meaning of Article IX, the act in question must be intimately linked to the religion or belief.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1065.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1079.15</TimestampEnd>
			<Text>An example would be an act of worship or devotion which forms part of the practice of a religion or belief in a generally recognized form.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1079.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1097.75</TimestampEnd>
			<Text>At this point, I would like to state that Professor Hikmet Yaman is also present in our delegation in order to provide information about the possible questions of the honorable members of the court concerning similar Sufi structures within Islam in Turkey.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1097.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1101.99</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, in Turkey, assembly houses</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1101.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1110.31</TimestampEnd>
			<Text>are constructed in the status of association or foundation, as is the case with other Sufi schools.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1110.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1124.79</TimestampEnd>
			<Text>The places of worship of a religion must be distinguished from the places where the followers of that religion perform the traditional, educational, social, cultural, as well as mystical activities.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1124.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1135.23</TimestampEnd>
			<Text>Indeed, the places where the followers of Sufi schools practice their manners and perform their ceremonies are not recognized as places of worship.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1135.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1142.59</TimestampEnd>
			<Text>Undoubtedly, this does not mean that the construction of such places is absolutely forbidden in law.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1142.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1148.63</TimestampEnd>
			<Text>In today's practice, there is no interference with the places in question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1148.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1156.97</TimestampEnd>
			<Text>Namely, the applicants are freely able to construct assembly houses, not in the status of place of worship, though.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1156.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1162.19</TimestampEnd>
			<Text>And they can freely perform their practices in these venues.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1162.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1174.79</TimestampEnd>
			<Text>This is indicated by the fact that, according to the official statistics, the number of assembly houses in Turkey is 1,151, and even more.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1174.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1183.07</TimestampEnd>
			<Text>At this point, you may ask, why the law number 677 is still in force?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1183.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1195.47</TimestampEnd>
			<Text>Although this law requires the closure of Dervish Lodge and Zawiye, but considering the provisions of international treaties that we ratified, this law has not been applied.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1195.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1204.47</TimestampEnd>
			<Text>The most obvious example of this is the fact that assembly houses continue to carry out their functions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1204.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1217.03</TimestampEnd>
			<Text>In other words, at the present time, no place where the followers of Sufi schools perform their practices is closed down on the basis of this law.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1217.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1231.13</TimestampEnd>
			<Text>In the current legal practice, the closure of places for manners and ceremonies, and even the punishment for those who construct such places, are not compatible with the requirements of a democratic society.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1231.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1242.39</TimestampEnd>
			<Text>Following all these developments, the followers of all Sufi schools, including the applicants, can freely gather together and perform their practices.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1242.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1247.55</TimestampEnd>
			<Text>But it cannot be understood that they will be granted the status of place of worship.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1247.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1257.03</TimestampEnd>
			<Text>These two situations are different from one another, and I will explain this issue in the next part of my pleading.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1257.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1261.13</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President and honorable members of the Grand Chamber,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1261.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1268.79</TimestampEnd>
			<Text>the status of place of worship is granted to common place of worship of the followers of each religion in our country.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1268.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1280.85</TimestampEnd>
			<Text>Namely, synagogues and temples for Jews, churches for Christians, and mosques for Muslims are legally recognized as the place of worship.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1280.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1294.55</TimestampEnd>
			<Text>Thus, in the examination of the present application, it should not be ignored that all Sufi structures in similar statuses are treated similarly and equally.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1294.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1306.59</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, the issue of whether to grant the status of place of worship to assembly houses is closely linked to the situation of the places belonging to other Sufi schools.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1306.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1327.75</TimestampEnd>
			<Text>At this point, the places belonging to Sufi schools, such as Sema House of Mevlevi's, Tewit House of Qadri's, Halweti's, and Rufai's, or dervish lodges of other Sufi schools, must be taken into account in all assessment and studies.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1327.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1340.39</TimestampEnd>
			<Text>In view of the applicant's definition of Alevism, it is evident that there is no difference between assembly houses and places belonging to other Sufi orders.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1340.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1348.11</TimestampEnd>
			<Text>In the subsequent process in Turkey, all other Sufi orders in the same status may also submit similar requests.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1348.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1353.75</TimestampEnd>
			<Text>And this will indeed cause serious problems concerning the public orders.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1353.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1369.03</TimestampEnd>
			<Text>In particular, granting the status of place of worship to all of the places belonging to Sufi orders in Turkey, the number of these places is not known for certain, may be considered as one of these problems.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1369.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1380.83</TimestampEnd>
			<Text>Thus, the state legally grants this status only to the places that are commonly and widely recognized as places of worship by the followers of each religion.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1380.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1390.45</TimestampEnd>
			<Text>Our government would like to reiterate that this justification is objective and reasonable and falls within the margin of appreciation of the state.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1390.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1413.99</TimestampEnd>
			<Text>In my view, as noted in the judgment of the Grand Chamber in the case of Fernandez Martinez versus Spain, particular importance must be attached to the margin of appreciation afforded to the state, national authorities, in the issue of large-scale debate concerning the relations between state and religions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1413.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1430.19</TimestampEnd>
			<Text>Before addressing the issue of discrimination, I will make a brief assessment as to the applicant's request that the persons who are considered as competent by Alevis should be employed in the capacity of public officials.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1430.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1435.55</TimestampEnd>
			<Text>According to the Constitution, every Turkish citizen has a right to enter public service.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1435.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1445.55</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, in the official recruitment process into public service, only the general and objective rules are taken into consideration.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1445.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1457.51</TimestampEnd>
			<Text>It is not possible for certain persons to be granted privilege and recruited on the basis of their faiths, denominations, religious beliefs, and practices.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1457.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1460.63</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, in the next part of my pleading,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1460.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1469.15</TimestampEnd>
			<Text>I am going to make assessment as to the applicant's allegations within the scope of the prohibition of discrimination.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1469.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1482.07</TimestampEnd>
			<Text>As known, the applicants allege that they have been discriminated against on the basis of religion, since they have been subjected to less favorable treatment compared to the Sunni citizens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1482.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1491.05</TimestampEnd>
			<Text>Namely, the applicant's allegations of discrimination constitute an important aspect of the present application.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1491.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1501.71</TimestampEnd>
			<Text>First of all, our government is in the opinion that Alevism and Sunnism are not comparable with each other in the context of court's case law.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1501.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1507.27</TimestampEnd>
			<Text>In other words, the subjects of the comparison are different.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1507.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1518.11</TimestampEnd>
			<Text>In order for an issue to arise under Article 14 of the Convention, the subjects of the comparison must be similar or comparable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1518.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1531.23</TimestampEnd>
			<Text>As explained in a very detailed way in our written observations, in view of the applicant's definition of Islam, it is not an appropriate approach to make a comparison between Alevism and Sunnism.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1531.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1545.23</TimestampEnd>
			<Text>If it is absolutely necessary, rather than overall comparison between Alevism and Sunnism, it would be more appropriate to make a comparison between Alevism and other Sufi schools.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1545.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1552.51</TimestampEnd>
			<Text>This is because Alevism is a Sufi interpretation as defined by applicants themselves.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1552.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1558.03</TimestampEnd>
			<Text>And therefore, it must be compared with similar formations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1558.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1571.63</TimestampEnd>
			<Text>Indeed, in the context of the sociological reality of Islam, denominations and Sufi schools are different formations, and their comparison wouldn't be appropriate.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1571.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1578.71</TimestampEnd>
			<Text>Alevism may be comparable with other Sufi interpretations, such as Mawlaviya and Qadiriya.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1578.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1586.91</TimestampEnd>
			<Text>The comparison between these subjects would reveal that the followers of Alevism are not treated differently.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1586.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1597.67</TimestampEnd>
			<Text>One of the allegations of the applicants is that the cost of mosques are covered by state, while assembly houses are discriminated against in this regard.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1597.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1603.91</TimestampEnd>
			<Text>It is true that only the elimination cost of mosques in Turkey are borne by the state budget.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1603.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1608.87</TimestampEnd>
			<Text>In fact, this practice does not apply only to mosques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1608.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1616.79</TimestampEnd>
			<Text>And similar cost of churches and synagogues are also covered by the state budget.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1616.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1624.27</TimestampEnd>
			<Text>However, such cost of places belonging to Sufi orders are not financed by the state.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1624.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1641.19</TimestampEnd>
			<Text>In view of the applicant's definition of Alevism, there is no discrimination in the refusal to cover elimination cost of assembly houses, since the cost of places belonging to the Sufi formations in Turkey are in no way covered by the state.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1641.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1658.31</TimestampEnd>
			<Text>The Republic of Turkey is a democratic, secular, and social state governed by the rule of law, where everyone is equal before the law without any discrimination on the grounds of religion, language, race, color, gender, political opinion, or on the other grounds.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1658.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1668.75</TimestampEnd>
			<Text>Having regard to the allegations submitted by the applicants against the Directorate of Religious Affairs, I would like to provide brief information about this institution.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1668.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1677.15</TimestampEnd>
			<Text>As provided in the Constitution, the Directorate exercises its duties prescribed in its specific law.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1677.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1692.43</TimestampEnd>
			<Text>The services provided by the Directorate in respect of Islamic principle of faith, worship, and morals are not addressed to a particular denomination or group, but based on the principle of Islam, which are recognized by all Muslims.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1692.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1701.57</TimestampEnd>
			<Text>In the application form, the applicants allege that the Directorate provides all kinds of services in respect of the prayer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1701.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1708.51</TimestampEnd>
			<Text>But it does not provide any service with regard to the jammed ceremonies.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1708.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1720.41</TimestampEnd>
			<Text>In fact, the Directorate does not provide any service in terms of manners and ceremonies of Sufism, not only for Alevis, but also for all other Sufi orders.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1720.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1743.39</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, I would like to underline that, contrary to the allegations, it cannot be considered that the applicants have been discriminated against on the basis of religion, since they have been subjected to a less favorable treatment compared to the followers of other Sufi interpretations of Islam, who are in a comparable status.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1743.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1746.67</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, now I would like to address the issue</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1746.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1749.79</TimestampEnd>
			<Text>of indirect discrimination.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1749.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1758.55</TimestampEnd>
			<Text>As already known, in respect of the allegation of indirect discrimination, the burden of proof rests on the applicants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1758.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1763.55</TimestampEnd>
			<Text>The applicants are obliged to put forth at least a presumption in this regard.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1763.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1777.27</TimestampEnd>
			<Text>In its written observations, the government provided a detailed response to the issues raised by the applicants with regard to the alleged discrimination.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1777.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1792.79</TimestampEnd>
			<Text>As it appears from our government's observation, the applicants have failed to prove the existence of any discrimination and to provide a proof which can be regarded as prima facie evidence in the present case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1792.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1796.03</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, I will make a brief assessment</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1796.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1801.71</TimestampEnd>
			<Text>as to the applicants' request under Article 41 of the convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1801.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1807.67</TimestampEnd>
			<Text>The applicants asked for a total of 50,000 euros for each applicant in respect of damages.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1807.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1814.27</TimestampEnd>
			<Text>However, they failed to submit any evidence in support of their claim.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1814.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1827.35</TimestampEnd>
			<Text>If the court finds a violation of the provisions of the convention, the government would like to emphasize that the applicants' claims are excessive and manifestly ill-founded.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1827.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1841.91</TimestampEnd>
			<Text>Before closing my pleading, I would like to remind you of the fact that our government has taken many initiatives in order to address some of the requests submitted by Alevi citizens and other segments of our society.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1841.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1849.03</TimestampEnd>
			<Text>The government has responded to many requests on the basis of democratic and pluralistic ideals.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1849.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1863.99</TimestampEnd>
			<Text>In this context, I would like to remind you of the fact that between the years of 2009 and 2010, our government had seven separate Alevi workshops with a broad participation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1863.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1872.43</TimestampEnd>
			<Text>One of the most concrete outputs of these workshops is the amendment of the curriculum of the religious culture and ethic classes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1872.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1879.47</TimestampEnd>
			<Text>After this amendment, more coverage was given to the topics concerning Alevism in these classes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1879.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1892.39</TimestampEnd>
			<Text>I would also like to emphasize that we are currently taking steps for the amendment of that curriculum in line with the court's judgment in the case of Mansur Yalcin and others.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1892.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1919.35</TimestampEnd>
			<Text>I would like to state before your honorable court that these concrete developments in our country indicate that our government's will to satisfy the request of our Alevi citizens for the purpose of creating a democratic and pluralistic society, we have made great efforts, especially in the last decade, to satisfy the request of all groups from the state.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1919.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1930.67</TimestampEnd>
			<Text>This process has not ended yet, and our government will continue to do its best for the satisfaction of the request submitted by our Alevi citizens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1930.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1933.63</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, our government has</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1933.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1939.03</TimestampEnd>
			<Text>fulfilled its all negative and positive obligations under Article 9 of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1939.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1947.99</TimestampEnd>
			<Text>At this point, I would like to state that there has been no interference with the applicants' freedom of religion and conscience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1947.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1967.07</TimestampEnd>
			<Text>Furthermore, I would like to draw the court's attention to the fact that Alevi citizens have not been discriminated against under Article 14 of the Convention, taken together with Article 9, compared to the members of other Sufi interpretations of Islam who are in a similar status.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1967.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1979.55</TimestampEnd>
			<Text>In light of these explanations, our government respectfully invites the Grand Chamber to hold that there has been no violation of any article of the Convention in the present case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1979.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1979.55</TimestampEnd>
			<Text>I thank you for your attention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1982.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1987.16</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup. Je donne maintenant la parole à Maitre Sofuoğlu.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>1992.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2002.58</TimestampEnd>
			<Text>Sayın Başkan, değerli üyeler, sayın açık bile çok teşekkür ederiz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2002.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2007.38</TimestampEnd>
			<Text>Çok ayrıntılı bilgiler verdi bize bu konuda.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2007.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2014.34</TimestampEnd>
			<Text>Özellikle sufizm konusunda, sufilik konusunda çok ayrıntılı bilgiler verdi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2014.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2018.98</TimestampEnd>
			<Text>Verilen cevapları da zaten çok dikkatli okuduk.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2018.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2030.02</TimestampEnd>
			<Text>İslam'ın neresinde olduğunu, Aleviliğin ne olduğunu, ne olmadığını, ne ile karşılaştırılabileceğini veya ne ile karşılaştırılamayacağı konusunda çeşitli bilgiler edindik.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2030.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2032.86</TimestampEnd>
			<Text>Ama maalesef davamızın konusu bu değil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2032.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2036.94</TimestampEnd>
			<Text>Biz burada teolojiyi tartışmaya gelmedik değerli yargıçlar.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2036.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2047.18</TimestampEnd>
			<Text>Ve biz dikkat ederseniz bütün dava boyunca, bütün dosya boyunca teoloji ile ilgili bir tek kelime harcamadık.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2047.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2050.06</TimestampEnd>
			<Text>Bizim bütün amacımız hukuk.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2050.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2052.78</TimestampEnd>
			<Text>Hukuka uygunluğu temin etmek.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2052.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2056.5</TimestampEnd>
			<Text>Bakın şunu size öncelikle söylemek istiyorum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2056.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2060.18</TimestampEnd>
			<Text>Türkiye'nin 80 milyona yakın nüfusu var.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2060.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2066.78</TimestampEnd>
			<Text>Ve bu bahsettiğimiz Alevi toplumu 25-30 milyonluk bir toplum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2066.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2073.66</TimestampEnd>
			<Text>Yani öyle 3-5 bin kişi, efendim dün ortaya çıkmış olan bir toplum değil, İslam'ın başından beri var olan bir toplum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2073.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2083.02</TimestampEnd>
			<Text>Şimdi Sayın Başkan ve değerli üyeler, şunu özellikle belirtmemiz lazım ki burada bir ayrımcılık var.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2083.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2093.86</TimestampEnd>
			<Text>Ve bu ayrımcılık hem Avrupa değerlerine, burada sizler tarafından temsil eden Avrupa değerlerinin olduğu kadar sekülerizmi de çok aykırı olan bir uygulamadır.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2093.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2097.18</TimestampEnd>
			<Text>İlk önce şunu belirtmek istiyorum Sayın Başkan.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2097.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2102.74</TimestampEnd>
			<Text>Bir, Cem Alevilerin ibadetidir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2102.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2116.7</TimestampEnd>
			<Text>Bu konuda her ne kadar hükümet tarafından Aleviler arasında görüş birliği yok diye bir iddiada bulunulduysa da hangi Aleviye sorarsanız sorun, Cem Alevinin ibadetidir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2116.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2121.18</TimestampEnd>
			<Text>Cem dediğimiz şeyi size bir cümleyle anlatmak istiyorum, sadece bir cümleyle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2121.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2131.26</TimestampEnd>
			<Text>Cem Alevilerin bir araya gelerek müzik eşliğinde enstrümanlarla birlikte yaptıkları duadır ve ibadettir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2131.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2133.1</TimestampEnd>
			<Text>Bu kadar basit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2133.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2139.78</TimestampEnd>
			<Text>Alevilerin ibadetinin Cem olduğu konusunda Aleviler arasında hiçbir görüş ayrılığı yoktur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2139.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2155.42</TimestampEnd>
			<Text>O açıdan, efendim orada yapılan şeyler ibadet değildir, Cem ibadet değildir gibi iddiaların kabul edilmesi tamamen mümkün değildir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2155.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2170.78</TimestampEnd>
			<Text>Acaba, acaba Cem ibadet değildir? Sayın Hükümet Temsilcisi Cem ibadet değildir demedi, kelimeler olarak bunu demedi ama bu anlama gelecek sözcükler söyledi bize.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2170.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2182.38</TimestampEnd>
			<Text>Cem ibadet değildir demenin sözleşmenin dokuzuncu maddesi açısından değerlendirirsek bunun bir ihlali olabileceği konusunu düşünebilir miyiz?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2182.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2195.18</TimestampEnd>
			<Text>Cem ibadet değildir demek, bizi tanımlamak, bizim nerede olduğumuzu, Alevilerin nerede olduğunu, ne yaptığını söylemek olmuyor mu?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2195.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2198.78</TimestampEnd>
			<Text>Bunun meşruiyetini sorgulamak olmuyor mu?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2198.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2212.02</TimestampEnd>
			<Text>Eğer bir Alevi, ben Cem yapıyorum ve ben Cem'i yaptığım zaman bu benim ibadetimdir diyorsa buna karşı hiçbir itirazın ileri sürülebileceği mümkün değildir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2212.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2228.18</TimestampEnd>
			<Text>Bakın Sayın Başkan, değerli Yargıçlar, ülkemizde Sünni kardeşlerimizin çeşitli ibadetleri vardır, yüzlerce yıldır yapılmaktadır, bunlara kabul edilmiş ibadetlerdir, hiçbir problem yoktur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2228.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2234.14</TimestampEnd>
			<Text>Ve bizler açısından da bizim Cem'imiz ibadettir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2234.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2241.7</TimestampEnd>
			<Text>Buna karşılık, hayır Cem ibadet değildir şeklinde bir talebi ve iddiayı biz hiçbir zaman kabul etmiyoruz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2241.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2248.3</TimestampEnd>
			<Text>Şimdi Sayın Başkan, evet Türkiye'de din özgürlüğüne bizim açımızdan bir müdahale yoktur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2248.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2255.26</TimestampEnd>
			<Text>Biz Aleviler olarak Cem evlerinde özgürce ibadetlerimizi yerine getirebiliyoruz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2255.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2260.3</TimestampEnd>
			<Text>O zaman bizim sıkıntımız nedir?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2260.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2276.5</TimestampEnd>
			<Text>Sayın Başkan, değerli üyeler, Türkiye Cumhuriyeti'nde din hizmetlerini vermek üzere devlet pozitif mükellefiyetler yerine getirmeyi taahhüt etmiş durumdadır.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2276.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2288.7</TimestampEnd>
			<Text>Çeşitli Avrupa ülkelerinde din konusunda hiçbir hizmet verilmemekle birlikte, yani devletin doğrudan hizmeti olmamakla birlikte, Türkiye pozitif bir takım yükümlülükleri yerine getirmeyi kabul etmiştir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2288.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2300.3</TimestampEnd>
			<Text>Bunu da camilere ve mescitlere gerekli olan hizmetleri vermek şeklinde yerine getirmektedir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2300.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2311.22</TimestampEnd>
			<Text>Bakın, Diyanet İşleri Başkanlığı konusunun gündeme gelmesinin ana sebebi bizim burada dava ettiğimiz grup Diyanet İşleri Başkanlığı değildir, hükümettir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2311.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2319.42</TimestampEnd>
			<Text>Diyanet İşleri Başkanlığı'nın gündeme gelmesinin tek sebebi ve ana sebebi bu hizmetlerin Diyanet İşleri Başkanlığı vasıtasıyla verilmesidir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2319.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2328.98</TimestampEnd>
			<Text>Birkaç gün önce Sayın Başbakan Yardımcısı açıklama yaptı, 180 bin kişi istihdam edilmektedir bu konuda.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2328.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2333.38</TimestampEnd>
			<Text>130 bin civarında cami ve mescit vardır.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2333.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2353.62</TimestampEnd>
			<Text>Bakın, Osmanlı döneminde neredeyse 20 milyon kilometre kareye yakın bir alana hükmeden Osmanlı döneminde bütün Osmanlı İmparatorluğu'nda 10 bin tane cami varken, bugün bütün Türkiye'de, Osmanlı İmparatorluğu'nun %3'ü kadar yer kaplayan ülkede 130 bin tane cami vardır.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2353.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2373.34</TimestampEnd>
			<Text>180 bin tane personel vardır ve bugün, bu yıl açıklanan bütçede, sadece bu yıl açıklanan bütçede 5 milyar 750 milyon lira, yaklaşık 2 milyar dolarlık bir bütçe söz konusudur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2373.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2383.94</TimestampEnd>
			<Text>Bakın, dinleyiciler var, bizler varız, Türkiye'de 25-30 milyon insan var, bu inançta olan insanlar var.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2383.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2395.3</TimestampEnd>
			<Text>Bu insanların hepsi vergi ödüyorlar ve bizim ödediğimiz vergiler de bu bütçenin içine katılarak devlet harcamalarını düzenliyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2395.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2411.26</TimestampEnd>
			<Text>Siz 2 milyar dolara yakın bir bütçeyi sadece Diyanet İşleri Başkanlığı'nın sünni inanca mensup olanlara yönelik bir kamu hizmeti vermesi için harcadığınız zaman, bu insanlara yazık değil mi? 1 lira para harcanmıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2411.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2420.54</TimestampEnd>
			<Text>Alevi inancına mensup olan kişiler için Türkiye Cumhuriyeti Devleti tarafından 1 lira para ayrılmamaktadır.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2420.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2424.14</TimestampEnd>
			<Text>Bu bir ayrımcılık değilse nedir Sayın Başkan, değerli üyeler?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2424.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2427.26</TimestampEnd>
			<Text>İkinci konuya geçmek istiyorum müsaadenizle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2427.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2431.02</TimestampEnd>
			<Text>Alevilerin ibadethanesi Cem Evi'dir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2431.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2444.22</TimestampEnd>
			<Text>Bu konuda bütün Aleviler arasında görüş birliği vardır ve Cem Evi gerçeğini size şöyle çok kısacana anlatmak istiyorum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2444.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2454.78</TimestampEnd>
			<Text>Türkiye'de gelişen şehirleşme ile birlikte özellikle şehirlere göç eden Alevilerin oluşturduğu yeni Cem Evi'lerimiz var.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2454.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2473.42</TimestampEnd>
			<Text>Evet, şu anda Türkiye'de büyük şehirlerde 1151 tane Cem Evi'miz var ama 3 binin üzerindedir, 4 bine yakındır kasabaları, köyleri ve diğer noktaları hesaba kattığınız zaman.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2473.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2490.86</TimestampEnd>
			<Text>Esasında Cem Evi'nin ibadethane olup olmadığı konusu, ikinci dairenin verdiği 2 Aralık 2014 tarihli kararla, Cem Vakfı'nın Türkiye'ye karşı açmış olduğu kararla zaten çözümlendi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2490.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2518.46</TimestampEnd>
			<Text>İkinci dairenin burada verdiği karar ve kesinleşen karar, bu karar kesinleşti, Cem Evi'nin bir ibadethane olarak kabul edilerek Türkiye Devleti tarafından sadece o karara özgü olarak söylüyorum, enerji veya aydınlatma giderlerinin karşılanması açısından Türk hükümetinin yaptığı uygulamanın bir ayrımcılık olduğu konusunda çok kesinleşen bir kararımız var.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2518.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2526.94</TimestampEnd>
			<Text>Şimdi o karara baktığımız zaman bütün Avrupa açısından Cem Evi bir ibadethanedir, tek isim sırası Türkiye.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2526.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2532.22</TimestampEnd>
			<Text>Çünkü bizim hükümetimiz Cem Evi'lerin ibadethane olduğunu kabul etmiyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2532.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2544.38</TimestampEnd>
			<Text>Sayın Başkan, değerli üyeler, bizim talebimiz şuydu, eminim hepiniz dosyayı çok dikkatli okumuşsunuzdur, 4 önemli talebimiz vardı.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2544.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2552.3</TimestampEnd>
			<Text>Bir, din hizmetlerinin Alevilere kamu hizmeti olarak verilmesi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2552.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2568.78</TimestampEnd>
			<Text>Nasıl ki değerli sünni kardeşlerimiz camilere, mescitlere gidip bu hizmetleri ücretsiz olarak alıp, ibadetlerini yerine getiriyorlarsa, bizim ibadetlerimiz de kamu hizmeti olarak verilmeli.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2568.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2579.66</TimestampEnd>
			<Text>Eğer devlet bir şeyi pozitif olarak yapmaya niyetlenmişse ve bunu yerine getirmekteyse, niye vatandaşlar arasında ayrım yapsın?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2579.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2582.46</TimestampEnd>
			<Text>İkinci nokta, çok önemli, çok önemli.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2582.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2592.7</TimestampEnd>
			<Text>Demin size söyledim değerli yargıçlar, 180 bin kişi istihdam ediliyor sadece bu hizmetin verilmesi için.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2592.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2599.74</TimestampEnd>
			<Text>Bu Alevilerin de kendi inanç önderleri var, bu işleri, bu ibadetleri yapan insanları var.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2599.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2605.5</TimestampEnd>
			<Text>Bu insanlar niye özlük haklarından yararlanmasınlar?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2605.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2609.1</TimestampEnd>
			<Text>Niye bu insanla istihdam edilmiyor?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2609.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2612.7</TimestampEnd>
			<Text>Bu binlerce kişinin de istihdam edilmesi lazım, önemli bir nokta.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2612.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2614.54</TimestampEnd>
			<Text>Üçüncü talebimiz neydi?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2614.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2624.14</TimestampEnd>
			<Text>Bu ikinci daire tarafından verilen, karar tarafından zaten tescil edilen bir konudur, Cem Evlilerinin ibadethane statüsüne getirilmesi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2624.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2627.26</TimestampEnd>
			<Text>Neden ibadethane statüsü önemli?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2627.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2631.1</TimestampEnd>
			<Text>Bu çok önemli bir nokta, sayın başkan, değerli yargıçlar.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2631.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2635.34</TimestampEnd>
			<Text>Şimdi şu örneği vermek istiyorum size.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2635.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2649.98</TimestampEnd>
			<Text>Örneğin ülkemizde bir şehir planlaması yapılırken, halka ait olan topraklarda ya da kamuya ait olan alanlarda çeşitli ibadethane yerleri ayrılıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2649.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2652.22</TimestampEnd>
			<Text>Bu önemli bir şey.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2652.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2654.7</TimestampEnd>
			<Text>Yani vatandaş cebinden para vermiyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2654.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2669.58</TimestampEnd>
			<Text>Oraya zaten belediyeler, devlet, hükümet bir ibadethane yeri ayırıyor ve talep olduğu zaman ama vatandaş kendi cebinden ama devletin desteğiyle bir şekilde oraya bir ibadethane yapılıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2669.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2677.34</TimestampEnd>
			<Text>Aleviler bu talepte bulunduğu zaman, siz ibadethane değilsiniz ki, biz size niye yer verelim diyorlar.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2677.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2680.06</TimestampEnd>
			<Text>Bu sefer vatandaş ne yapıyor?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2680.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2689.26</TimestampEnd>
			<Text>Demin söyledim ya size, 5 milyar püsür milyon lira para ayrılıyor diye, yeniden elini cebine atıyor, gidiyor arsa alıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2689.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2692.54</TimestampEnd>
			<Text>Bakın ikinci bir masraf daha yapıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2692.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2699.66</TimestampEnd>
			<Text>Demin size söyledim, talebimizden bir tanesi özlük haplarının düzenlenmesi ve istihdamıydı.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2699.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2704.7</TimestampEnd>
			<Text>Cem evini bir şekilde inşa etti, orada hizmete verilmeye başlandı, ibadet edilmeye başlandı.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2704.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2707.9</TimestampEnd>
			<Text>Oranın dedesi var, babası var, görevlileri var.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2707.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2710.02</TimestampEnd>
			<Text>Bunların maaşlarını kim verecek?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2710.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2711.9</TimestampEnd>
			<Text>Yeniden vatandaş veriyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2711.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2718.5</TimestampEnd>
			<Text>Hem vergisini veriyor, hem kendi cebine müracaat edip yeniden para harcıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2718.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2722.02</TimestampEnd>
			<Text>Bu ayrımcılık dilde nedir Sayın Başkan, değerli üyeler?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2722.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2727.74</TimestampEnd>
			<Text>Bunun tam adı, tam kelimesi tamamıyla diskriminasyondur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2727.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2730.74</TimestampEnd>
			<Text>Başka bir şey bulamıyorum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2730.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2733.62</TimestampEnd>
			<Text>Kullanacak başka bir kelime bulamıyorum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2733.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2745.78</TimestampEnd>
			<Text>Sayın Başkan, ülkemizde bu hizmetlerin verilmesi için, tabii bu hizmetlerin verilmesi için de personel yetiştirilmesi lazım.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2745.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2749.38</TimestampEnd>
			<Text>İmam lazım, hoca lazım, müezzin lazım.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2749.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2752.66</TimestampEnd>
			<Text>Binlerce İmam Hatip Okulu açıldı.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2752.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2754.58</TimestampEnd>
			<Text>Binlerce İmam Hatip Okulu açıldı.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2754.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2757.86</TimestampEnd>
			<Text>Siz İmam Hatip Okulu'nu bilmeyebilirsiniz, ben size anlatayım.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2757.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2768.82</TimestampEnd>
			<Text>Üzerine basa basa söylüyorum, Sünni İslam'ın ibadet hizmetlerinin yapılması için personel yetiştirilmesi amacıyla açılan okullardır.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2768.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2777.94</TimestampEnd>
			<Text>Ve bu okullarda, Sayın Başbakan da geçen gün açıkladı, hedefleri bu sene 1 milyona yakın öğrencidir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2777.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2782.18</TimestampEnd>
			<Text>Bakın Türkiye'nin bu kadar insana, bu kadar İmam'a, Hatip'e, bu kadar şeye ihtiyacı var mı?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2782.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2784.02</TimestampEnd>
			<Text>O ayrı bir tartışma konusu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2784.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2795.94</TimestampEnd>
			<Text>Ama bu binlerce İmam Hatip Okulu'nun karşısında Alevi İslam'ın eğitiminin verilmesi için, öğretilmesi için bir tane okul yoktur Türkiye'de.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2795.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2797.78</TimestampEnd>
			<Text>Bir tek okul yoktur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2797.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2803.38</TimestampEnd>
			<Text>Biz hala daha kendi geleneksel yöntemlerimizle eğitim veriyoruz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2803.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2807.3</TimestampEnd>
			<Text>Bunun adı diskriminasyon değil de nedir?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2807.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2809.54</TimestampEnd>
			<Text>Soruyorum size, diskriminasyon değil de nedir?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2809.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2821.54</TimestampEnd>
			<Text>Milli Eğitim Bakanlığı, evet, Sayın Bekir, hükümet vekili söyledi, efendim, din derslerinde çok ufak tefek de olsa bir takım bilgiler girdi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2821.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2826.26</TimestampEnd>
			<Text>Ama din derslerinin adı din kültürüdür, konumuzda belki ilgisi yok ama.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2826.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2834.02</TimestampEnd>
			<Text>Ama orada din eğitimi verilmektedir ve Mansur Yalçın davasında bu konuda zaten ikinci daire tarafından kesin bir karara bağlanmıştır.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2834.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2838.74</TimestampEnd>
			<Text>Hükümetin 6 ay içinde, Ağustos ayının sonuna kadar bir yol haritası vermesini bekliyoruz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2838.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2842.9</TimestampEnd>
			<Text>Burada kendilerine de bu konuyu belirtmek istiyorum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2842.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2846.9</TimestampEnd>
			<Text>Şimdi şöyle bir şey oldu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2846.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2853.38</TimestampEnd>
			<Text>Sufi kardeşlerimiz bu taleplerde bulunurlarsa diğerleri de bulunurlar diye.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2853.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2855.14</TimestampEnd>
			<Text>Bulunsunlar.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2855.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2857.62</TimestampEnd>
			<Text>Cebinizden mi veriyorsunuz?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2857.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2863.7</TimestampEnd>
			<Text>Türkiye Cumhuriyeti vatandaşlarının ödediği vergilerden oluşan bir bütçe var.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2863.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2866.5</TimestampEnd>
			<Text>Siz bu bütçeden tahsisat yapıyorsunuz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2866.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2871.7</TimestampEnd>
			<Text>Başkalarının talebi olursa da onların da tahsisatlarını karşılayacaksınız.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2871.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2873.7</TimestampEnd>
			<Text>Bu kadar basit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2873.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2876.9</TimestampEnd>
			<Text>Biz sadece Sünni İslam'a hizmet veriyoruz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2876.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2882.74</TimestampEnd>
			<Text>Sünni İslam dışında hiçbirine hizmet vermeyiz demek tamamen büyük bir ayrımcılıktır.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2882.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2893.38</TimestampEnd>
			<Text>Sayın Başkan, size bugüne kadar ki uygulamalarla, de facto uygulamalarla ilgili yazılı bilgi vermiştik.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2893.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2902.98</TimestampEnd>
			<Text>Ben son bir konuda size kısa bir bilgi verip, müsaadeniz olursa da dosyaya bir şey arz etmek istiyorum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2902.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2917.38</TimestampEnd>
			<Text>İkinci dairenin verdiği kararda, yani iki Aralık tarihinde verilen karardan tam bir gün sonra İstanbul'un önemli bir belediyesi olan Maltepe Belediye Meclisi bir karar aldı.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2917.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2930.82</TimestampEnd>
			<Text>Dedi ki, mademki Avrupa İnsan Hakları Mahkemesi, Avrupa topluluğu artık cemevlerini bir ibadethane olarak kabul ediyor, biz de ülkemizde bunu kabul edelim ve cemevlerinin ihtiyaçlarını karşılayalım.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2930.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2933.86</TimestampEnd>
			<Text>Çok güzel bir karar Sayın Yargıçlar.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2933.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2946.82</TimestampEnd>
			<Text>Fakat aynı beldenin, aynı belediyenin kaymakamı, yani devletin oradaki temsilcisi, bu kararın iptal edilmesi için gitti idare mahkemesinde dava açtı.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2946.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2954.5</TimestampEnd>
			<Text>Daha önce verdiğimiz kararları tekrarlayarak zamanınızı almak istemiyorum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2954.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2962.66</TimestampEnd>
			<Text>Özellikle de sizlere karşı zaten sizlerin verdiği kararların efendim özetlerini yapmak da istemiyorum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2962.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2974.1</TimestampEnd>
			<Text>Ama Sayın Başkan müsaade ederseniz bu Maltepe Kaymakamlığı tarafından açılan dava ile ilgili belgeleri dosyaya arz etmek istiyorum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2974.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2980.9</TimestampEnd>
			<Text>Bir ikinci, bir son konumuz da var. Son birkaç dakikam kaldı özür dilerim.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2980.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2995.14</TimestampEnd>
			<Text>Bugüne kadar biz vekiller olarak, değerli arkadaşlarım olarak davacılardan bir vekalet ücreti, bir ücret talep etmedik ve almadık.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2995.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2999.46</TimestampEnd>
			<Text>Ve 10 senedir bunu gönüllülük üzerinden devam ettiriyoruz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>2999.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3009.38</TimestampEnd>
			<Text>Ancak tabi ki masraflarımız oluyor. Eğer Sayın Başkan müsaade ederse bize 3-5 gün, 1 hafta bir zaman tanırsa,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3009.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3024.66</TimestampEnd>
			<Text>efendim transport giderlerimiz, uçak masraflarımız ve otel masraflarımız ile ilgili belgeleri de dava dosyasına ödenmek üzere arz etmek istiyoruz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3024.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3041.22</TimestampEnd>
			<Text>Sayın Başkan, değerli üyeler, yaptığımız bu açıklamaları göz önüne alarak özellikle 9. madde açısından hükümetin Aleviler'e karşı tamamen ihlal içinde olduğunu</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3041.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3054.18</TimestampEnd>
			<Text>ve 14. madde açısından da bir ayrımcılık içinde olduğunu ve diğer vatandaşlara karşı verilen kamu hizmetlerini Aleviler açısından vermemeyi tercih ederek</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3054.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3062.74</TimestampEnd>
			<Text>pozitif mükellefiyetlere aykırı davrandığını yönünde karar verilmesini talep ediyorum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3062.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3066.1</TimestampEnd>
			<Text>Benim sürem doldu değerli Başkan, Sayın Üyeler.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3066.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3090.02</TimestampEnd>
			<Text>Fakat İdare Hukuku ve Siyaset Bilimi uzmanı ve özellikle Din-Devlet İlişkileri ve Türkiye'deki Diyanet İşleri Başkanlığı'nın uygulamaları konusunda önde gelen uzmanlarımızdan biri olan Prof. Dr. Üçdar Gözaydın aramızda kendisi ayrımcılık konusunda bizlere ve sizlere hitap etmek istiyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3090.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3090.02</TimestampEnd>
			<Text>Buyurun efendim çok teşekkür ederim.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3098.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3108.89</TimestampEnd>
			<Text>Diyanet İşleri Başkanlığı Türkiye Cumhuriyeti'nde 1924 yılında seküler, laik bir idari birim olarak kuruldu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3109.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3115.41</TimestampEnd>
			<Text>Kuruluş amacı İslami inanç ve pratikleriyle ilgili hizmetleri sağlamaktı.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3115.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3126.77</TimestampEnd>
			<Text>Bu çerçevede diyanetin dini konuları aydınlatmak, ibadet mekanlarının yönetimini sağlamak gibi görevleri mevcut.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3127.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3135.65</TimestampEnd>
			<Text>Hristiyanlıkta bulunan kilise örgütünün aksine İslamiyet'te ruhban sınıfı yok.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3135.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3150.69</TimestampEnd>
			<Text>Dolayısıyla bu durum devletin dini bir kamu hizmeti olarak kabul etmesini ve gereklerini yerine getirmesini meşru kılacı en önemli gerekçelerden biri.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3150.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3160.21</TimestampEnd>
			<Text>Burada söz konusu olan herhangi bir başkası gibi din hususunda da kolektif bir gereksinimin tatmini.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3160.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3180.85</TimestampEnd>
			<Text>Ancak Diyanet İşleri Başkanlığı'nın yürütmekte olduğu toplumun dini konularda aydınlatmak ya da din eğitimi gibi faaliyetler çerçevesinde üretilen bilginin devletin resmi din ideolojisi haline dönüştüğünü söyleyebiliriz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3180.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3193.33</TimestampEnd>
			<Text>Gerek 1961 gerek 1982 anayasalarında din Diyanet İşleri Başkanlığı vasıtasıyla bir kamu hizmeti olarak düzenlenmiş durumda.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3193.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3214.77</TimestampEnd>
			<Text>Ancak Diyanet'in İslam anlayışı Sünni İslam'dan yana Cumhuriyet'in Osmanlı'dan aldığı bir miras bu. Sayısı 180 bine aşan Diyanet memurlarının yalnızca 77'si farklı onun dışında hepsi Sünni.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3214.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3226.45</TimestampEnd>
			<Text>Din eğitiminde, fetvalarında, ibadet politikasında, dini bayramları yönetme gibi faaliyetlerinde Sünni geleneğe dayanmakta.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3226.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3243.09</TimestampEnd>
			<Text>Türkiye'de kamu hizmetinin konusu din olduğunda ortaya çıkan meselelerden ilki ülkenin tüm nüfusunu kapsayacak bir hizmet içeriği yerine tek bir dine odaklanmış olması.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3243.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3255.65</TimestampEnd>
			<Text>Ancak bu meselenin hukuki meşruiyeti bakımından özellikle de gayrimüslimler açısından bir gerekçe gösterilmesi nispeten kolay.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3255.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3273.17</TimestampEnd>
			<Text>Zira Ermeni, Yahudi, Rum cemaatlerine mensup vatandaşların mensup oldukları inançlara ilişkin alacakları hizmetler Lozan Anlaşması hükümleri gereğince cemaatleri tarafından karşılanmakta.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3273.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3276.77</TimestampEnd>
			<Text>Asıl sorun iki durumda ortaya çıkıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3276.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3301.49</TimestampEnd>
			<Text>Birincisi Lozan Anlaşması çerçevesinde hukuken azınlık sayılmayan gruplar, protestanlar, bahayiler, Yehova şahitleri, ezidiler, Süryani ortodok, Süryani katolik, Keldani Kilisesi'ne sahip mensup Süryaniler ve diğer inançlara sahip vatandaşlara sunulması gereken hizmetler.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3301.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3313.57</TimestampEnd>
			<Text>İkincisi bu davada görülmekte olan İslam dini içinde ve fakat farklı dini pratiklere sahip Aleviler gibi gruplara sunulması gereken hizmetler.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3313.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3323.33</TimestampEnd>
			<Text>Türkiye İdaresi'nin farklı birimlerinde Alevilikle ilgili görüşlerin farklı biçimler aldığını görüyoruz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3323.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3330.69</TimestampEnd>
			<Text>Bu görüşlerin bazı örnekleri bu dosyada hükümet görüşü ve ekindeki bilimsel görüş olarak yer alıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3330.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3338.05</TimestampEnd>
			<Text>Diyentişleri Başkanlığı'na göre Alevilerle Sünniler arasında fark gözetilmemekte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3338.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3351.49</TimestampEnd>
			<Text>Zira kuruma göre bu iki grup arasında bazı yerel örf ve inanışlarla ayrıntıya ilişkin meseleler dışında dini konularda herhangi bir farklılık söz konusu değil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3351.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3363.89</TimestampEnd>
			<Text>Oysa Alevilik, Nusayrilik, Ezidilik gibi kültürel dini oluşumları egemen Ortodoks İslami kategorilere uydurmak zor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3363.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3370.77</TimestampEnd>
			<Text>Diyanet İslam alt gruplarının üstünde objektif bir pozisyon aldığını iddia ediyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3370.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3376.21</TimestampEnd>
			<Text>Ama iddia edilen bu pozisyon tarafsız ve objektif değil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3376.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3383.25</TimestampEnd>
			<Text>Bütün Müslümanların ibadet yeri camidir iddiası da bunu açıkça gösteriyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3383.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3388.61</TimestampEnd>
			<Text>Nusayrilerin, Ezidilerin, Alevilerin geleneksel ibadet yeri cami değil.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3388.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3395.25</TimestampEnd>
			<Text>Demek ki ya bu gruplar Müslüman değil ya da Diyanet'in İslam anlayışı tarafsızlıktan uzak.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3395.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3399.65</TimestampEnd>
			<Text>Burada hukuken önemli olan kamu hizmeti kaldı.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3399.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3418.21</TimestampEnd>
			<Text>Daha önce belirttiğim gibi Türkiye Cumhuriyeti'nde din hizmetleri hem 1961 hem mevcut 1982 anayasalarında Diyanet İşleri Başkanlığı'nın düzenlenmiş olduğu madde dolayısıyla bir kamu hizmeti olarak düzenlenmiş durumda.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3418.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3423.81</TimestampEnd>
			<Text>Kamu hizmetinin sunulmasında da en önemli husus eşitlik meselesi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3423.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3428.85</TimestampEnd>
			<Text>Yani tüm vatandaşlara ayrımsız sunulması.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3428.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3443.41</TimestampEnd>
			<Text>Bu meseleye Türkiye Cumhuriyeti nüfusunun aşağı yukarı üçte birini oluşturan yani 25-30 milyonluk Alevi vatandaşlar açısından baktığımızda din alanında hiçbir hizmet alınmadığını görüyoruz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3443.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3454.77</TimestampEnd>
			<Text>Tüm vatandaşlar gibi Aleviler de vergi yükümlülüklerini yerine getiriyor ama Diyanet İşleri Başkanlığı'na ayrılan dev bütçeden hiçbir paya sahip değiller.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3454.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3464.53</TimestampEnd>
			<Text>Bu bütçe sünni-anefi anlayışa sahip din adamlarını yetiştirilip istihdam edilmesinde kullanılıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3464.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3479.97</TimestampEnd>
			<Text>Bu amaçla özellikle mevcut iktidar döneminde her gün sayıları artan imam hatip liseleri mevcut ama dede yani Alevi din adamı yetiştiren tek bir okul yok.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3479.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3484.37</TimestampEnd>
			<Text>Yani Alevilere hiçbir din hizmeti sağlanmıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3484.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3487.97</TimestampEnd>
			<Text>Bu açık bir diskrimasyon ve restriksiyon.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3487.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3503.57</TimestampEnd>
			<Text>Milli Eğitim Bakanlığında okullarda sünni İslam'ın öğretilmesi, sünni İslam'ın öğretilmesi faaliyetini yürüten Din Öğretimi Genel Müdürlüğü var.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3503.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3519.49</TimestampEnd>
			<Text>Ama Alevi vatandaşlar, üstelik bu konu bu hususta kesinleşmiş Yüce Mahkemenizin ikinci daire kararına rağmen çocuklarının kendi inançlarının öğretilmesi hakkını kullanamıyorlar.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3519.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3523.89</TimestampEnd>
			<Text>Bu da açık bir diskrimasyon ve restriksiyon.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3523.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3542.29</TimestampEnd>
			<Text>Burada önemli olan Alevilerin hiçbir ayrıcılık, hiçbir imtiyaz talep etmemesi ama ortada devlet tarafından sunulan bir kamu hizmeti varsa buna tüm vatandaşlar eşit olarak ulaşmalılar.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3542.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3551.57</TimestampEnd>
			<Text>Devlet bir dini anlayışa hizmet sunuyorsa bir diğerine de eşit ve ayrımsız olarak sunmakla yükümlü.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3551.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3561.17</TimestampEnd>
			<Text>Oysa Türkiye Cumhuriyeti uygulamasında Alevi vatandaşların bu bakımdan yok hükmünde sayılmakta olduğunu görüyoruz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>3561.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3561.17</TimestampEnd>
			<Text>Teşekkür ederim.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3564.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3565.56</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3569.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3571.4</TimestampEnd>
			<Text>Je me tourne maintenant vers les juges.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3571.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3572.6</TimestampEnd>
			<Text>Qui veut poser une question?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3572.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3572.6</TimestampEnd>
			<Text>Le juge Mark Villiger.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Mark Villiger</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3576.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3578.43</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3578.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3582.53</TimestampEnd>
			<Text>I have a question to both parties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3582.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3593.53</TimestampEnd>
			<Text>I have heard today and read previously in the document the term status, the status of religious faiths in Turkey.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3593.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3601.03</TimestampEnd>
			<Text>There has been talk of official status and talk of legal status, "statut juridique".</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3601.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3606.2</TimestampEnd>
			<Text>On the other hand, I have heard that Turkey is a secular state.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3606.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3611.38</TimestampEnd>
			<Text>There is not even a registration of faiths in Turkey.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3611.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3619.49</TimestampEnd>
			<Text>So I am a bit confused about the use of status as regards religious faiths in Turkey.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3619.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3621.89</TimestampEnd>
			<Text>And I would be glad if the parties could enlighten me.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3621.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3621.89</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3622.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3623.68</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3623.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3627.44</TimestampEnd>
			<Text>Madame la juge Laffranque maintenant.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Julia Laffranque</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3630.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3632.88</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much, Mr. President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3632.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3637.88</TimestampEnd>
			<Text>I have altogether four questions that I would like to put.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3637.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3642.04</TimestampEnd>
			<Text>Two of them, first of all, for the applicants.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3642.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3658.08</TimestampEnd>
			<Text>Could you provide some more description on the specific religious needs for the Alevi faith and the manner in which those needs are met and managed, would be my first question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3658.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3668.92</TimestampEnd>
			<Text>And the second question, in practice, what are the implications of this rejection of your request by the authorities?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3668.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3680.66</TimestampEnd>
			<Text>What are the practical implications on the religious practice of your faith ever since that your request has been rejected by the authorities?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3680.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3683.98</TimestampEnd>
			<Text>Could you give us some concrete examples on this?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3683.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3690.76</TimestampEnd>
			<Text>For example, what is the status of Alevi dignitaries, and are there any difficulties?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3690.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3700.68</TimestampEnd>
			<Text>We heard a little bit about it, but I would like you to elaborate it regarding the building of cemevis in Turkey at the moment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3700.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3704.38</TimestampEnd>
			<Text>Now for the government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3704.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3728.02</TimestampEnd>
			<Text>Your government has submitted, and you have mentioned this today in the hearing, that between June 2009 and January 2010, seven Alevi workshops were organized in Turkey with a view to examining questions relating to the Alevi community in the context of the Alevi initiative.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3728.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3735.8</TimestampEnd>
			<Text>And the final report of these workshops was adopted following those meetings and presented by the Prime Minister.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3735.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3741.14</TimestampEnd>
			<Text>And this report lists the measures that the state should consider for social peace.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3741.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3751.26</TimestampEnd>
			<Text>I'm referring in particular to 30 subchapters, pages 189 until 194 of the report.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3751.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3758.86</TimestampEnd>
			<Text>Since 2010, what are the concrete measures that have been adopted following these roundtables?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3758.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3761.8</TimestampEnd>
			<Text>The applicant party may also comment on this issue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3761.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3777.96</TimestampEnd>
			<Text>We have heard so far today at the hearing only about the changes in the curriculum of the religious culture and ethics courses or classes, which even more need to be improved after the judgment of this court, Mansur Yalçın versus Turkey.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3777.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3784.44</TimestampEnd>
			<Text>But what are the other, if any, concrete measures that have been adopted since then?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3784.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3789.96</TimestampEnd>
			<Text>And my final question, Mr. President, would be for two parties to answer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3789.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3809.6</TimestampEnd>
			<Text>I have some difficulties understanding about the position of the law number 677 in Turkey, which actually ordered the closure of mystical tradition places and made it an offense to provide venues for ceremonies by mystical religion's orders.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3809.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3823.34</TimestampEnd>
			<Text>It also prohibited the use of certain titles connected with those institutions, such as dede, which we have heard today, the title used by the Alevi spiritual leaders, and the practices linked to those titles.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3823.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3836.08</TimestampEnd>
			<Text>I also note that actually the administrative court in its decision of 4th of June 2007 cited this law without drawing any conclusions about it.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3836.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3842.96</TimestampEnd>
			<Text>But you have mentioned the government's representatives today that this law has not been applied, but the law exists.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3842.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3848.0</TimestampEnd>
			<Text>What is the relationship between the legal certainty in this respect?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3848.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3859.16</TimestampEnd>
			<Text>Could we consider that this law could be the main obstacle, legal obstacle, in recognizing a status for cemevis or the religious practices of the Alevi community?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3859.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3863.06</TimestampEnd>
			<Text>So if you could provide me a little bit more clarification on that.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3863.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3864.28</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3863.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3864.3</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3864.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3865.3</TimestampEnd>
			<Text>Madame La juge Motoc.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3869.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3870.57</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Monsieur le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3871.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3874.09</TimestampEnd>
			<Text>J'ai une question à poser aux deux partis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3875.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3882.73</TimestampEnd>
			<Text>Sans doute que, comme les partis ont affirmé, il ne s'agit pas aujourd'hui pour nous de faire un débat théologique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3883.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3891.21</TimestampEnd>
			<Text>Mais quand même, dans la doctrine, il y a beaucoup de différences concernant les définitions d'alévisme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3891.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3902.53</TimestampEnd>
			<Text>Je voulais savoir exactement où les deux partis se situent par rapport à ces définitions qui existent dans la doctrine concernant l'alévisme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3902.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3926.73</TimestampEnd>
			<Text>Et vous le savez très bien que, dans le fameux livre écrit par Massikar, qui se réfère aux alévies en Turquie et en Europe, Massikar définit l'alévisme comme un phénomène religieux, mais aussi, il dit à un certain moment qu'alévisme peut être interprété comme une pratique qui est pour la défense de la démocratie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3926.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3943.65</TimestampEnd>
			<Text>Dans le même livre, il affirme que l'alévisme aussi, il a des éléments qui viennent de zoroastrisme, il vient de chamanisme, donc pas seulement de soufisme qu'ici a été invoqué par les deux partis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3943.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3953.93</TimestampEnd>
			<Text>Donc voilà une vision d'un livre qui, quand même, domine aujourd'hui la compréhension religieuse de l'alévisme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3953.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3967.69</TimestampEnd>
			<Text>Il y a aussi un autre livre qui est important, écrit par Hargrave Jennings, qui parle aussi de l'alévisme et cette fois-ci, il lit l'alévisme en question de musulmans chias.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3967.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3978.17</TimestampEnd>
			<Text>Donc voilà, il combine aussi les pratiques chias, comme Jennings dit, avec des autres pratiques qui viennent des autres religions musulmanes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3978.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3992.73</TimestampEnd>
			<Text>Et je voulais savoir exactement, parce qu'il semble qu'il y a des différences, même si notre débat, je répète encore une fois, n'est pas un débat théologique, comment est-ce que vous vous placez par rapport à ces définitions qui existent dans la doctrine?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3992.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3998.01</TimestampEnd>
			<Text>Ma deuxième question est liée surtout au gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3998.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4010.57</TimestampEnd>
			<Text>Parce que le gouvernement nous avait expliqué quelles mesures sont prises concernant cette protection des minorités en Turquie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4010.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4026.41</TimestampEnd>
			<Text>On a beaucoup parlé ici sur le traité de Lausanne et quelles sont les minorités qui ont été reconnues par le traité de Lausanne et quelles sont les minorités qui n'ont pas été reconnues par le traité de Lausanne et quelles sont les conséquences sur ces minorités.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4026.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4050.33</TimestampEnd>
			<Text>Je voulais savoir comment est-ce que le gouvernement se place aujourd'hui par rapport aux rapports qui ont été formulés, pas seulement par la Commission de Venise, que vous êtes au courant, mais aussi par rapport aux rapports qui sont formulés par la Commission européenne très récemment, en 2011, en 2012, en 2013.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4050.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4062.01</TimestampEnd>
			<Text>Et ces rapports tous, ils parlent sur la question de discrimination par rapport aux minorités qui sont musulmanes en Turquie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4062.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4069.29</TimestampEnd>
			<Text>Et je voulais savoir quelles mesures vous pensez prendre par rapport à tout ce type de rapports qui existent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4069.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4070.41</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie, Monsieur le Président.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4070.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4072.62</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Monsieur le juge Sajó.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>András Sajó</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4077.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4079.82</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4079.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4089.69</TimestampEnd>
			<Text>I would like to ask the government concerning the scholarly opinion submitted to the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4089.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4101.02</TimestampEnd>
			<Text>In this distinguished document on page one, the following statement is to be found.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4101.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4116.3</TimestampEnd>
			<Text>According to the general classification accepted within religious studies, religious groups consist of three primary structures, namely religions, sects, and mystical formations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4116.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4138.81</TimestampEnd>
			<Text>And then this is used throughout the whole document and probably reflects an underlying consideration for the way religious groups are considered.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4138.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4143.35</TimestampEnd>
			<Text>And there, this is a system kind of hierarchy.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4143.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4151.45</TimestampEnd>
			<Text>Now, my question concerns only the first, the third, the fourth and fifth words.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4151.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4157.61</TimestampEnd>
			<Text>This is a general classification accepted within religious studies.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4157.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4159.53</TimestampEnd>
			<Text>It's not a question about theology.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4159.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4163.45</TimestampEnd>
			<Text>It's about a question on structures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4163.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4166.49</TimestampEnd>
			<Text>And it is very surprising to read this.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4166.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4168.26</TimestampEnd>
			<Text>There are no footnotes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4168.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4184.73</TimestampEnd>
			<Text>And it is common knowledge that, at least in the English-speaking world, churches and sects are not treated the way it is here, beginning with Max Weber, if I'm not mistaken.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4184.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4186.77</TimestampEnd>
			<Text>I mean, this is common knowledge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4186.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4192.89</TimestampEnd>
			<Text>The two are just different because of inclusiveness and intensity.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4192.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4195.77</TimestampEnd>
			<Text>And this was then taken up by Truch.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4195.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4222.85</TimestampEnd>
			<Text>And then last time I had to deal with these matters, the prevailing position was Stark and Bainbridge, who concluded that this distinction empirically is not sustainable anymore because it is a total overlap, a matter of gradation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4222.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4225.49</TimestampEnd>
			<Text>It's not two distinct categories.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4225.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4234.98</TimestampEnd>
			<Text>And anyway, even if distinct, as it's in the ideal type of Weber, they are not in a relationship of hierarchy.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4234.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4240.49</TimestampEnd>
			<Text>So once again, my question is related to the structures, not theology.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4240.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4242.77</TimestampEnd>
			<Text>We are not dealing here with theology.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4242.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4245.11</TimestampEnd>
			<Text>There was general understanding in that regard.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4245.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4248.65</TimestampEnd>
			<Text>It's about organization of religious life.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4248.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4271.14</TimestampEnd>
			<Text>And I just wonder how the statement here, that this is an accepted typology, fits into what I thought so far is at least a most respected approach in structuring, in understanding religious structures, namely Max Weber until Stark.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4271.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4276.93</TimestampEnd>
			<Text>So my question is how your position fits into that tradition.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4276.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4281.41</TimestampEnd>
			<Text>So is this really the only possible consideration of the problem?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4281.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4282.95</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4282.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4285.36</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup Madame la Juge Karakaş.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Işıl Karakaş</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4289.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4291.35</TimestampEnd>
			<Text>Oui, merci, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4291.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4294.67</TimestampEnd>
			<Text>J'ai d'abord 2 questions pour le gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4294.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4299.59</TimestampEnd>
			<Text>Ça concerne l'arrêt du tribunal administratif du 4 juillet 2007.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4300.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4307.31</TimestampEnd>
			<Text>Alors, dans cette décision, le tribunal administratif d'Ankara a rejeté la demande des requérants pour 2 motifs.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4308.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4316.59</TimestampEnd>
			<Text>Tout d'abord, il a considéré que le refus de l'administration opposée aux demandes des requérants était conforme à la législation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4316.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4335.63</TimestampEnd>
			<Text>Alors, en vertu de la Constitution, article 136 de la Constitution, la direction des affaires religieuses, qui fait partie de l'administration générale, remplit les fonctions qui lui sont confiées en vertu de la loi spécifique, conformément aux principes de laïcité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4336.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4350.91</TimestampEnd>
			<Text>De même, selon l'article 1er de la loi 633, la direction des affaires religieuses est chargée de traiter des affaires religieuses dans le domaine des croyances, du culte et de la morale de l'islam.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4351.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4367.51</TimestampEnd>
			<Text>Alors, vu ces deux dispositions, on peut considérer que la direction est chargée de fournir un service religieux à l'ensemble des musulmans, y compris aux personnes adhérentes à d'autres ou diverses interprétations de l'islam.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4368.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4377.11</TimestampEnd>
			<Text>Alors, comment expliquez-vous que le tribunal a jugé le refus de l'administration de la demande des requérants conforme à la législation en vigueur?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4378.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4388.79</TimestampEnd>
			<Text>En deuxième lieu, le tribunal a précisé qu'il n'était pas possible de donner une suite favorable à la demande des requérants sans revoir la législation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4390.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4395.91</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que la législation doit être modifiée pour satisfaire aux demandes des requérants?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4396.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4399.71</TimestampEnd>
			<Text>Et dans l'affirmative, si oui, alors dans quel sens?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4399.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4409.43</TimestampEnd>
			<Text>Ma deuxième question pour le gouvernement concerne l'avis de la Commission de Venise, adopté en 2014.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4410.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4417.71</TimestampEnd>
			<Text>C'est un avis qui concerne les lignes directrices sur la personnalité juridique des communautés religieuses.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4418.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4433.19</TimestampEnd>
			<Text>Alors, dans cet avis, la Commission de Venise a essayé d'établir un document de référence énonçant les normes internationales minimales en matière de justice et minimales en matière de reconnaissance des communautés religieuses ou de convictions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4433.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4437.79</TimestampEnd>
			<Text>Alors, je voudrais savoir la position du gouvernement vis-à-vis de cet avis.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4439.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4444.63</TimestampEnd>
			<Text>Ma deuxième question concerne les deux parties, alors pour les requérants aussi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4446.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4450.59</TimestampEnd>
			<Text>On a abordé ce sujet, mais il faut préciser de plus.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4451.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4459.03</TimestampEnd>
			<Text>Les services religieux relatifs à la religion musulmane ont le statut de service public en Turquie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4459.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4466.47</TimestampEnd>
			<Text>Donc, par conséquent, le service public religieux dépend du régime juridique du service public en général.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4467.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4478.03</TimestampEnd>
			<Text>Donc, comment peut-on concilier ce système avec le principe d'égalité devant le service public et le principe de neutralité du service public toujours?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4478.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4478.03</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4479.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4482.14</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Madame Karakaş.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4482.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4483.9</TimestampEnd>
			<Text>Maintenant M. le Juge Spano.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Robert Spano</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4485.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4487.37</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4487.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4496.85</TimestampEnd>
			<Text>My question is prompted by the relative silence of the government towards the already existing case law of the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4496.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4504.21</TimestampEnd>
			<Text>This is not the first case in which the European Court of Human Rights has dealt with the Alevi community in Turkey.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4504.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4513.81</TimestampEnd>
			<Text>As mentioned by the applicants, in December, the second section of this court gave judgment in the case of Kumur Yeci.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4513.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4519.09</TimestampEnd>
			<Text>If I recall correctly, the government requested a referral of this case to the Grand Chamber.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4519.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4521.89</TimestampEnd>
			<Text>This was rejected in April.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4521.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4541.81</TimestampEnd>
			<Text>In this case, as correctly mentioned by the applicant, the second section found that the cemevi Center in Yenibosna should have been considered in the same way as other recognized places of worship, a place of worship of the religious conviction involved.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4541.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4569.57</TimestampEnd>
			<Text>The reason I ask this is that one of the four concrete demands which are before this court in this case, and perhaps the most concrete one, which was rejected by the administrative tribunal for reasons related to law number 633 and Article 128 of the Constitution, was the impossibility of recognizing the cemevi as a place of worship.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4569.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4578.81</TimestampEnd>
			<Text>And in the judgment in Kumur Yeci, the legal consequences of such non-recognitions are presented.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4578.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4580.41</TimestampEnd>
			<Text>So my question is this.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4580.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4594.41</TimestampEnd>
			<Text>Is the government here today inviting the Grand Chamber to re-examine the assessment made and the findings of the second section, which were not brought before the Grand Chamber?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4594.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4599.69</TimestampEnd>
			<Text>And I would ask that a position on this issue be made as clear as possible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4599.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4606.17</TimestampEnd>
			<Text>And if so, does the government then reject the findings of the second section?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4606.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4607.25</TimestampEnd>
			<Text>And on what basis?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4607.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4607.25</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4608.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4612.27</TimestampEnd>
			<Text>Merci. Maintenant, M. le juge Paul Lemmens.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Paul Lemmens</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4616.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4618.12</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4619.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4668.88</TimestampEnd>
			<Text>Je voudrais également poser une question, surtout au gouvernement, mais les requérants peuvent répondre aussi, une question qui est suscitée par le jugement du tribunal d'Ankara, le tribunal administratif d'Ankara, qui a rejeté la demande des requérants en disant, à la fin de son jugement notamment, que si l'État répondait sous la forme d'un service public à chacune des attentes et des demandes des requérants, alors il y aurait un risque de distance avec le principe de l'État laïc et un risque que les libertés de religion et de croyance seraient réduites, seraient limitées, de sorte que la paix civile serait mise en péril.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4668.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4674.84</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce que le gouvernement est d'accord avec ce point de vue du tribunal?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4675.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4699.88</TimestampEnd>
			<Text>Et est-ce qu'il pourrait expliquer en quoi consisterait surtout le risque pour la jouissance de liberté de religion et de croyance quand on va donner précisément à une tendance qui s'appelle une religion des avantages qu'on donne aussi à une autre tendance?</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4701.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4703.4</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4703.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4711.56</TimestampEnd>
			<Text>Nous allons maintenant faire une pause jusqu'à 11 h, vu le grand nombre de questions qui ont été posées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4711.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4711.56</TimestampEnd>
			<Text>On va donc se retrouver à 11 h. L'audience est suspendue.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4772.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4773.27</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4818.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4822.78</TimestampEnd>
			<Text>L'audience est reprise et si je peux demander d'éteindre la musique, s'il vous plaît.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4825.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4826.48</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4826.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4839.28</TimestampEnd>
			<Text>Alors, je donne la parole à monsieur Açıkgül.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4846.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4851.42</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. President and honorable members of the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4851.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4859.86</TimestampEnd>
			<Text>There are many questions, and most of them are so comprehensive that requires time, actually, as you know.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4859.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4871.14</TimestampEnd>
			<Text>And if the courts allow us to submit written observation, some of that question, we want to use some times.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4871.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4872.98</TimestampEnd>
			<Text>We'll submit written observation, some of these questions.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4879.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4892.47</TimestampEnd>
			<Text>You are of course allowed to present, to precise your answers in a document, but it will be communicated also to the other party.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4892.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4894.81</TimestampEnd>
			<Text>You have 14 days to do that.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4895.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4899.9</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4899.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4905.84</TimestampEnd>
			<Text>But I have some remarks, some of the questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4905.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4921.52</TimestampEnd>
			<Text>First of all, as for the applicants' claim on the cost and expenses, we refuse the claim on the cost and expenses, and that was stated today at the hearing.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4921.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4940.68</TimestampEnd>
			<Text>As for the judgment of the Second Chamber of the Courts, dated December 2014, we know that it's a binding, according to Article 46 of the Convention and Article 9 of our Constitution.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4940.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4948.68</TimestampEnd>
			<Text>But in scope of this application, this issue has been brought to the Grand Chamber.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4948.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4961.12</TimestampEnd>
			<Text>In that, that's why we consider that the Grand Chamber should reverse that judgment in scope of this application.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4961.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4973.36</TimestampEnd>
			<Text>As for the Lausanne Treaties, actually, Alevis are not among the religious minorities which have been recognized by the Lausanne Treaties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4973.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4984.0</TimestampEnd>
			<Text>The issue at the Alevis is not within the scope of the Lausanne Treaties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4984.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5000.2</TimestampEnd>
			<Text>As for the concrete outcome of the Alevi workshop held in 2009 and 2010, it is actually a very sensitive and longstanding issue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5000.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5018.8</TimestampEnd>
			<Text>But I can say in this regard that after this workshop, as of 14 March 2015, the construction of Haci Bektasif Veli Anatolian High School has started.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5018.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5032.24</TimestampEnd>
			<Text>In this school, there will be special courses on Alevism, including the life and teachings of Ali, who is regarded by Alevis as their spiritual leader.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5032.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5042.96</TimestampEnd>
			<Text>Additionally, courses will be offered to the love of Ehli Beyt, meaning the family of Prophet Muhammad, on eminent Sufis and their lives.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5042.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5052.6</TimestampEnd>
			<Text>These courses on the Alevi Bektashi tradition will be taught by teachers and academics who are members of this tradition.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5052.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5062.92</TimestampEnd>
			<Text>With the increasing number of these schools, the Alevi Bektashi tradition will be more widespread in our society.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5062.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5072.56</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, as regards to the question on classification of religious structure,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5072.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5076.36</TimestampEnd>
			<Text>I would like to give the floor to Professor Hikmet Yaman.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5076.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5080.36</TimestampEnd>
			<Text>He will explain the structure of religion in Turkey.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5080.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5080.36</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR2</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5086.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5092.99</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, the honorable judges,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5092.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5104.07</TimestampEnd>
			<Text>unfortunately, the situation is innately related to theology, even though ideally you would like to get away from it.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5109.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5115.03</TimestampEnd>
			<Text>I have two points to raise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5115.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5125.59</TimestampEnd>
			<Text>One is in relation to the question by Sajo from Hungary, Judge Sajo from Hungary.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5125.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5136.67</TimestampEnd>
			<Text>And he says that this scholarly opinion discusses and reflects the official doctrine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5136.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5150.79</TimestampEnd>
			<Text>And actually, this definition is quite problematic, because in fact, there is no official doctrine in Islam.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5150.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5158.35</TimestampEnd>
			<Text>You have the book, namely the Quran, and the practice of the Prophet Muhammad, namely the Sunnah.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5158.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5163.39</TimestampEnd>
			<Text>And there are collections of his sayings and his practices.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5163.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5178.59</TimestampEnd>
			<Text>And any individual who are knowledgeable enough and competent in religious studies may express his or her own opinion on the basis of these two fundamental sources.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5178.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5187.55</TimestampEnd>
			<Text>And in Alevi literature as well, it's full of the statements from the Quran and from the prophetic statement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5191.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5202.99</TimestampEnd>
			<Text>At the same time, since I have said there is no official doctrine in Islam, there is no notion of infallibility in Islam either.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5202.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5206.63</TimestampEnd>
			<Text>So you hear an opinion, an interpretation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5206.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5207.95</TimestampEnd>
			<Text>You listen to it.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5207.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5214.75</TimestampEnd>
			<Text>And you may have your own answer against that interpretation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5214.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5219.43</TimestampEnd>
			<Text>That is perfectly fine in doctrine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5219.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5226.19</TimestampEnd>
			<Text>And Alevis also, they follow Ali in their own way.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5226.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5235.35</TimestampEnd>
			<Text>By the way, Ali is the son-in-law of the Prophet Muhammad and one of his best friends, companions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5235.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5246.03</TimestampEnd>
			<Text>And the same Ali is quite venerated and greatly respected figure by all Muslims in that regard.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5246.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5252.43</TimestampEnd>
			<Text>I mean, we do not refer to the same structure, the different structures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5252.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5261.15</TimestampEnd>
			<Text>He is at the top of almost all, I mean, there are spiritual chains of authority in Sufi groups.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5261.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5273.63</TimestampEnd>
			<Text>And his name stays at the top of almost all those groups as an authority in their teachings and their way.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5273.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5286.75</TimestampEnd>
			<Text>In terms of this classification, I mean, problem, yes, you are right that in academia, I mean, you deal with classifications, after all, right?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5286.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5290.95</TimestampEnd>
			<Text>You have somehow data, especially in social sciences.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5290.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5295.51</TimestampEnd>
			<Text>You cannot talk about absolute and unquestionable facts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5295.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5297.91</TimestampEnd>
			<Text>You collect some data.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5297.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5304.03</TimestampEnd>
			<Text>And on the basis of that data and literature, you come up with certain classifications.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5304.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5309.87</TimestampEnd>
			<Text>This is, I mean, true in almost every religious, I mean, traditions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5309.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5324.67</TimestampEnd>
			<Text>Think about Christianity, the general structure of Christianity, you classify, I mean, groups like Catholics, Protestants, and Orthodox, and some others.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5324.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5334.91</TimestampEnd>
			<Text>But sometimes you may describe a group or a person as Catholic, but he may not, I mean, accept this description.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5334.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5345.27</TimestampEnd>
			<Text>And for instance, under Catholicism, you have some, I mean, we call them orders, Dominicans, Franciscans, and Jesuits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5345.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5355.75</TimestampEnd>
			<Text>So we do classify, I mean, things, but those classifications are not unchallengeable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5355.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5358.83</TimestampEnd>
			<Text>I think I have exceeded my time.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5358.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5360.15</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5360.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5360.15</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5369.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5373.28</TimestampEnd>
			<Text>So this concludes the government's observations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5373.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5374.6</TimestampEnd>
			<Text>Yes?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5374.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5376.1</TimestampEnd>
			<Text>Yes.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5376.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5381.56</TimestampEnd>
			<Text>So I will say a few words on law number 677.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5381.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5382.96</TimestampEnd>
			<Text>Okay, please.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5382.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5385.76</TimestampEnd>
			<Text>Yes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5385.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5393.76</TimestampEnd>
			<Text>As regards to law number 677, the law number 677 entered into force in 1925.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5393.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5401.64</TimestampEnd>
			<Text>According to all dervish lodges, zaviye and tombs in our country were closed down.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5401.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5409.92</TimestampEnd>
			<Text>Dervish lodges and zaviye had certain social, cultural, and religious functions in the Ottoman society.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5409.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5417.12</TimestampEnd>
			<Text>But with the establishment of the new republic, the political authorities decided to abolish these institutions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5417.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5422.64</TimestampEnd>
			<Text>That's why new republic adopted this law.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5422.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5431.36</TimestampEnd>
			<Text>As I have mentioned in the course of my reading, the law number 677 is actually not applied in our country.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5431.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5440.44</TimestampEnd>
			<Text>This law is among the revolution laws listed in Article 174 of the Turkish Constitution.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5440.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5446.88</TimestampEnd>
			<Text>The revolution laws cannot be legally challenged according to the Constitution.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5446.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5453.64</TimestampEnd>
			<Text>There is a current discussion on the process of drafting a new constitution in Turkey.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5453.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5461.96</TimestampEnd>
			<Text>If a new constitution is drafted, it is possible to amend relevant provisions of the constitution.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5461.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5461.96</TimestampEnd>
			<Text>Thank you for attention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5465.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5467.4</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5467.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5476.48</TimestampEnd>
			<Text>So I understand that you will give some additional elements as to the answers to the questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5476.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5482.44</TimestampEnd>
			<Text>I would like to insist that this will not be an additional round of written observations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5482.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5492.0</TimestampEnd>
			<Text>You will have two weeks to, as you requested, to give additional information concerning the questions that have been asked this morning.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5492.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5494.76</TimestampEnd>
			<Text>So it will not be an additional round of written observations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5494.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5506.72</TimestampEnd>
			<Text>Of course, it will be communicated to the other party, and the other party will also have the possibility to respond to these additional elements concerning the questions that have been posed.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5506.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5508.04</TimestampEnd>
			<Text>We agree on that.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5508.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5513.68</TimestampEnd>
			<Text>So I give now the floor to Maître Sofuoğlu.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5519.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5522.81</TimestampEnd>
			<Text>Oh, sorry I should be speaking Turkish. Sorry.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5523.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5531.81</TimestampEnd>
			<Text>Sayın Başkan, değerli üyeler, biz de aynı 14 günlük bir süreye sahip olacağız sanıyorum yazılı cevap vermek için.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5531.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5549.81</TimestampEnd>
			<Text>Ben şunu söylemek istiyorum, burada iki çok önemli akademisyen var. Zaten bir tanesi sizlere hitap etti. Birazdan yeniden hitap edecek bu sorulara cevap vermek için.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5549.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5561.81</TimestampEnd>
			<Text>Tabii ki yazılı olarak da biz de iki hafta içinde cevaplarımızı belirteceğiz. Ama Iştar Hanım'ı tanıdınız. Çok güzel açıklamalar yapacak, cevaplar verecek.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5561.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5569.81</TimestampEnd>
			<Text>Yalnız solumda oturan beyefendiyi size tanıtmak istiyorum. Kendisi Profesör Doktor İzzettin Doğan'dır.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5569.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5584.81</TimestampEnd>
			<Text>Öncelikle bir Alevi dedesidir. Yani Alevilerin inanç önderidir. Bu çok önemlidir bizim için. Ama aynı zamanda uluslararası hukuk profesörüdür. Yıllarca da bu görevde bulunmuştur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5584.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5593.81</TimestampEnd>
			<Text>Kendisi de size hükümetin uygulamaları konusunda sorulan sorulara cevaplar verecek. Benim konuşmam bu kadar efendim. Buyurun Iştar Hanım.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5597.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5604.09</TimestampEnd>
			<Text>Mr. President, Honourable Judges, there has been a question about the compatibility of</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5604.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5614.51</TimestampEnd>
			<Text>the principle of laicite with the situation in Turkey. Indeed, since 1937, there has always</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5614.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5635.29</TimestampEnd>
			<Text>been a specific article in the constitution indicating that Turkey is a secular, actually a laic state. However, there are no definite definitions for concepts like laicite or secularity.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5635.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5646.15</TimestampEnd>
			<Text>There is no 2x2x4 clarity for these concepts. These are products of political and social</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5646.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5654.71</TimestampEnd>
			<Text>culture. Thus, there happens to be a nuance for all the applications all over the world.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5654.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5661.19</TimestampEnd>
			<Text>France is different than the US, or Germany is different than the UK.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5661.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5678.43</TimestampEnd>
			<Text>In the Turkish case, as it has been mentioned over and over, since there is no cleric in Islam, religious services are considered to be public services to be provided by the state.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5678.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5686.95</TimestampEnd>
			<Text>In this context, there is no problem in terms of laicite. However, the problem is there</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5686.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5696.23</TimestampEnd>
			<Text>is no space for the Alevi faith in the application of this kind of laicite and public service in Turkey.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5696.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5696.23</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5699.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5701.01</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP3</Name>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5713.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5719.12</TimestampEnd>
			<Text>Sayın Başkan, çok değerli yargıçlar hepinizi saygıyla selamlıyorum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5720.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5729.05</TimestampEnd>
			<Text>Ben sorulmuş olan sorulara çok özet bir biçimde tahsis ettiğiniz süre zarfında cevap vermeye çalışacağım.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5730.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5735.24</TimestampEnd>
			<Text>İki önemli konunun burada sorgulandığını görüyorum.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5735.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5740.64</TimestampEnd>
			<Text>Özellikle hükümete sorulan sorularda ve bizlere yöneltilen sorularda.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5740.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5755.44</TimestampEnd>
			<Text>Birincisi Aleviliğin tanımı, farklı tanımları ve bunun uygulamada ne anlam taşıdığı ve Türkiye'nin hukuk düzeninde ne tür bir reperküssiyonu olduğu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5755.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5770.84</TimestampEnd>
			<Text>İkincisi ise çok değerli yargıç Işıl Karakaşam Efendi'nin eşitlik ile nötraliteyi nasıl bağdaştırıyorsunuz eğer din hizmetleri, bir servis biblik ise, bir kamu hizmetleri ise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5772.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5783.97</TimestampEnd>
			<Text>Aleviliğin tanımından eğer başlayacak olursak ilginç bir biçimde İslam'ı çeşitli bölgelerde yaşayan kayyumlar farklı yorumlara tabi tutmuşlardır.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5783.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5798.97</TimestampEnd>
			<Text>Kur'an-ı Kerim'in yeryüzüne Hz. Muhammed'e tebliğ edilmesinin kabul edildiği tarihten bu yana özellikle Arap kayyumları, Kur'an'ın dili de Türkçe olduğu için,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5798.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5813.97</TimestampEnd>
			<Text>Arap'ın Arapça yollandığı için daha çok Arap halklarının, Arap kayyumlarının o günkü sosyal anlayışlarına uygun olarak bir yoruma kavuşturulmuştur ve bu yorumun ismi Sünniliktir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5813.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5843.97</TimestampEnd>
			<Text>Acem kayyumları ise yani daha farklı bir coğrafyada burada yayıldıktan sonra, Şiilik adı altında gelişmiş olan ve bugün de halen devam etmekte olan, özeti itibariyle de Hz. Muhammed ve onun soyundan gelen insanların Kur'an yorumlarını kabul eden bir anlayışı ortaya çıkartmıştır.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5843.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5859.97</TimestampEnd>
			<Text>Şiilik ise Orta Asya'daki göçebe Türk kayyumlarının daha çok yaptıkları, onların da yine Şianın izlediği yolda olduğu gibi Hz. Muhammed ve onun soyundan gelen 12 imamların,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5859.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5881.97</TimestampEnd>
			<Text>Şiilik geleneklerine, Türk törelerine, örflerine uygun olarak onunla meclis ederek ortaya çıkardıkları ve göçler yoluyla Anadolu'ya gelip, ta Tuna boylarına kadar sonradan Osmanlı Devleti'nin kuruluşuyla birlikte serpilen bir inanç sistemini ifade ediyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5881.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5908.97</TimestampEnd>
			<Text>Bu dönemde, Osmanlı dönemi dahil Türkiye Cumhuriyeti'nin kuruluşundan itibaren de Alevilik bu isim altında yaşamaya devam etmiştir ve önemli sayabileceğim, en azından benlerinizin bir üniversite, bir akademisyen olarak sayabileceğim çok önemli farklar oluşturmaktadır Şiilik ile Sünnilik arasında.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5908.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5915.97</TimestampEnd>
			<Text>Bildiğin Kur'an anlayışında Tanrı ve insan arasındaki ikilik yoktur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5915.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5924.97</TimestampEnd>
			<Text>Çünkü Kur'an-ı Kerim'in bir ayetinde Tanrı seni kendi özümden yarattım diyor insana.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5924.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5949.97</TimestampEnd>
			<Text>Bu ayette her insanda Tanrısal bir öz bulunur ve bu özü sebebiyle de insana kötülük yapılamaz, insana işkence yapılamaz, insana her müstebit hükümdarın uygulayabileceği cebir ve şiddet eylemleri kişiler söz konusu olduğunda kişiler tarafından uygulanamaz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5949.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5961.97</TimestampEnd>
			<Text>Bu ibadetle Hümanist İslam'ın hem Anadolu'da hem Orta Asya'da geldiği bölgelerde uygulandığı İslam anlayışına Alevilik deniyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5961.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5987.97</TimestampEnd>
			<Text>Ama bu anlayışın özellikle 1950'lerden sonra Plüralist sisteme geçtikten sonra çoğuncu demokrasiye geçtikten sonra oylarla iktidar tayin edildiği için Sünnilik çoğunlukta olduğu için Türkiye'de Sünni İslam'ın iktidara gelmesini sağlamak isteyen siyasi partiler sürekli olarak Sünniliği işlemişlerdir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5987.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5996.97</TimestampEnd>
			<Text>Camilerin sayısını arttırmışlardır, din hizmetlerinde bulunanların sayısını artmışlardır, onlara tahsis edilen bütçeleri büyütmüşlerdir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>5996.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6005.97</TimestampEnd>
			<Text>Ama Alevilik hep yok kabul edilmiştir ve Alevilere hiçbir tahsisat verilmemiştir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6005.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6019.97</TimestampEnd>
			<Text>Bu anlayışın ifadeyle herkes her şey vardır Türkiye'de bir tek Aleviler dediğimiz kitle hukuk planında yoktur hiçbir hukuk metninde Alevi kelimesini bulamazsınız.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6019.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6035.97</TimestampEnd>
			<Text>677 sayılı kanun diye biraz önce sayın hükümet temsilcinin bahsettiği kanun aslında doğru ifade edilmedi üzülerek söyleyeyim Cem evlerini o kanun kapsamında almıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6035.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6047.97</TimestampEnd>
			<Text>Yasaklanan dervişhaneler dediği sayın temsilcinin ve diğer dini kurumlarının hiçbirisinin Cem evi olmakla ilgisi yoktur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6047.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6056.97</TimestampEnd>
			<Text>Yani Kazakistan'da Şahmet Yesevi'nin ki Aleviliğin önemli teologlarından birisidir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6056.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6064.97</TimestampEnd>
			<Text>Onun kendisinin hala türbesi mevcuttur ve aynı zamanda Cem ev olarak kullanılmıştır bin küsur sene önce.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6064.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6077.97</TimestampEnd>
			<Text>Ve o gelenek Anadolu'ya göçler yoluyla gelmiştir ve hala Anadolu'da 800 yıl önce 900 yıl önce yapılan ve şu anda ayakta bulunan Cem evleri mevcuttur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6077.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6098.97</TimestampEnd>
			<Text>Ve devam etmiştir. Bu itibarla bu hüküm kapsamında mecburen anayasada mevcut olan bir hüküm sebebiyle devrim kanunlarının yargılanamadığı ve karşı çıkılamadığı düşüncesi doğru bir düşünce değildir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6098.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6120.97</TimestampEnd>
			<Text>Hükümetlerin kendi yanlışlarını, hukuka aykırı tutumlarını özellikle Avrupa uygarlığının bugün 2. Dünya Savaşı'ndan sonra tüm insanlığa hediye ettiği Avrupa değerleri dediğimiz o değerlerin kapsamı dışında kendisini saydırabilmek için sığındığı bir gerekçedir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6120.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6139.97</TimestampEnd>
			<Text>Ama gerçekle ilgisi yoktur. Bu itibarla Alevi yurttaşların 1924'ten bu yana çektiklerini ifade etmek için ve hükümetin yanlış uygulamalarının geldiği noktaları bu diskrimasyonu arkadaşlarım çok güzel belirttiler.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6139.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6146.97</TimestampEnd>
			<Text>Ama müsaade ederseniz ben de iki kelime ile iki cümle ile bunu sizlere dikkat ederek sunmak istiyorum.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6146.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6150.72</TimestampEnd>
			<Text>Je crois qu'on doit tout doucement conclure.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP3</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6153.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6154.48</TimestampEnd>
			<Text>Dans deux minutes, M. le Président,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6154.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6154.48</TimestampEnd>
			<Text>si vous permettez.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6156.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6159.31</TimestampEnd>
			<Text>180 bir personelden söz edildi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6159.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6165.39</TimestampEnd>
			<Text>Bu 180 bir personel içerisinde yani sünni İslam'ı ayakta tutmak ve geliştirmek için.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6165.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6178.98</TimestampEnd>
			<Text>600'e yakın İmam Hatip okulunun mevcudiyeti ve bu okullarda yetiştirilen din hizmetleri sünni İslam'ı ayakta tutmak ve topluma egemen kılmak için yapılmaktadır.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6178.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6182.98</TimestampEnd>
			<Text>120 bine yakın cami inşa edilmiştir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6182.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6186.86</TimestampEnd>
			<Text>10 milyar doların üzerindedir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6186.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6193.51</TimestampEnd>
			<Text>Sayın Başkanımız burada 2 milyar dolar olarak bugün söyledi sizlere ifade etti.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6193.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6200.59</TimestampEnd>
			<Text>Ama doğrudan ve dolaylı olarak sünni İslam'a ayrılan paraların miktarı 10 milyar doların üzerindedir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6200.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6206.26</TimestampEnd>
			<Text>Her yıl bunun içerisinde bir tek kuruşu dahi alivilere gitmez.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6206.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6208.66</TimestampEnd>
			<Text>Bunun emplikasyonları ne olmuştur?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6208.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6220.62</TimestampEnd>
			<Text>Bakın bugün sizleri dinleyen Avrupa'nın birçok ülkesinden gelen insanlarımız var ve bunların hepsinin bendenize ifade ettiği ortak düşünce şudur.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6220.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6224.51</TimestampEnd>
			<Text>Alevilik Avrupa'da kendi çocuklarımıza öğretemiyoruz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6224.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6225.51</TimestampEnd>
			<Text>Neden?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6225.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6233.35</TimestampEnd>
			<Text>Çünkü bu alevi İslam anlayışını Avrupa'da öğretebilecek olan kişi insan bulunamıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6233.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6244.1</TimestampEnd>
			<Text>Onun için de zaman zaman Türkiye'den yollanan ve Cem Vakfı'nın gayretleriyle yollanan insanlar aracılığıyla bu ihtiyaç giderilmeye çalışılıyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6244.1</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6275.7</TimestampEnd>
			<Text>Ama Avrupa'da milyonlarca alevinin bulunduğunu düşünürseniz demek ki kendi inançlarını çocuklarına aktarabilme şanslarına sahip değildir ve bu konuda 600'e yakın imam akip okuluna karşılık bir tek bir tek alevi dedelerinin ya da bekçileşik babalarını yetiştirecek bir okul yoktur ve bunlar hakikaten Türkiye'ye yakışmayan bir diskriminasyon örneğini ve maalesef uygulamasını ifade ediyor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>tr</Language>
			<TimestampBegin>6275.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6275.7</TimestampEnd>
			<Text>Bu konuda da saygılarımı sunarım dinlediğin için teşekkür ederim.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6278.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6280.89</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6281.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6283.49</TimestampEnd>
			<Text>Nous en arrivons au terme de l'audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6284.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6292.21</TimestampEnd>
			<Text>Je remercie les comparants qui ont assisté la Cour par leurs interventions et leurs réponses à ces questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6293.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6296.25</TimestampEnd>
			<Text>La Cour va maintenant délibérer sur la recevabilité et le fond.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6296.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6298.53</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt sera rendu ultérieurement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6299.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>6305.61</TimestampEnd>
			<Text>Les parties seront informées de la date du prononcé et l'audience est levée.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
</Transcript>
