<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Transcript>
	<WebcastID>649211_17042012</WebcastID>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>9.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>10.32</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>43.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>47.09</TimestampEnd>
			<Text>Please be seated.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>47.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>54.87</TimestampEnd>
			<Text>I declare open the public hearing on the admissibility and merits in the case of Lutsenko against Ukraine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>54.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>68.17</TimestampEnd>
			<Text>The case was lodged on the 21st of January, 2011, with the court under Article 34 of the convention by a Ukrainian national, Mr. Yuriy Vitaliyovych Lutsenko.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>68.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>79.17</TimestampEnd>
			<Text>The application was allocated to the Fifth Section of the court, pursuant to Rule 52, paragraph 1 of the rules of the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>79.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>87.33</TimestampEnd>
			<Text>The application was communicated to the government on the 5th of April, 2011.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>87.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>96.49</TimestampEnd>
			<Text>The government are represented by their agent, Ms. Lutkovska, assisted by Mr. Kulchytskyy,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>96.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>102.69</TimestampEnd>
			<Text>counsel, and by Mr. Bem, Mr. Zinchenko,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>102.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>106.09</TimestampEnd>
			<Text>and Mr. Loban, advisors.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>106.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>110.49</TimestampEnd>
			<Text>The applicant is represented by Mr. Fomin, lawyer,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>110.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>113.89</TimestampEnd>
			<Text>and by Ms. Telychenko, lawyer,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>113.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>117.93</TimestampEnd>
			<Text>assisted by Mrs. Tsiukalo, counsel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>117.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>123.99</TimestampEnd>
			<Text>I welcome the representatives in the name of the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>123.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>134.97</TimestampEnd>
			<Text>Having consulted the agent of the government and the representatives of the applicant, I have determined the order of addresses as follows.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>134.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>139.13</TimestampEnd>
			<Text>Ms. Lutkovska for the government will speak first,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>139.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>143.83</TimestampEnd>
			<Text>and then Ms. Telychenko and Mr. Fomin</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>143.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>146.81</TimestampEnd>
			<Text>for the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>146.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>148.07</TimestampEnd>
			<Text>I call Ms. Lutkovska.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>151.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>153.28</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>153.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>165.16</TimestampEnd>
			<Text>Honorable court, first of all, the government of Ukraine would like to uphold their position laid down in their observation on the 3rd June 2011 in the instant case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>165.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>173.59</TimestampEnd>
			<Text>But therefore, before answering questions put by the court, I would like to turn briefly to the facts in the present case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>173.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>178.75</TimestampEnd>
			<Text>And in this connection, I would like to note two principal aspects.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>178.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>185.47</TimestampEnd>
			<Text>First, two criminal proceedings were instituted against the applicant by the prosecutor's office.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>185.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>189.92</TimestampEnd>
			<Text>The first one was instituted on the 2nd November 2010.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>189.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>205.16</TimestampEnd>
			<Text>The general prosecutor's office asserted that while being minister of interior from December 2007 to January 2010, the applicant unlawfully arranged for different work-related benefits for his driver.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>205.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>209.56</TimestampEnd>
			<Text>Hereafter, I will call this case the first criminal proceedings.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>209.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>216.72</TimestampEnd>
			<Text>On 24th of December 2010, the second criminal proceedings was instituted against the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>216.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>227.92</TimestampEnd>
			<Text>And under this case, the applicant was suspected for allowing unlawful request for his subordinates on continuation of applying special investigative measures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>227.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>232.36</TimestampEnd>
			<Text>Hereafter, I will call this case the second criminal proceedings.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>232.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>237.31</TimestampEnd>
			<Text>Next, the present case has a very clear time limitation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>237.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>259.56</TimestampEnd>
			<Text>In particular, this case is restricted following period of time from the 26th of December 2010 when the applicant was arrested until the 5th January 2011 when the court of appeal rejected the appeal and upheld the decision of the first instance court on detention of the applicant for two months.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>259.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>274.31</TimestampEnd>
			<Text>Besides, I would like to draw the court's attention to its established case law, according to which the court, in the course of consideration of the case, is bound by the facts and circumstances underlying the application.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>274.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>294.03</TimestampEnd>
			<Text>In particular, in the case of Pyraniak versus Ukraine and Shalimov versus Ukraine, the court established that if the applicant submitted new compliance about violation of his rights after the government had lodged their observation as to initial application, such compliance should be considered separately.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>294.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>301.6</TimestampEnd>
			<Text>Anyway, the government have not received any new compliance from the applicant as to the further period of detention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>301.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>306.48</TimestampEnd>
			<Text>Returning to the question set by the court, I would like to note the following.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>306.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>322.44</TimestampEnd>
			<Text>Thus, answering the question concerning Article V of the convention, it is important to emphasize that the applicant's arrest on the 26th of December 2010 was performed within frames of the second criminal proceedings.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>322.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>326.15</TimestampEnd>
			<Text>This arrest lasted approximately 20 hours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>326.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>341.72</TimestampEnd>
			<Text>The main reason for the arrest was the fact that at that very moment, there was a reasonable suspicion of the applicant having committed criminally punishable acts which had underlined institution of the second criminal proceedings.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>341.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>352.24</TimestampEnd>
			<Text>In particular, the applicant's former subordinates, who at that moment had witness status, indicated the applicant as a person who had committed a crime.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>352.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>362.56</TimestampEnd>
			<Text>Thus, judging by their testimonies, at the moment when the applicant was arrested, national authorities had the following information at their disposal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>362.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>375.72</TimestampEnd>
			<Text>In particular, from the 9th August 2008 till the 4th August 2009, special investigative measures were applied by Ministry of Interior to a suspected person.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>375.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>381.75</TimestampEnd>
			<Text>On the 4th of August 2009, special investigative case was terminated.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>381.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>387.44</TimestampEnd>
			<Text>The decision on termination became final and was neither quashed nor challenged.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>387.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>403.68</TimestampEnd>
			<Text>In spite of this, the applicant, contrary to valid national legislation, nine days after the termination of the aforementioned case, signed a decision on extending the time limit of application of the special investigative measure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>403.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>422.6</TimestampEnd>
			<Text>Hence, it is beyond any doubt that at the moment of the applicant's arrest, national authorities had sufficient information, which, as it is required by the court's case law, would satisfy an objective observer that the applicant might have committed an offense.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>422.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>426.75</TimestampEnd>
			<Text>Besides, in case of Lawless v. Ireland,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>426.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>448.0</TimestampEnd>
			<Text>the court noted that arrest of a person was justified under Article V of the Convention not only when there was reasonable suspicion of persons committing a crime, but also if the purpose of arrest was further consideration of the charges brought against the person by the national court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>448.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>463.39</TimestampEnd>
			<Text>In this connection, it is worth mentioning that the second criminal proceedings, after consolidation with the first one, was sent to the court, which had to consider the issue of the applicant's guilt in the aforementioned crimes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>463.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>481.67</TimestampEnd>
			<Text>Hence, I would like to point out that the mere fact that the case was subsequently sent to the court is a corroboration of reasonableness of suspicion as to the applicant, as well as achievement of the purpose for which the arrest had been effected.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>481.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>496.0</TimestampEnd>
			<Text>Anticipating the court's question as to the fact whether judicial control over lawfulness of the applicant's arrest on the 26th of December 2010 was performed, I would like to note the following.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>496.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>509.12</TimestampEnd>
			<Text>First of all, on the 27th of December 2010, the applicant was brought before a judge with the purpose of choosing him preventive measure within frames of the first criminal proceedings.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>509.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>534.27</TimestampEnd>
			<Text>Due to the fact that court's decision ordering detention of the applicant was issued within frames of the first criminal proceedings, it was inexpedient and pointless to choose one more preventive measure within frames of the second criminal proceedings, as being in detention on remand, the applicant in no way could obstruct investigation or evade justice.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>534.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>554.24</TimestampEnd>
			<Text>Besides, on the 29th of December 2010, first and second criminal proceedings were consolidated in one, and as it has just been mentioned, on the 17th May 2011 were sent to the court for consideration on the merit of charges brought against the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>554.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>571.44</TimestampEnd>
			<Text>Using the aforementioned approaches of the court while scrutinizing the applicant's arrest on the 26th of December 2010 within frames of the second criminal proceedings, it might be inferred that all the requirements of Article V of the Convention were met.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>571.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>595.0</TimestampEnd>
			<Text>In this connection, I would like to emphasize one more time that, as it was already mentioned by the government of Ukraine, the applicant had all necessary facilities to challenge the lawfulness of his detention on 26th December 2010, as well as enforceable right to compensation if the court found that the arrest had been unlawful.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>595.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>600.31</TimestampEnd>
			<Text>In spite of this, the applicant did not challenge the lawfulness of his arrest.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>600.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>610.43</TimestampEnd>
			<Text>At the same time, the existence of such possibility was, in fact, corroborated in government's observations by examples from national court's case law.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>610.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>623.31</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, I would like to reiterate that in this part, the applicant, contrary to Article 35 of the Convention, has not exhausted domestic legal remedies being at his disposal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>623.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>641.6</TimestampEnd>
			<Text>Honorable court, before answering the following question concerning Article V of the Convention, I would like to emphasize that further analysis will be based upon the circumstances of the first criminal proceedings under which the applicant's detention on remand was ordered.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>641.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>661.6</TimestampEnd>
			<Text>As to the relevancy and sufficiency of arguments advanced by national courts to justify the applicant's detention, the government emphasized one more time that the subject of consideration in the present case is only the initial period of the applicant's detention, namely first two months.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>661.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>672.27</TimestampEnd>
			<Text>In this connection, the government asserts that justification of the initial period of detention has its specific comparing to the longer period of detention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>672.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>697.24</TimestampEnd>
			<Text>Thus, in case of Pleshkov versus Ukraine and Khodorkovsky versus Russia Federation, the court established that in choosing a measure of restraint for the first time, the court's may rely on relatively loose presumption, such as the gravity of charges, the suspect's position in society, the nature of the impugned offenses, et cetera.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>697.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>711.72</TimestampEnd>
			<Text>Thus, the existence of a potential risk, for example, the risk of fleeing or re-offending, cannot be demonstrated with the same degree of certitude as the existence of effect that has already occurred.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>711.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>721.27</TimestampEnd>
			<Text>In this connection, the European Court also established that its standard of review of the original detention is usually quite smooth.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>721.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>747.0</TimestampEnd>
			<Text>And I quote on this, and additionally to the government's observation on 3rd of June, 2011 of this issue, I would like to note that according to Article V of the Convention, mere presence of reasonable suspicion of committing a crime and potential risk of putting pressure on witnesses in the proceedings established by the court suffice for initial detention of the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>747.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>755.12</TimestampEnd>
			<Text>Considering the case from the standpoint of the second question put by the court, the following might be inferred.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>755.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>770.08</TimestampEnd>
			<Text>First of all, the courts of two instances which considered the applicant's case found several reasons for detention of the applicant, the most important of which was potential risk of putting pressure on witnesses in the case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>770.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>785.4</TimestampEnd>
			<Text>As the court found in the case of Preshkov versus Ukraine, the necessity to ensure proper administration of justice, in particular, receiving without any obstacles witness testimonies, is a relevant reason for initial detention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>785.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>797.51</TimestampEnd>
			<Text>But the logic of the criminal proceeding suggests that such a risk does not reduce after all witnesses are interrogated in course of the pretrial investigation stage.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>797.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>810.96</TimestampEnd>
			<Text>As a matter of fact, the role of a witness in the criminal proceedings is finished after giving testimonies before the court, as actually only such testimonies may be taken into consideration by the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>810.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>817.51</TimestampEnd>
			<Text>This, in fact, was also clearly demonstrated by the court in the aforementioned Preshkov case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>817.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>825.52</TimestampEnd>
			<Text>In that case, witnesses started to change before the court their testimonies given during the pretrial investigation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>825.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>837.12</TimestampEnd>
			<Text>This fact was explained by law enforcement authorities as a result of the applicants putting pressure on them and became the reason for his subsequent detention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>837.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>846.16</TimestampEnd>
			<Text>The court actually found that the initial period of the applicant's detention complied with requirements of Article V of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>846.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>869.44</TimestampEnd>
			<Text>As, like I have already mentioned, the subject of consideration in the instant case is restricted to a very short period of time and comprises only decision of the court of first instance and court of appeal, the aforementioned reason for restriction of the applicant's rights to liberty and security in the present case is relevant and sufficient.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>869.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>883.39</TimestampEnd>
			<Text>Besides, national court found in their decisions that due to the aforementioned facts justifying the applicant's detention, the other preventive measures could not ensure the applicant's proper procedural behavior.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>883.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>892.82</TimestampEnd>
			<Text>Thus, such preventive measures, like a bail or a deposit, could not have removed potential risk of putting pressure on witnesses.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>892.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>907.12</TimestampEnd>
			<Text>Consequently, Honorable Court, the government of Ukraine consider that in the present case, arrest of the applicant and court's decision about his detention complied with requirements of Article V of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>907.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>919.27</TimestampEnd>
			<Text>Hence, as restriction of the applicant's liberty was a factor for purpose established in Article V of the Convention, Article XVIII of the Convention cannot be applied in the present case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>919.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>931.96</TimestampEnd>
			<Text>Thus, I would like to draw the Court's attention to the fact that the applicant, in his application to the Court of the 11th of January, 2011, does not mention Article XVIII of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>931.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>943.6</TimestampEnd>
			<Text>In particular, he does not indicate about the fact that his arrest and ensuing detention were affected for the purpose of removing him from political life.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>943.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>959.12</TimestampEnd>
			<Text>Similarly, there is no single indication about political pressure in these commentaries to the government observations, in spite of the fact that the government's position as to Article XVIII of the Convention was provided in this document.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>959.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>982.48</TimestampEnd>
			<Text>And only in the request on the 11th of January, 2011, on giving priority to his application, the applicant alleged about the possible exertion of pressure upon him in the CISO with the purpose of removing him from political activity at that moment, as well as in the course of forthcoming election process.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>982.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>996.28</TimestampEnd>
			<Text>In corroboration of the aforementioned, the applicant refers to the fact that he was a politician during the preceding 10 years, as well as the allegation about suppression of oppositional parties in Ukraine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>996.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1007.36</TimestampEnd>
			<Text>Honorable Court, I would like to draw your attention to the fact that Article XXXIV of the Convention does not provide for the right to lodge a complaint in abstracto.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1007.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1015.75</TimestampEnd>
			<Text>An individual claiming about violation of his rights set forth in the Convention should be direct victim of such violation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1015.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1024.47</TimestampEnd>
			<Text>In cases like the instant one, an individual cannot be a potential victim or to complain about the general facts.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1024.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1033.38</TimestampEnd>
			<Text>At the same time, the applicant does not need to refer to the specific article of the Convention, but he should at least file a clear complaint.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1033.38</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1046.36</TimestampEnd>
			<Text>But even if the aforementioned request of the applicant mentions only about hypothetical possibility of pressure, therefore, in the government's opinion, this issue cannot be considered by the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1046.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1067.6</TimestampEnd>
			<Text>Thus, even assuming that aforementioned allegations may be regarded as a real complaint about specific and not hypothetical violation, I would like to note that the court in the case of Khodorkovsky versus Russia Federation noted that the status of a politician cannot grant immunity from criminal prosecution.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1067.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1080.19</TimestampEnd>
			<Text>At the same time, the court noted in the case above that the burden of proof in corroboration of the fact of prosecution on political reasons in such cases should rest with the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1080.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1096.15</TimestampEnd>
			<Text>In this connection, the court established in the aforementioned case and case of Gusinsky versus Russia Federation that a mere suspicion that a person is deprived of its liberty in defiance of Article 18 of the Convention does not suffice.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1096.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1109.99</TimestampEnd>
			<Text>Quite the contrary of the applicant should adduce clear facts which would clearly indicate that authorities used their powers for some other purpose than those defined in Article 5 of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1109.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1123.39</TimestampEnd>
			<Text>In the instant case, the applicant corroborates existence of political purpose in his prosecution only on account of general allegations concerning political suppression of opposition in Ukraine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1123.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1132.36</TimestampEnd>
			<Text>Bearing in mind the aforementioned, the government of Ukraine considers that Article 18 of the Convention cannot be applied in the instant case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1132.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1138.91</TimestampEnd>
			<Text>Thus, summarizing all the aforementioned, I would like to note that the following may be inferred.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1138.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1152.56</TimestampEnd>
			<Text>First, the applicant has not exhausted available and effective domestic legal remedies provided by national legislation in part of his complaint concerning the arrest on the 26th of December, 2010.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1152.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1158.43</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, his application in this part should be declared inadmissible by the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1158.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1182.75</TimestampEnd>
			<Text>Second, supporting the aforementioned position, the government of Ukraine consider that the applicant's arrest on the 26th of December, 2010 was based on reasonable suspicion of the applicants committing a crime, was effective for the lawful purpose in bringing him before the competent legal authority, and was necessary in this stage of investigation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1182.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1207.27</TimestampEnd>
			<Text>Third, the government of Ukraine consider that the applicant's detention on remand was based on the necessity of receiving proper testimonies within frames of the criminal proceedings, including the necessity of receiving those testimonies by the court, which according to the court's case law is a relevant and sufficient purpose for the initial decision ordering detention on remand.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1207.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1213.47</TimestampEnd>
			<Text>Besides, the government of Ukraine draws the following conclusions as to the Article 18 of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1213.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1227.31</TimestampEnd>
			<Text>First, the government one more time emphasize that the burden of proof as to existence of the purpose of detention other than those provided for in Article 5 of the Convention rests with the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1227.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1240.43</TimestampEnd>
			<Text>At the same time, the applicant in the present case makes an assumption as to exertion upon him of pressure based on political reasons only in the request of giving priority to his application.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1240.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1249.12</TimestampEnd>
			<Text>His allegations in this part are corroborated only by abstract references to suppression of opposition in Ukraine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1249.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1254.03</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, the court cannot consider the complaint lodged in abstract.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1254.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1273.6</TimestampEnd>
			<Text>Second, in this regard, the government of Ukraine assert that the applicant was deprived of his liberty pursuant to national legislation on the basis of reasonable suspicion for the purpose of receiving proper testimonies that is with the purpose provided for in Article 5 of the Convention.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1273.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1283.03</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, the government of Ukraine kindly ask the court to state that there has been no violations of the applicant's right in the present case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1283.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1283.03</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1287.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1291.13</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much, Miss Lutkovska.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1291.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1295.13</TimestampEnd>
			<Text>I call now Miss Telychenko, please.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>1295.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1295.13</TimestampEnd>
			<Text>You have the floor.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1297.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1304.02</TimestampEnd>
			<Text>Високоповажний суд. Аплікант Юрій Луценко очолює опозиційну політичну партію «Народна самооборона».</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1304.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1310.34</TimestampEnd>
			<Text>В 2007 році до парламенту було обрано 18 депутатів від цієї партії.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1310.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1313.58</TimestampEnd>
			<Text>Зараз їх у парламенті шість, вони належать до опозиції.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1313.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1319.9</TimestampEnd>
			<Text>Як лідер політичної партії Луценко представляв її у стосунках з іншими політичними гравцями.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1319.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1323.7</TimestampEnd>
			<Text>Формував стратегію і тактику діяльності партії.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1323.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1329.66</TimestampEnd>
			<Text>Виконував рутинне управління, виступав перед виборцями, спілкувався із журналістами.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1329.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1335.66</TimestampEnd>
			<Text>З 2 листопада 2010 року заявник перебував на підписці про невиїзд.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1335.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1340.66</TimestampEnd>
			<Text>Отож його можливості брати участь у партійному житті істотньо були обмежені.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1340.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1347.78</TimestampEnd>
			<Text>Він більше не зміг відвідувати регіональні осередки та виступати перед виборцями в регіони.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1347.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1353.82</TimestampEnd>
			<Text>Досудове слідство у справі з обвинуваченням Луценка було закінчене 13 грудня.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1353.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1362.34</TimestampEnd>
			<Text>Після 13 грудня він, реалізовуючи своє право вивчати матеріали справи, з'являвся у Генеральній прокуратурі.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1362.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1369.34</TimestampEnd>
			<Text>15, 16, 17, 18 і 19 були субота та неділя.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1369.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1375.5</TimestampEnd>
			<Text>Потім він там був 20, 21, 22, 23 грудня.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1375.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1389.82</TimestampEnd>
			<Text>21 грудня, як ми тепер знаємо, було порушено другу кримінальну справу проти нього, а слідчий був той самий, тим не менше він не повідомив Луценка про порушення кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1389.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1404.3</TimestampEnd>
			<Text>Щойно наведений перелік дат відвідування Генеральної прокуратури доводить, що Луценко не ухилявся від зустрічі з компетентними органами і потреби його арештовувати з метою доставити на таку зустріч ніякої не було.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1404.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1410.3</TimestampEnd>
			<Text>Рішення про арешт Луценка було винесено з порушенням закону.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1410.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1415.18</TimestampEnd>
			<Text>Не було вчасно поінформовано адвоката, який надавав йому послуги.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1415.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1419.9</TimestampEnd>
			<Text>Адвокат довідався про затримання від сина, котрий став свідком затримання.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1419.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1423.66</TimestampEnd>
			<Text>Негайно прибув до СІЗО, де перебував Луценко.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1423.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1434.06</TimestampEnd>
			<Text>Тим не менше, ні заявника, ні адвоката не було ознайомлено ні з протоколом затримання, ні з постановою про порушення другої кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1434.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1440.54</TimestampEnd>
			<Text>Про призначення судового засідання адвокат довідався за 20 хвилин до його початку.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1440.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1443.5</TimestampEnd>
			<Text>Відповідно, підготуватися часу не мав.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1443.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1448.86</TimestampEnd>
			<Text>На його прохання відкласти судове засідання хоча б на півдня суд відмовив.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1448.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1465.74</TimestampEnd>
			<Text>Оскільки другу кримінальну справу на той момент було щойно порушено, то слідчий не мав і не міг мати підстав до затримання в рамках другої кримінальної справи, бо ще не було жодних даних про те, що Луценко ухилятиме ці відявки.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1465.74</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1473.58</TimestampEnd>
			<Text>Крім того, Луценко являвся до слідчого після 21 грудня, 22 і 23 грудня.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1473.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1498.06</TimestampEnd>
			<Text>Підтвердженням того, що не було підстав затримувати в рамках другої справи, є також той факт, що прокурор зробив подання про досудове ув'язнення Луценка в межах першої справи, а не другої справи, як заміну запобіжного заходу з підписки про невиїзд на утримування під вартою.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1498.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1515.5</TimestampEnd>
			<Text>Крім того, важливо зазначити, що заявникові Луценку, щодо заявника Луценка, було порушено кримінальні справи за надуманих підстав та мотивів.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1515.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1520.22</TimestampEnd>
			<Text>Давайте проаналізуємо. Перша кримінальна справа стосується того,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1520.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1552.62</TimestampEnd>
			<Text>що він нібито зловжив своїми службовими обов'язками під час призначення на посаду особи П водієм Міністра внутрішніх справ, а також подальшого незаконного призначення пенсії особі П та нібито незаконного виділення особі П в тимчасове користування квартири розміром 50 квадратних метрів. Глава держави, глава уряду, міністр, глава і члени парламенту –</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1552.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1558.22</TimestampEnd>
			<Text>це суб'єкти, які лише політичні та конституційні функції виконують особисто.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1558.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1571.58</TimestampEnd>
			<Text>Всі інші функції управлінського характеру здійснюють вони опосередковано через інших осіб та субординовані, підпорядковані їм підрозділи. Міністр не несе персональної відповідальності</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1571.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1575.5</TimestampEnd>
			<Text>за правильність укладення трудових угод з працівниками міністерства.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1575.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1581.02</TimestampEnd>
			<Text>Пенсії призначає Пенсійний фонд, а не Міністр внутрішніх справ.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1581.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1585.02</TimestampEnd>
			<Text>Житло виділяє відповідна житлова комісія.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1585.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1591.66</TimestampEnd>
			<Text>Чи були аргументи надані суду достатніми для виправдання арешту заявника?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1591.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1593.5</TimestampEnd>
			<Text>Це надзвичайно важливе питання.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1593.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1605.66</TimestampEnd>
			<Text>У рішенні про позбавлення волі заявника на період проведення досудового та судового слідства суд посилається на таке. Перше. Необхідність унеможливити вплив заявника на свідків.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1605.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1621.26</TimestampEnd>
			<Text>Суд вирішив, що, цитую, «виступи Луценка в засобах масової інформації з політичними коментарями відносно кримінально-правового переслідування опозиційних політиків слід розцінювати як вплив на свідків».</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1621.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1622.14</TimestampEnd>
			<Text>Кінець цитати.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1622.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1633.82</TimestampEnd>
			<Text>«Під час розгляду справи за обвинуваченням Луценка, по суті, жоден із свідків не вказав на те, що заявник Луценко вчиняв на нього будь-який тиск.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1633.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1657.34</TimestampEnd>
			<Text>В той же час понад третину свідків змінили свої покази дані слідчому на етапі досудового слідства на інакші, і майже всі свідки, яких заявила сторона обвинувачення, вказали на те, що під час допитів на етапі досудового слідства слідчі органи на них здійснювали тиск.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1657.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1672.7</TimestampEnd>
			<Text>Власне кажучи, цим і підтверджується те, що причина суду взяти під варту Луценка була більше пов'язана з політичними міркуваннями, ніж із законними.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1672.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1687.82</TimestampEnd>
			<Text>Ще однією причиною для арешту заявника суд вказав, що Луценко ухиляється від виконання процесуальних дій та рішень слідчого в порядку виконання статті 218 Кримінально-процесуального кодексу України.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1687.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1699.26</TimestampEnd>
			<Text>Стаття 218 передбачає не обов'язок, а право підсудного вивчити матеріали кримінальної справи, яка проти нього порушена, і яка після того піде до суду.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1699.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1709.42</TimestampEnd>
			<Text>Як я вже сказала, Луценко фактично щодня з'являвся до слідчого Генеральної прокуратури з метою вивчення матеріалів кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1709.42</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1715.98</TimestampEnd>
			<Text>Він реалізовував своє право вивчати матеріали кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1715.98</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1741.9</TimestampEnd>
			<Text>І той факт, що його затримано було в рамках другої кримінальної справи, а взято під арешт в рамках першої справи, фактично теж підкреслює, що слідчі органи здійснювали маніпуляцію процесуальними нормами з тим, щоб все-таки якимось чином нібито зробити законним затримання і тримання в подальшому підвартою заявника.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1741.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1748.62</TimestampEnd>
			<Text>Обґрунтовуючи необхідність утримувати Луценка підвартою, суд ще й вказав і на таке.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1748.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1755.66</TimestampEnd>
			<Text>Невизнання вини у вчиненому та фактично відмова давати показання в ході досудового слідства.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1755.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1769.66</TimestampEnd>
			<Text>Ну, тут уже зовсім не варто витрачати багато слів, щоби пояснити, що невизнання вини та відмова свідчити проти себе ніколи не можуть бути законною підставою позбавляти особу волі.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1769.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1776.3</TimestampEnd>
			<Text>Видно, що всі перераховані підстави не є легітимними для арешту заявника з точки зору європейських стандартів.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1776.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1781.02</TimestampEnd>
			<Text>Жодних інших причин суд ніколи в жодному рішенні не вказав.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1781.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1794.14</TimestampEnd>
			<Text>Хочу звернути увагу, що аплікант щоразу оскаржував до апеляційного суду рішення суда першої інстанції, там де це було можливо відповідно до української процедури.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1794.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1801.26</TimestampEnd>
			<Text>В матеріалах справи, які є в розпорядженні суду, містяться відповідні рішення апеляційного суду міста Києва.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1801.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1833.82</TimestampEnd>
			<Text>23 травня 2011 року відбувся попередній розгляд у справі за обвинуваченням Луценка, в якому в рамках процесуального документу про призначення справи для розгляду по суті суд вказав на те, що Луценко повинен перебувати під вартою на невизначений проміжок часу під час судового слідства. Виступаючи в цьому засіданні,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1833.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1873.02</TimestampEnd>
			<Text>заявник та його захисники вказали на те, що вже винесено рішення в справі Харченко проти України, в якій Європейський суд чітко роз'яснив про порушення статті 5, зокрема і в разі тримання особи під вартою на невизначений проміжок часу під час судового слідства, а також на те, що після того, як досудове слідство вже закінчене, суд повинен розглянути, чи не зникла причина тримати особу під вартою, якщо раніше йшлося протиск на свідків.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1873.02</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1888.86</TimestampEnd>
			<Text>23 травня Луценко уже мав серйозні проблеми зі станом свого здоров'я, оскільки перед тим, впродовж місяця, він голодував, протестуючи проти попередніх незаконних судових рішень.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1888.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1895.9</TimestampEnd>
			<Text>У нього сталося загострення різноманітних хвороб. Цього суд не взяв до уваги.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1895.9</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1927.34</TimestampEnd>
			<Text>Заявник та його захисники неодноразово надавали свої аргументи проти арешту суду в усі судові засідання, в тому числі до апеляційних розглядів, які мали місце 5 січня та 25 лютого, засідання Апеляційного суду 21 квітня 2011 року, яким було продовжено термін утримання під вартою заявника без вироку суду до п'яти місяців. Заявник наполягав на тому, що він ніколи не намагався уникнути обов'язку</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1927.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1941.34</TimestampEnd>
			<Text>з'являтися до слідчого прокурора чи суду, та ніколи не планував у майбутньому ухилятися від необхідності стати перед судом. Не будував жодних планів виїхати за межі України. Зокрема, в апеляційний розгляд,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1941.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1947.34</TimestampEnd>
			<Text>який мав місце 5 січня, захист подав позитивні характеристики, які не могли б втратитися на суд.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1947.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1954.34</TimestampEnd>
			<Text>Захист подав позитивні характеристики Юрія Луценка, надані різноманітними інституціями та організаціями.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1954.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1969.34</TimestampEnd>
			<Text>Захист подав довідку про стан здоров'я, в якій було вказано, що він хворий діабетом другого типу та потребує спеціальної діети. Звернення 29 членів парламенту, які пропонували особисту поруку,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1969.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1987.34</TimestampEnd>
			<Text>як запобіжний захід щодо Луценка, а також лист омбудсмена України, якому йшлося, про надумку омбудсмена, відсутність підстав утримувати під вартою Луценка на цьому етапі. Тим не менше суд все це проігнорував і не взяв до уваги.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>1987.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2001.34</TimestampEnd>
			<Text>Надалі всі звернення про заміну найжорстокішого засобу запобіжного заходу позбавлення волі на менш жорстокий, особиста порука чи застава в поєднанні з підпискою про невиїзд суди також ігнорували.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2001.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2012.34</TimestampEnd>
			<Text>23 травня Захист подав клопотання про заміну запобіжного заходу. На той час заявник був незаконно позбавлений волі вже близько 5 місяців.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2012.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2024.34</TimestampEnd>
			<Text>Він втратив 25% ваги в результаті голодування. Відразу після цього засідання його повезли до лікарні в спеціальну палату-камеру</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2024.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2037.34</TimestampEnd>
			<Text>для тих, хто перебуває під арештом. Своє клопотання про заміну запобіжного заходу Захист аргументував, крім незадовільного стану здоров'я заявника,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2037.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2049.34</TimestampEnd>
			<Text>також наявністю заяви вже 77 депутатів Верховної Ради України про готовність та бажання взяти Луценка на особисту поруку.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2049.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2059.34</TimestampEnd>
			<Text>Було також надано виписку з банку про те, що на спеціальному рахунку перебувають кошти в розмірі 976 тисяч гривень.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2059.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2067.34</TimestampEnd>
			<Text>Це саме та сума, яку обвинувачення вказало як збиток, завданий нібито незаконними діями Луценка.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2067.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2075.34</TimestampEnd>
			<Text>Також було подано заяву омбудсмена Ніни Карпачової про порушення права передбаченого статтею 5 Конвенції щодо Луценка.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2075.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2082.34</TimestampEnd>
			<Text>Аргументуючи свою позицію, заявник також посилався на справу Харченко проти України.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2082.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2088.34</TimestampEnd>
			<Text>Всі ці аргументи суд в Україні проігнорував, навіть не вказавши причини, чому вони не є переконливими для суду.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2088.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2100.34</TimestampEnd>
			<Text>Більше того, у своєму рішенні від 23 травня суд вказує, що аргументуючи свою позицію, захисник посилався на пілотну справу Харченко проти України.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2100.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2109.34</TimestampEnd>
			<Text>Але в жоден спосіб суд не мотивує своє рішення в частині подальшого тримання підвартою заявника.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2109.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2130.34</TimestampEnd>
			<Text>Ми переконані, що арешт і утримання підвартою заявника впродовж майже півтора року були мотивовані саме необхідністю усунути його від політичної діяльності та зменшити шанси партії, опозиційної партії, яку він очолює, на парламентських виборах, котрі відбудуться в другій половині цього року.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2130.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2135.34</TimestampEnd>
			<Text>Юрій Луценко – професійний політик з 2000 року.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2135.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2154.34</TimestampEnd>
			<Text>Після перемоги Віктора Януковича у 2007 році Луценко організував партію «Народна самооборона», яка, очоливши протестний рух населення, домоглася призначення в першій в історії України дострокових парламентських виборів.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2154.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2162.34</TimestampEnd>
			<Text>На цих парламентських виборах Луценко був першим номером у списку виборчого блоку з дев'яти партій.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2162.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2172.34</TimestampEnd>
			<Text>Блок зайняв третє місце і разом з блоком Юлії Тимошенко сформував коаліцію, що усунула прем'єра Януковича від влади.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2172.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2182.34</TimestampEnd>
			<Text>Прем'єр-міністром України тоді вдруге стала Юлія Тимошенко, а міністром внутрішніх справ вдруге став Юрій Луценко.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2182.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2199.34</TimestampEnd>
			<Text>Після перемоги Віктора Януковича на президентських виборах 2010 року Юрій Луценко війшов до об'єднаної опозиції, яку очолила Юлія Тимошенко. Члени його партії війшли в тіньовий опозиційний уряд.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2199.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2209.34</TimestampEnd>
			<Text>Підійшовши у 2005 році на посаду міністра внутрішніх справ, Луценко розпочав кампанію з декриміналізації та деполітизації міністра.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2209.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2221.34</TimestampEnd>
			<Text>Луценко був першим цивільним міністром внутрішніх справ. Для декриміналізації МВС звільнили все колишнє керівництво міністерства,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2221.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2230.34</TimestampEnd>
			<Text>в числі 127 начальників обласних управлінь та їхніх заступників. Крім цього, за 100 днів роботи відомства відділ внутрішньої безпеки</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2230.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2239.34</TimestampEnd>
			<Text>порушив 253 кримінальні справи проти співробітників міліції. 37% таких справ було проти керівного складу.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2239.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2246.34</TimestampEnd>
			<Text>Це приблизно в 20 разів більше, ніж за аналогічний проміжок часу при будь-якому іншому міністрі внутрішніх справ.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2246.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2256.34</TimestampEnd>
			<Text>Юрій Луценко вміє завоювати довіру аудиторії. Він досвідчений оратор, його промови добре аргументовані та переконливі.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2256.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2262.34</TimestampEnd>
			<Text>Саме через те його часто запрошували виступати на ток-шоу та різних публічних заходах.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2262.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2272.34</TimestampEnd>
			<Text>Сам факт порушення кримінальної справи проти Луценка викликав надзвичайний резонанс у засобах масової інформації.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2272.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2276.34</TimestampEnd>
			<Text>Луценко змушений був коментувати цей факт доволі часто.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2276.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2280.34</TimestampEnd>
			<Text>Власне кажучи, саме цей не сподобалося правлячій партії.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2280.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2295.34</TimestampEnd>
			<Text>Саме через те у формулюванні суду першим аргументом звучить виступи Луценка в засобах масової інформації з політичними коментарями відносно кримінально-правового переслідування опозиційних політиків.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2295.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2300.34</TimestampEnd>
			<Text>Юрій Луценко є одним із незламних лідерів опозиції. Отож, владі принциповим стало зломити його.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2300.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2310.34</TimestampEnd>
			<Text>Небажання Луценка визнати свою вину та піти на співпрацю зі слідчими, тобто з діючою владою, також стало причиною позбавлення волі заявника.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2310.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2313.34</TimestampEnd>
			<Text>В рішенні суду чітко вказано і про це.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2313.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2318.34</TimestampEnd>
			<Text>Юрій Луценко вже перебуває під вартою ріки майже 4 місяці.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2318.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2325.34</TimestampEnd>
			<Text>Вирок щодо нього ще не набрав законної сили. Отож, винним вважати його з формальної точки зору ще не можна.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2325.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2331.34</TimestampEnd>
			<Text>Попри те, що Луценко ще не є визнаний винуватим, дозвіл на побачення з ним не можуть отримати журналісти-політики.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2331.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2338.34</TimestampEnd>
			<Text>Лише члени парламенту кілька разів отримували можливість зустрітися із заявником.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2338.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2342.34</TimestampEnd>
			<Text>Вести політичну діяльність за таких умов майже неможливо.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2346.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2350.34</TimestampEnd>
			<Text>В той самий час «Медіапростір» кишить фотографіями змарнілого Луценка за ґратами.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2350.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2361.34</TimestampEnd>
			<Text>Чому в залі судових засідань Луценка весь час тримали в ґратованій клітці, поставивши в ряд з тими, хто вчинив тяжкий злочин, пов'язаний із насиллям?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2361.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2368.34</TimestampEnd>
			<Text>Чи впливає позитивно на імідж політика те, що його виборець може побачити лише через ґрати?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2368.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2374.34</TimestampEnd>
			<Text>Юрій Луценко був міністром внутрішніх справ, а не вбивцею чи гвалтівником.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2374.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2376.34</TimestampEnd>
			<Text>Він не становить фізичної небезпеки суспільству.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2376.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2393.34</TimestampEnd>
			<Text>Той факт, що під час судових засідань потреби в тому, щоб він постійно перебував у ґратованій клітці, не було ніякої, окрім єдиної.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2393.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2399.34</TimestampEnd>
			<Text>Влада намагалася інтегрувати в свідомість суспільства образ Луценка-злочинця.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2399.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2413.34</TimestampEnd>
			<Text>Позбавивши свободи Луценка, суд України не лише істотньо обмежив його доступ до ЗМІ та виборців, але також унеможливив здійснення безпосереднього управління політичною партією, яку він очолює.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2413.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2421.34</TimestampEnd>
			<Text>Переслідування лідерів опозиції з боку правлячої партії істотно ослабило фракцію опозиційного блоку в парламенті.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2421.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2434.34</TimestampEnd>
			<Text>28 народних депутатів у 2010-2011 роках, 74 відмовилися залишатися у опозиційних фракціях, боячись переслідувань.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2434.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2446.34</TimestampEnd>
			<Text>В розрахунки правлячої партії напевно входило і те, щоб Народна самоборона втратила частину своїх прихильників, саме через те, що її лідер вже позбавлений волі і дивиться на суспільство з-за ґрат.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2446.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2451.34</TimestampEnd>
			<Text>Часто появив в телесюжетах зображення Луценка за ґратами, саме до цього і повинна була призвести.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2451.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2465.34</TimestampEnd>
			<Text>Підстави притягнення до кримінальної відповідальності заявника є надуманим, а обвинувальний вирок, який вже оголошено, він ще не набрав законної сили, не є законним та належним чином мотивований.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2465.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2470.34</TimestampEnd>
			<Text>Напевно, соромлячись такого вироку, суд його зачитував дуже тихенько і дуже швидко.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2470.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2482.34</TimestampEnd>
			<Text>А також анонсовано перед тим трансляцію виголошення вироку, з якихось технічних причин не вдалося здійснити.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2482.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2501.34</TimestampEnd>
			<Text>Арешт Луценка був потрібен правлячій партії в Україні з метою усунути його з політичної арени, як дуже успішного політика, зменшивши кількість тих, хто підтримає партію Народна оборона, і тим самим покращити шанси правлячої нині політичної партії на парламентських виборах.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2501.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2508.34</TimestampEnd>
			<Text>Сьогодні вже рік і майже чотири місяці Луценко перебуває під вартою.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2508.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2513.34</TimestampEnd>
			<Text>В нього серйозні проблеми зі здоров'ям. 6 квітня після численних скарг на істотнє погіршення здоров'я,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2513.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2517.34</TimestampEnd>
			<Text>його було госпіталізовано у спеціальну камеру для арештованих.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2517.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2523.34</TimestampEnd>
			<Text>Вирок не набрав законної сили, апеляційний розгляд у справі призначено на 15 травня.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2523.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2527.34</TimestampEnd>
			<Text>Але він може бути відкладений з огляду на те, що зараз заявник хворий.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2527.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2533.34</TimestampEnd>
			<Text>За час перебування в СІЗО заявник був підданий важким катуванням.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2533.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2539.34</TimestampEnd>
			<Text>Брак медичної допомоги призвів до тривалих страждань від болю, в тому числі під час судових засідань, та завдав істотній шкоди здоров'ю.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2539.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2553.34</TimestampEnd>
			<Text>Якщо в грудні 2010 року Луценко мав лише діабет другого типу та незначні проблеми в роботі кишково-шункового тракту, то зараз додалися важкі захворювання печінки, цироз.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2553.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2556.34</TimestampEnd>
			<Text>Він був інфікований гепатитом ТТВ.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2556.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2564.34</TimestampEnd>
			<Text>Задля відновлення його людських прав, йому необхідна не лише компенсація, але також негайне, невідкладне лікування.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2564.34</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2571.34</TimestampEnd>
			<Text>Йому необхідний спокій, життя без необхідності озиратися на сусідів по камері та інші обмеження й незручності, які мають відійти.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2572.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2579.51</TimestampEnd>
			<Text>Miss Telychenko, if I may interrupt you, I understand that Mr. Fomin also will take the floor</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2579.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2589.83</TimestampEnd>
			<Text>and I just wanted to tell you that maybe you might wish to conclude your submissions in order to enable Mr. Fomin also to take the floor, please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2590.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2591.86</TimestampEnd>
			<Text>Can I last paragraph?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2593.18</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2621.18</TimestampEnd>
			<Text>Отже, просимо призначити компенсацію заявникові в розмірі, який суд вважає відповідним, але при цьому взяти також до уваги, що уряд України проігнорував необхідність виконувати рішення Європейського суду у справі Харченко проти України, а також використати всі можливості Європейського суду з прав людини з метою якнайскорішого відновлення прав заявника. Дякую.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2625.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2629.29</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. Telychenko. I call Mr. Fomin, please.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2629.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2629.29</TimestampEnd>
			<Text>You have the floor.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2634.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2638.36</TimestampEnd>
			<Text>Шановні панове судді Європейського суду з прав людей.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2639.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2653.48</TimestampEnd>
			<Text>Я був та є захисником Юрія Луценка безпосередньо в кримінальній справі і безпосередньо мої права як захисника також були порушені при затриманні Юрія Луценка та при його арешті.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2654.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2666.28</TimestampEnd>
			<Text>Безпосередньо я бачив та приймав участь як при розв'язі справи в судах, так і при порушенні безпосередніх прав Юрія Луценка.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2666.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2670.8</TimestampEnd>
			<Text>Я хочу звернути увагу суду на дві суттєвих обставини.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2672.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2674.56</TimestampEnd>
			<Text>Перша – це затримання Юрія Луценка.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2677.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2682.8</TimestampEnd>
			<Text>Затримання Юрія Луценка відбулось вихідний день.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2684.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2687.6</TimestampEnd>
			<Text>Це був день неділя.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2689.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2690.72</TimestampEnd>
			<Text>Це було в обід в неділю.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2690.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2692.28</TimestampEnd>
			<Text>Чому це було зроблено?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2692.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2700.32</TimestampEnd>
			<Text>Відвід обвинувачувався по кримінальній справі, яка нібито була вчинена ним ще в 2009 році.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2702.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2718.32</TimestampEnd>
			<Text>Мотивуючи свою позицію, слідчий по кримінальній справі, затримуючи Юрія Луценка, пояснював в своєму протоколі, що він є особою, на яку прямо вказали, як на ту, що вчинила злочин.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2718.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2732.32</TimestampEnd>
			<Text>Мабуть, не треба коментувати, яким чином і хто мав можливість вказати на Юрія Луценка, як на особу, яка вчинила злочин, коли він в неділю біля свого дому гуляв зі своїм собакою.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2732.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2744.92</TimestampEnd>
			<Text>І 10 працівників спецпідрозділа по боротьбі з терорізмом захопили його і відвезли до слідчого ізолятора Служби безпеки України, де він незаконно почав утримуватись.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2744.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2752.52</TimestampEnd>
			<Text>Шановний представник уряду каже, що він був затриманий по іншій кримінальній справі. Та хіба він про це знав?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2752.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2755.12</TimestampEnd>
			<Text>Хіба про це знав захист?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2755.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2768.92</TimestampEnd>
			<Text>Ми знаємо, що нова кримінальна справа стосовна Юрія Луценка, але це ми зараз знаємо, була порушена Генеральною прокуратурою України в п'ятницю, то є за день до вихідних днів, 24-го.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2768.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2777.92</TimestampEnd>
			<Text>А затриманий він був в неділю. Я приїхав тоді до слідчого ізолятора з тим,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2777.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2781.52</TimestampEnd>
			<Text>щоб встановити, з яких підстав затриманий Юрій Луценка.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2781.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2792.52</TimestampEnd>
			<Text>Я не мог і не мав можливості вважати, що Юрій Луценка затриманий або бути арештований по тій кримінальній справі, по якій слідство вже є закінченим.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2792.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2803.92</TimestampEnd>
			<Text>Оскільки закон взагалі не передбачає можливості виконувати слідчі дії, після закінчення і надання на знайомлення всіх матеріалів кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2803.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2819.32</TimestampEnd>
			<Text>Тому, коли я з'явився у неділю до слідчого ізолятора, я не мав надумці і не мав розуміння стосовно того, що він затриманий по старій кримінальній справі або буде арештований по старій кримінальній справі.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2819.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2840.52</TimestampEnd>
			<Text>Лише о 20-й годині у неділю я побачив слідчого, який виходив з слідчого ізолятора, і вимагав в нього надати мені постанову про порушення кримінальної справи, бо я не знав та не розумів, в чому обвинувачується Юрій Луценко, та надати мені протокол затримання на підставі чого та з яких підстав Юрій Луценко є затриманим.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2840.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2842.52</TimestampEnd>
			<Text>Слідчий мені в тому відмовив.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2842.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2858.32</TimestampEnd>
			<Text>Наступного дня о 9-й годині, то був перший робочий день тижня, о 9-й годині, 15 хвилин, мені зателефонував той же слідчий і сказав, що за 30 хвилин суд буде розглядати справу про арешт Юрія Луценка на 2 місяці.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2858.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2866.32</TimestampEnd>
			<Text>Скажіть, будь ласка, уряд каже і доводить до Високого суду, що ми мали можливість підготуватися до розгляду тієї справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2866.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2867.92</TimestampEnd>
			<Text>Яким чином?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2867.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2876.32</TimestampEnd>
			<Text>Якщо я мав 15 хвилин робочого часу на понеділок, як я мав? Я не знав по якій справі він затриманий,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2876.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2878.32</TimestampEnd>
			<Text>я не знав по якій справі він має бути заарештований.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2878.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2897.32</TimestampEnd>
			<Text>Я приїхав до суду, не розуміючи взагалі лише через час розгляду справи безпосередньо в суді, я зрозумів, що в нас взагалі не арештовують Юрія Луценка по якісь нові кримінальні справи, а змінюють запобіжний захід по старі кримінальні справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2897.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2921.32</TimestampEnd>
			<Text>Ми не мали можливості надати всі ті докази, які має надати захист, які свідчать про особистість, про поруку, про стан здоров'я, про фінансовий стан, про дітей, які суд зобов'язаний відповідно до вимог закону вивчати, приймаючи рішення про обмеження волі у вигляді арешту Юрія Луценку.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2921.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2930.32</TimestampEnd>
			<Text>Я ще звертаю увагу суду, що Юрій Луценка був заарештований за виконання своїх конституційних прав.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2930.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2934.32</TimestampEnd>
			<Text>Право не свідчити проти себе, то прямо зазначено в рішенні суду.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2934.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2945.32</TimestampEnd>
			<Text>Право не давати пояснення, право не визнавати вини і своє кримінально-процесуальне право знайомитись з матеріалами кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2945.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2964.32</TimestampEnd>
			<Text>Стаття 218 Кримінально-процесуального кодексу каже про те, що особа обвинувачений має знайомитись з матеріалами кримінальної справи особисто, має знайомитись за допомогою захисника та має можливість відмовитись від ознайомлення з матеріалами кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2964.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2971.32</TimestampEnd>
			<Text>Я хочу звернути увагу суду, що то є його суб'єктивне право, таке ж суб'єктивне право, як право на захист.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2971.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2977.32</TimestampEnd>
			<Text>То не є слідчою дією, за якій він має бути якимось чином покараний.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2977.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2991.32</TimestampEnd>
			<Text>Єдине, що не обмежувало Юрія Луценка відповідно до вимог тої ж статті 218 Кримінально-процесуального кодексу України, то час, з яким він мав можливість знайомитись з матеріалами кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2991.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2999.32</TimestampEnd>
			<Text>Прямо закон передбачає, що ніхто не має права обмежити обвинуваченого з часом ознайомлення з матеріалами кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>2999.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3020.32</TimestampEnd>
			<Text>Я хочу звернути увагу суду, що підстави, за якою Юрій Луценко був заарештований, є не тільки відповідаючими вимогам Конвенції стосовно прав та основоположних свобод людини, але прямо протирічать Національному законодавству України.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3020.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3026.32</TimestampEnd>
			<Text>Вони є надуманими і не можуть бути підставою як для затримання, як і для арешту.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3026.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3037.32</TimestampEnd>
			<Text>І відтого, з моєї точки зору, шановні представники уряду, вводять суд в оману, кажучи про дві кримінальні справи стосовно Юрія Луценка.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3037.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3043.32</TimestampEnd>
			<Text>Дійсно, станом на 24 грудня 2010 року вони порушили нову кримінальну справу.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3043.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3050.32</TimestampEnd>
			<Text>Однак уряд не повідомлює суд, що вони після того ті дві кримінальні справи об'єднали.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3050.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3055.32</TimestampEnd>
			<Text>І в подальшому захист здійснився в рамках однієї кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3055.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3069.32</TimestampEnd>
			<Text>Я вважаю, що захист діє в порядок і у засіб, передбачений законом, звернувшись до апеляційного суду міста Києва, оскаржуючи як затримання Юрія Луценка, так і оскаржуючи його незаконний арешт.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3069.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3079.32</TimestampEnd>
			<Text>Стосовно того, чому я вважаю, що це рішення судів стосувалось лише Юрія Луценка як політичного діятеля.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3079.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3091.32</TimestampEnd>
			<Text>Я хочу звернути увагу суду, що в нас був ще один обвинувачений по цій кримінальній справі, який також з точки зору державного обвинувачення погано вивчав матеріали кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3091.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3096.32</TimestampEnd>
			<Text>Ця особа також не визнавала своєї вини в тому, що вона скоювала якийсь злочин.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3096.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3101.32</TimestampEnd>
			<Text>Ця особа також не давала будь-яких пояснень на стадії попереднього слідства.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3101.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3115.32</TimestampEnd>
			<Text>Однак стосовно цієї особи, а Юрія Луценка, ніхто до сьогодні не обвинувачує в скоїнні якихось корисних наявностей, якихось корисних мотивів у злочині.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3115.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3118.32</TimestampEnd>
			<Text>А та особа мала такі мотиви за обвинуваченням.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3118.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3125.32</TimestampEnd>
			<Text>І стосовно цієї особи до сьогодні, і на той час, ніхто не давав подання стосовно арешту.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3125.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3140.32</TimestampEnd>
			<Text>Тому ми можемо сказати твердо, що лише стосовно політика, політичного діятеля, було прийнято рішення знайти підстави для того, щоб використовуючи кримінальний закон, його заарештувати.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3140.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3175.32</TimestampEnd>
			<Text>І звернути увагу суду на те, що безпосередньо при розгляді цієї кримінальної справи ми звертались, і був цілий ряд релігіозних діячів, громадських діячів, герої України, поети, політичні діячі, які казали, що ми звертаємось до суду і ми кажемо про те, що ми відповідаємо за те, що Юрій Луценко буде з'являтися на виклики слідчого, хоча кримінальна справа вже була закінчена, він мав з'являтися вже на виклик суду.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3175.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3189.32</TimestampEnd>
			<Text>Стосовно іншого обвинуваченого по цій справі, ніхто не звертався, однак стосовно нього ніякого запобіжного заходу, пов'язаного з триманням під вартою, не обиралось, а стосовно Юрія Луценка він був обраний.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3189.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3193.32</TimestampEnd>
			<Text>Я також хочу звернути увагу стосовно тиску на свідків.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3193.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3203.32</TimestampEnd>
			<Text>Скажіть, будь ласка, яким чином захист мав можливість тиснути на, або Юрій Луценко тиснути на свідків, якщо він ще не знав, хто вони є?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3203.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3212.32</TimestampEnd>
			<Text>Відміть ми ж лише почали знайомитись з матеріалами кримінальної справи, а по справі у нас до суду, Генеральною прокуратурою було направлено 150 свідків.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3212.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3223.32</TimestampEnd>
			<Text>Скажіть, будь ласка, яким чином ми мали можливість здійснювати тиск на свідків, яких ми, по-перше, не знали, хто вони такі, по-друге, їх 150, що вони пояснювали?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3223.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3233.32</TimestampEnd>
			<Text>Перед за все, якщо ви ходите з елементарної логіки, ми мали б хоча б вивчити матеріали кримінальної справи, а може ті свідки дають пояснення, які нам на користь по цій кримінальній справі.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3233.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3261.32</TimestampEnd>
			<Text>Друге, стосовно того, що Юрій Луценко мав можливість, як зараз сказав шановний представник уряду, скоювати нові злочини, ну ми ж маємо звернути увагу, в чому обвинувачувався Юрій Луценко.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3261.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3270.32</TimestampEnd>
			<Text>Юрій Луценко обвинувачувався в тому, що в якості міністра внутрішніх справ України він перевищував свої службові повноваження.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3270.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3280.32</TimestampEnd>
			<Text>Або він, зловживаючи своїми службовими повноваженнями міністра, нібито на користь славового водія надав певні пільги.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3280.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3288.32</TimestampEnd>
			<Text>Скажіть, будь ласка, яким чином Юрій Луценко мав можливість продовжувати злочинну діяльність, яким вже два роки не працював міністром внутрішніх справ?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3288.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3292.32</TimestampEnd>
			<Text>Він вже не мав ніяких службових повноважень.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3292.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3299.32</TimestampEnd>
			<Text>Більше за те, Юрій Луценко був редактором газети, працював заступником редактора газети.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3299.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3309.32</TimestampEnd>
			<Text>Яким чином заступник редактора газети «Сільські вісті» мав можливість використовувати свої посадове становище з тим, щоб скоювати якісь нові злочини?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3309.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3312.32</TimestampEnd>
			<Text>Ну це такі фантазії, які я навіть не можу пояснити.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3312.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3333.32</TimestampEnd>
			<Text>Я вважаю, що вони просто на сьогодні намагаються довести до Високошановного суду якісь підстави, яких насправді не було і вони відсутні безпосередньо в судовому рішенні, на підставі якого Юрій Луценко був затриманий та був заарештований подальшому і знаходиться під вартою до сього часу.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3333.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3345.32</TimestampEnd>
			<Text>Я вважаю, вивельмиш шановний суд, що для України факт політичного переслідування Юрія Луценка є фактом взагалі загальновідомим.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3345.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3351.32</TimestampEnd>
			<Text>Наша єдина позиція по цій кримінальній справі була максимальна відкритість.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3351.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3360.32</TimestampEnd>
			<Text>Ще з початку затримання, після того арешту, ми зрозуміли, що використати всі важелі закону доказуючи свою невинуватість нам буде дуже тяжко.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3360.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3368.92</TimestampEnd>
			<Text>буде дуже тяжко. Тому ми зробили акцент, і це була позиція як безпосередньо Юрія Луценка,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3368.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3374.32</TimestampEnd>
			<Text>так і моя, на максимальну відкритість. Ми звернулися до того суспільства,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3374.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3381.32</TimestampEnd>
			<Text>до представників іноземних посольств, до представників моніторингових комітетів як ОСАХ.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3380.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3386.88</TimestampEnd>
			<Text>Mr. Fomin, may I also ask you to conclude now, because the time we have been allocated</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3386.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3387.88</TimestampEnd>
			<Text>has expired?</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3389.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3391.94</TimestampEnd>
			<Text>Я прошу суд задовольнити нашу заяву.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3391.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3393.94</TimestampEnd>
			<Text>Я скажу словами Юрія Луценка.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3393.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3399.96</TimestampEnd>
			<Text>Він сказав, що на сьогодні на Україні мабуть є один суд, якому довіряє народ України.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>3399.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3399.96</TimestampEnd>
			<Text>Я ж тут самовнє поновлю.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3404.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3406.92</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much, Mr. Fomin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3406.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3410.78</TimestampEnd>
			<Text>I now turn to the judges if there are questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3410.78</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3411.78</TimestampEnd>
			<Text>Judge Villiger, please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Mark Villiger</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3416.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3417.84</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3417.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3421.68</TimestampEnd>
			<Text>I have three questions to both parties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3421.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3430.84</TimestampEnd>
			<Text>I understand that the applicant on 26th of December 2010 was detained on remand on account of the second criminal charge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3430.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3447.0</TimestampEnd>
			<Text>But that detention was then continued on 27th December on account, inter alia, of him having failed to study the case file, of having avoided to appear before the investigator, and of having hindered the investigation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3447.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3449.84</TimestampEnd>
			<Text>My question concerns the consultation of the case file.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3449.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3454.68</TimestampEnd>
			<Text>Is there an obligation under Ukrainian law to consult the case file?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3454.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3462.92</TimestampEnd>
			<Text>How does the allegedly incomplete consultation of the case file hinder the criminal investigation?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3462.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3470.12</TimestampEnd>
			<Text>And is it a general practice in Ukraine to sanction a person who incompletely consults the case file?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3470.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3478.8</TimestampEnd>
			<Text>Second, I understand that one day after his arrest on 27th December, the applicant was brought before the Pechersky court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3478.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3483.84</TimestampEnd>
			<Text>He was thereby informed about the charge of the preventive measure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3483.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3488.3</TimestampEnd>
			<Text>My question concerns the requirements of Article 5, Paragraph 3.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3488.3</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3504.92</TimestampEnd>
			<Text>According to this provision, a person detained on remand shall be brought promptly before a judge, and he shall first be informed of the suspicions concerning a criminal offense and of the reasons for detaining him, and second, he shall have the right to explain himself.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3504.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3512.12</TimestampEnd>
			<Text>So I would wish to ask, when was the applicant brought before a judge according to Article 5, Paragraph 3?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3512.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3522.04</TimestampEnd>
			<Text>Namely, where a judge told him first the offense of which he was suspected, and second, where he could explain himself.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3522.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3531.62</TimestampEnd>
			<Text>Third, under Article 5, Paragraph 3, a release from detention may be conditioned by guarantees to appear for trial.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3531.62</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3545.82</TimestampEnd>
			<Text>I have now heard the submissions of the applicant that 77 members of Parliament and the National Ombudsman offered guarantees for the applicant appearing at trial, apparently to the sum of about 100,000 euros.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3545.82</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3556.16</TimestampEnd>
			<Text>My question in the present case, in view of these guarantees, was an alternative preventive measure for the applicant adequately considered?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3556.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3556.16</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3557.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3561.64</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much, Judge Villiger, Judge Nußberger, please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Angelika Nußberger</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3564.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3567.93</TimestampEnd>
			<Text>Thank you. I have just one question to the government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3567.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3576.93</TimestampEnd>
			<Text>The government have pleaded that the arrest was based on the allegation that Mr. Lutsenko</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3576.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3582.65</TimestampEnd>
			<Text>had put pressure on the witnesses. I just want to understand how you define the word</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3582.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3587.65</TimestampEnd>
			<Text>pressure. What does pressure mean? Because I understand that he had talked to the media,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3587.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3594.41</TimestampEnd>
			<Text>he had contradicted the version of the prosecutor. Is that already pressure or how do you define</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3594.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3595.41</TimestampEnd>
			<Text>the word pressure?</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3598.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3602.19</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much. Judge Yudkivska, please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Ganna Yudkivska</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3604.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3605.97</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3605.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3607.69</TimestampEnd>
			<Text>I have two questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3607.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3611.25</TimestampEnd>
			<Text>My first question goes to both parties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3611.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3627.77</TimestampEnd>
			<Text>It follows from the document submitted that on 24th of December 2010, the investigation of the first criminal case against the applicant was renewed in order to conduct further investigative actions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3627.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3635.13</TimestampEnd>
			<Text>And this was one of the reasons why the applicant – why the preventive measure of the applicant was changed.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3635.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3651.97</TimestampEnd>
			<Text>Were these additional investigative actions conducted in respect of the first criminal case against the applicant, or they concerned other criminal cases instituted against him and later joined to the first case?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3651.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3655.11</TimestampEnd>
			<Text>And my second question is for the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3655.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3663.17</TimestampEnd>
			<Text>You have just described the circumstances under which Mr. Fomin found out about Mr.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3663.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3665.65</TimestampEnd>
			<Text>Lutsenko's arrest.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3665.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3673.23</TimestampEnd>
			<Text>Could you please specify when exactly Mr. Lutsenko himself was informed or in other</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3673.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3683.69</TimestampEnd>
			<Text>way found out that he had been arrested on 26th December 2010 in the framework of the second criminal case instituted against him?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3683.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3683.69</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3686.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3690.52</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much. No further questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3690.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3700.56</TimestampEnd>
			<Text>So we have three questions by Judge Villiger, one question by Judge Nußberger, and two questions by Judge Yudkivska.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3700.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3707.72</TimestampEnd>
			<Text>I propose that we have a break of a quarter of an hour to enable you to answer all those questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3707.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3711.68</TimestampEnd>
			<Text>And we will resume in 15 minutes.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3743.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3744.56</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3779.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3780.73</TimestampEnd>
			<Text>Please be seated.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3780.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3790.13</TimestampEnd>
			<Text>The hearing is resumed and I call Ms Lutkovska.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3793.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3795.03</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3795.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3802.19</TimestampEnd>
			<Text>Honorable Court, answering to the question put by the Court, I would like to note the following.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3802.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3813.65</TimestampEnd>
			<Text>Article 26 of the Court of Criminal Procedure of Ukraine provides for an obligation to consolidate two criminal cases in which the same person is charged.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3813.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3819.97</TimestampEnd>
			<Text>On the 2nd of November, 2010, a criminal proceedings were instituted against the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3819.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3823.07</TimestampEnd>
			<Text>It was the first criminal proceedings.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3823.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3831.53</TimestampEnd>
			<Text>On the 26th December, the second proceedings were instituted.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3831.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3849.23</TimestampEnd>
			<Text>As those proceedings had to be consolidated into one on the 29th December, 2010, a pretrial investigation was resumed within frames of the consolidated one.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3849.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3857.53</TimestampEnd>
			<Text>All further investigative actions were conducted within frames of new consolidated criminal proceedings.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3857.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3875.09</TimestampEnd>
			<Text>Concerning the detention of the applicant, I would like to say that on the 13th of December, 2010, the applicant began to familiarize with the materials of the criminal case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3875.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3889.49</TimestampEnd>
			<Text>On the 18th of December, 2010, the applicant organized the press conference in which he, in his declaration, mentioned witnesses, for example, Mr. Kluyev,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3889.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3893.39</TimestampEnd>
			<Text>and characterized them from negative side.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3893.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3903.89</TimestampEnd>
			<Text>So I must say that applicants displayed his negative attitude to testimonies given by Mr. Kluyev.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3903.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3916.93</TimestampEnd>
			<Text>So the national authorities understand this press conference as a pressure to witnesses that are in the criminal case against the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3916.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3940.81</TimestampEnd>
			<Text>And I would like to draw your attention to the fact that, according to national legislation, accused person is obliged to comply with demands of the investigator, while refusal to appear before the investigator constitutes noncompliance with its obligations.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3940.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3952.33</TimestampEnd>
			<Text>But in any way, applicant's refusal to appear before the investigator and to study case file was not the reason for the applicant's detention on remand.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3952.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3964.33</TimestampEnd>
			<Text>The applicant was detained because of existence of grounded suspicions on possibility to put pressure on witnesses.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3964.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3982.13</TimestampEnd>
			<Text>In this way, I must reiterate that national court in their decisions, due to the aforementioned fact justifying the applicant's detention, the other preventive measure could not ensure the applicant's proper procedural behavior.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3982.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3991.93</TimestampEnd>
			<Text>Thus, such preventive measures, like a bail or a deposit, could not have removed potential risk of putting pressure on witnesses.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3991.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4018.37</TimestampEnd>
			<Text>And I must draw the court's attention to our observation from the 3rd of June, 2011, point 61, in which was our analysis concerning the information that was received by the applicant in the court meeting when the court decided the question concerning the detention on remand of the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4018.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4022.09</TimestampEnd>
			<Text>It was the first court proceeding concerning this question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4022.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4034.53</TimestampEnd>
			<Text>And it was some analysis concerning the court procedure concerning the information that received the applicant that received the representative of the applicant, and so on and so.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4034.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4038.05</TimestampEnd>
			<Text>So it was our analysis in our observation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4038.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4038.33</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4038.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4038.33</TimestampEnd>
			<Text>much.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4041.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4048.04</TimestampEnd>
			<Text>Thank you. I call Ms. Telychenko, please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4050.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4065.03</TimestampEnd>
			<Text>Перше запитання стосувалося статті 218 Кримінально-процесуального кодексу України, яка передбачає не обов'язок, а право обвинуваченого вивчати матеріали кримінальної справи після закінчення досудового слідства.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4065.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4076.23</TimestampEnd>
			<Text>В разі, якщо обвинувачений затримує час із вивчення матеріалів кримінальної справи, тільки суд може обмежити час вивчення матеріалів кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4076.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4089.37</TimestampEnd>
			<Text>Друге запитання стосувалося того, чи поінформував суд 27 грудня, в чому ж підозрюється пан Луценко, і чи вислухав його належним чином.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4089.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4098.59</TimestampEnd>
			<Text>Суд 27 грудня розглядав фактично підстави заміни запобіжного заходу в рамках першої кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4098.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4103.83</TimestampEnd>
			<Text>Про обвинувачення в рамках першої кримінальної справи Луценко був поінформований.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4103.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4109.31</TimestampEnd>
			<Text>Проблема тільки в тому, що затримання відбулося в рамках другої кримінальної справи.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4109.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4126.15</TimestampEnd>
			<Text>І заявник та його захист прийшли в суд, сподіваючись, що це в рамках новопорушеної кримінальної справи, в чому, підозрюється, ще не знав на той час Луценко і його захисник, буде суд працювати і розглядати це питання.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4126.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4143.75</TimestampEnd>
			<Text>В межах своїх можливостей Луценко та його захист висловили свою позицію у цьому судовому засіданні, але суд проігнорував і, крім того, суд не надав часу на підготовку захистові до формулювання своєї правової позиції.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4143.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4155.31</TimestampEnd>
			<Text>Доповнив правову позицію захист та сам заявник в апеляційній скарзі, і її розглянув апеляційний суд 5 січня 2011 року.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4155.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4170.31</TimestampEnd>
			<Text>Фактично, апеляційний суд 5 січня 2011 року повинен був оцінити і законність затримання, і законність тримання під вартою, продовж тривалого часу Луценка, на етапі досудового слідства.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4170.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4185.51</TimestampEnd>
			<Text>Чи належним чином оцінив суд у травні 2011 року можливість пом'якшити запобіжний захід?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4185.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4216.51</TimestampEnd>
			<Text>Суд у своєму рішенні, Печерський перерахував те, що заявник подав заяву 77 парламентарів, омбудсмена, а також можливість на заставу, але ніяким чином не оцінив цього, натомість обмежився одною-єдиною фразою, що суд не вбачає за можливе змінити запобіжний захід, різніше призначений у формі тримання під вартою, на будь-який інший.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4216.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4247.31</TimestampEnd>
			<Text>Поновлення слідства у першій кримінальної справі, яке мало місце у грудні 2010 року, було вчинене лише з формальної потреби, оскільки після того, як слідство закінчене і почалося виконання вимог статті 218, формально вже суд не міг змінити запобіжний захід із підписки про невиїзд на тримання під вартою.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4247.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4255.91</TimestampEnd>
			<Text>Для того, щоб винести таке рішення, слідчий вдався до кроку поновити досудове слідство і потім змінити запобіжний захід.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4255.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4269.71</TimestampEnd>
			<Text>Про порушення другої кримінальної справи щодо Луценко, заявник та його захист, довідались фактично під час судового засідання 27 грудня.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>uk</Language>
			<TimestampBegin>4269.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4277.51</TimestampEnd>
			<Text>Власне кажучи, на цьому засіданні вони також з'ясували, що суд все-таки розглядає заміну в рамках першої кримінальної справи, в якій поновлено досудове слідство.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Dean Spielmann</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4293.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4297.2</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4297.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4301.48</TimestampEnd>
			<Text>We have now come to the end of the hearing.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4301.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4308.66</TimestampEnd>
			<Text>I thank the parties for their interventions and answers to the court's questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4308.66</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4312.88</TimestampEnd>
			<Text>The court will now deliberate on the admissibility and merits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4312.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4316.8</TimestampEnd>
			<Text>The judgment will be delivered later.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4316.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4321.12</TimestampEnd>
			<Text>The parties will be informed of the date of delivery.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4321.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4323.52</TimestampEnd>
			<Text>I declare the hearing closed.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
</Transcript>
