<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Transcript>
	<WebcastID>7810314_07032018</WebcastID>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>6.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>7.51</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>45.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>46.52</TimestampEnd>
			<Text>Please be seated.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>58.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>65.64</TimestampEnd>
			<Text>I declare open the public hearing on the merits in the case of Fernandes de Oliveira v. Portugal versus Portugal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>65.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>78.84</TimestampEnd>
			<Text>The application was lodged with the court on 4 December 2014 on the Article 34 of the Convention by a Portuguese national, Mrs. Maria da Glória Fernandes de Oliveira.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>78.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>87.72</TimestampEnd>
			<Text>The application was allocated to the fourth section of the court, pursuant to Rule 52, Paragraph 1 of the Rules of the Court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>87.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>94.32</TimestampEnd>
			<Text>The application was communicated to the government on 22 January 2016.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>94.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>102.16</TimestampEnd>
			<Text>On 28 March 2017, a chamber of the fourth section delivered its judgment in the case.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>102.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>121.4</TimestampEnd>
			<Text>On 27 June 2017, the government requested that the case be referred to the Grand Chamber in accordance with Article 43 of the Convention, and the panel of the Grand Chamber accepted the request on 18 September 2017.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>121.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>136.16</TimestampEnd>
			<Text>The government are represented by their agent, Mrs.Maria de Fátima da Graça Carvalho, Deputy Attorney General, assisted by Mrs. Ana Garcia Marques and by Dr. António José  Pires Preto, advisors.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>136.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>147.44</TimestampEnd>
			<Text>The applicant is represented by Mrs. Ana Pereira  de Sousa, counsel, assisted by Mrs.Catarina Botelho and Dr. Carlos Fernandes da Silva, advisors.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>147.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>151.84</TimestampEnd>
			<Text>I welcome the representatives in the name of the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>151.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>168.6</TimestampEnd>
			<Text>I also welcome, among others, the members of the French Conseil d'État, a group of Serbian judges and prosecutors, a group of trainee judges at the Administrative Court of Strasbourg and a group of trainee judges from Austria.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>168.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>176.4</TimestampEnd>
			<Text>Having consulted with the agent of the government and the applicant, I have determined the order of addresses as follows.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>176.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>186.36</TimestampEnd>
			<Text>Mrs. Ana Pereira  de Sousa for the applicant will speak first and then Mrs. Maria de Fátima da Graça Carvalho for the government will follow.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>186.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>199.68</TimestampEnd>
			<Text>I would like to explain that, in addition to the interpreting in the two official languages of the court, English and French, I have granted the applicant's representative leave to plead in Portuguese before the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>199.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>211.0</TimestampEnd>
			<Text>Moreover, interpretation into Russian has been authorized for the benefit of a group of lawyers attending this hearing whose visit was organized by the European Human Rights Advocacy Center.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>211.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>219.92</TimestampEnd>
			<Text>That interpretation is not arranged by the court and no transcription of the oral translation will be included in the official record of the proceedings.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>219.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>223.92</TimestampEnd>
			<Text>I now call on Mrs. Pereira  de Sousa for the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>223.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>224.92</TimestampEnd>
			<Text>Please, your order for madam.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>228.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>230.51</TimestampEnd>
			<Text>Os meus respeitosos cumprimentos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>230.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>238.05</TimestampEnd>
			<Text>É uma honra poder estar aqui, esperando eu ser digna da confiança que me depositaram para exercer este mandato.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>238.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>241.37</TimestampEnd>
			<Text>A posição da requerente já é conhecida.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>241.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>249.77</TimestampEnd>
			<Text>Para a infirmar, o Estado dirá liminarmente, como já o fez, que nada faria prever que o seu filho se viesse a suicidar.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>249.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>265.41</TimestampEnd>
			<Text>Para o efeito, ele junta, entre o mais, distintos conjuntos de folhas, de difícil leitura e que não estão organizados de forma global e sequenciada, bem como o depoimento depostado pela médica assistente, doutora Ana Araújo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>265.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>272.57</TimestampEnd>
			<Text>Sejamos claros, o António José era um indivíduo do sexo masculino, na casa dos 30 anos e solteiro.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>272.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>274.09</TimestampEnd>
			<Text>Estava desempregado.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>274.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>279.11</TimestampEnd>
			<Text>O seu lar era disfuncional e as suas relações familiares eram pobres.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>279.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>284.17</TimestampEnd>
			<Text>Ele possuía um historial de vários internamentos desde a década de 80.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>284.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>296.49</TimestampEnd>
			<Text>Ele foi objeto de distintos quadros de diagnóstico de acentuado agravidade, tais como depressão major, esquizofrenia e alcoolismo crónico.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>296.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>303.25</TimestampEnd>
			<Text>O seu último internamento foi precedido de uma tentativa de suicídio através de uma overdose medicamentosa.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>303.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>311.23</TimestampEnd>
			<Text>A quando deste, referiu não ter um projeto de vida, que a esperança o abandonara, sentindo-se marginalizado.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>311.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>314.97</TimestampEnd>
			<Text>A vida não tinha sentido, disser então para a posteridade.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>314.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>318.13</TimestampEnd>
			<Text>Era preferível morrer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>318.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>323.37</TimestampEnd>
			<Text>Cerca de 26 dias depois, ele consumou os seus declarados intentos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>323.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>333.81</TimestampEnd>
			<Text>Fê-lo depois de nem 40 horas de ter dado entrada nas urgências de outro hospital por intoxicação alcoólica e de não ter sido observado por nenhum médico.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>333.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>343.29</TimestampEnd>
			<Text>Fê-lo da forma mais violenta e desfecho irreversível que conhecia, a tirar-se para a linha de comboio existente a escassos metros do hospital.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>343.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>351.41</TimestampEnd>
			<Text>Tudo isto quadra ostensivamente com aquilo que a literatura científica existente a este respeito designa de profile suicida.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>351.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>365.35</TimestampEnd>
			<Text>Não fora dar-se o caso de estar desde logo em causa o explosivo coquetel de doença mental, alcoolismo e história de parasuicídio, assim claríssimos preditores de suicídio, como dizem os especialistas, por bandas de um paciente psiquiátrico.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>365.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>369.81</TimestampEnd>
			<Text>E é assim que, também de acordo com o parceiro do professor Dr. Carlos Fernandes, o António</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>369.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>378.41</TimestampEnd>
			<Text>José padecia de pelo menos metade dos 12 fatores com o momento apontados como preditores de suicídio.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>378.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>380.19</TimestampEnd>
			<Text>Não haja equívocos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>380.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>386.31</TimestampEnd>
			<Text>O risco do filho da requerente cometer suicídio era ostensivamente previsível.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>386.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>394.07</TimestampEnd>
			<Text>Pelo que se o Estado português não consiga prever o suicídio, apenas a si e tão somente a si o deve.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>394.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>403.69</TimestampEnd>
			<Text>Mas neste enquadramento o Estado dirá, como também já o disse, que tudo fez para acompanhar e vigiar adequadamente o António José.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>403.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>410.01</TimestampEnd>
			<Text>Acontece que uma radiografia da documentação que junta, infirma-o redobrada e inequivocamente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>410.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>426.07</TimestampEnd>
			<Text>Na verdade, do depoimento da médica Araújo, verifica-se que ela encara a tentativa de suicídio ocorrida como tendo resultado de uma toma de medicação à balda, não tendo sido uma intoxicação grave, no sentido dele precisar de cuidados intensivos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>426.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>434.53</TimestampEnd>
			<Text>Isto é, para si, o Estado do António José não comportava nenhum risco que inspirasse qualquer cuidado adicional ou especial.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>434.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>443.13</TimestampEnd>
			<Text>Ela refere que o António José não tinha a convicção de querer morrer, nada tendo verbalizado, quando já vimos o oposto.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>443.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>444.75</TimestampEnd>
			<Text>Está escrito.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>444.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>458.39</TimestampEnd>
			<Text>Ela declara que um doente com patologias esquizofrénicas, se tiver alucinações imperativas, pode matar-se ou suicidar-se, mas ouvi-da que o António José tinha justamente diagnósticos de psicose e alucinações.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>458.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>464.43</TimestampEnd>
			<Text>E daí, portanto, que nunca se tenha registado no processo qualquer radiação ou risco suicida.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>464.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>473.33</TimestampEnd>
			<Text>E daí também que absolutamente nada a este respeito tenha dito ao seu colega médico, ao ano revés, que a passou temporariamente a substituir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>473.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>478.19</TimestampEnd>
			<Text>Médico este que depois em juízo que o testemunho que aquela lhe passou foi este.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>478.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>483.03</TimestampEnd>
			<Text>Diziu que o doente estaria relativamente bem, inclusivamente para pré-alta.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>483.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>485.11</TimestampEnd>
			<Text>E eu não ia pôr isso em causa.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>485.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>490.43</TimestampEnd>
			<Text>E consequentemente não se tenha prescrito qualquer medida específica tendente a preveni-lo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>490.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>513.43</TimestampEnd>
			<Text>Aliás, segundo depoi, a única medida recomendada terá sido a dele não dever sair do pavilhão, quando esta até é norma de conduta de internamento hospitalar, quando está em causa um doente mental tolhido no seu discernimento e quando todos sabemos que o António José se evadiu suba e às vezes quer do pavilhão quer do hospital, estando de resto resultado à vista.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>513.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>530.67</TimestampEnd>
			<Text>Depois, compulsado aquilo que será o processo clínico do António José, temos que, de acordo com a folha e meia do tal registro clínico, verifica-se que ele esteve nove dias sem ser visto por um médico desde o dia em que foi internado.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>530.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>537.63</TimestampEnd>
			<Text>Ele foi internado no dia 1 de abril e apenas a 10 é que foi observado, porque no dia 4 nem sequer estava no hospital.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>537.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>546.43</TimestampEnd>
			<Text>Em 7 registros clínicos ocorridos em 28 dias de internamento, apenas um aluda ao seu estado psíquico.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>546.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>548.35</TimestampEnd>
			<Text>Estaria triste e deprimido.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>548.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>555.35</TimestampEnd>
			<Text>Em lado nenhum há qualquer alusão a uma tentativa de suicídio ou de adiação suicida.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>555.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>571.67</TimestampEnd>
			<Text>De acordo com o plano de horários de enfermagem para o mês de abril de 2000, verifica-se que em 28 dias de internamento se escalaram zero enfermeiros para o pavilhão do António José, em 8 dias apenas dois enfermeiros e em 12 somente um enfermeiro.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>571.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>592.03</TimestampEnd>
			<Text>De acordo com os registros de enfermagem, verifica-se que as observações não são diárias e que estão inclusivamente resuradas, sendo que no que releva, atestam que o António José se evadeira do hospital logo no dia 4 de abril, tendo regressado pela mão do seu cunhado, e que no dia 18 ele nem sequer tinha medicação prescrita.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>592.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>610.45</TimestampEnd>
			<Text>Do não credível e então empolgado registro da terapêutica, verifica-se que há vários dias resurados, pois o que neles inicialmente se asseverara não correspondia à verdade, consignar-se então que se tinha dado medicação quando o António nem no hospital estava ou nem sequer tinha medicação prescrita.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>610.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>614.47</TimestampEnd>
			<Text>Em lado nenhum aparece um psicólogo a acompanhar o António José.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>614.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>622.03</TimestampEnd>
			<Text>E é por tudo isto, que não há pouco, que a posição do governo português é, quanto a nós, indefensável.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>622.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>635.99</TimestampEnd>
			<Text>Pior, chega a ser censurável, pois todos sabemos não ser possível afirmar-se que se adotaram todas as medidas adequadas ao estado de perigo real do paciente, quando este nem sequer foi colocado como hipótese.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>635.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>673.95</TimestampEnd>
			<Text>O que nos conduz desde já à primeira questão colocada por este alto tribunal, devendo inequivocamente concluir-se que a obrigação positiva que sobre o Estado recai de regulamentar as medidas a adotar pelos hospitais para proteger a vida dos seus pacientes é tanto mais relevante e acrescida quando estejam em causa indivíduos em risco de autoagressão, pois estamos perante indivíduos perfeitamente diminuídos na sua capacidade de autodeterminação, em situação de especial vulnerabilidade e que têm de ser protegidos de si próprio, sob pena de se admitir que o Estado se desuner de proteção de doentes sob sua custódia.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>673.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>684.35</TimestampEnd>
			<Text>Estas gestas a regulamentar de modo a tornar obrigatórias e efetivas passam pela necessidade de uma avaliação prévia dos riscos e uma monotirização dos doentes consoante os mesmos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>684.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>703.83</TimestampEnd>
			<Text>Recorde-se que no caso citado por este alto tribunal, o indivíduo chegou-se a sujeito a uma vigilância de 15 em 15 minutos em determinados períodos temporais em que tal se atendeu adequado e sujeito a reavaliações diárias do seu estado de saúde, da terapêutica e dos riscos por banda dos serviços de saúde.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>703.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>718.83</TimestampEnd>
			<Text>Mais, depois da malograda tentativa de suicídio ocorrida no dia 31 de março de 2000, no dia 25 de abril deste ano, o António José deu entrada num outro estabelecimento hospitalar por intoxicação alcoólica.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>718.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>739.55</TimestampEnd>
			<Text>Todavia, regressado ao Sobral Cid, ele não foi jamais, em momento algum, observado por um médico, convidando-se aqui o Estado português a fazer prova do contrário, juntando um, somente um, registro e o que comprove, pois o que se tem é um rotundo zero e com resultado à vista, passadas algumas horas, ele suicidou-se.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>739.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>742.07</TimestampEnd>
			<Text>E tudo, portanto, quando devia ter sido.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>742.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>743.07</TimestampEnd>
			<Text>Porquê?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>743.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>755.07</TimestampEnd>
			<Text>Bem, porque é científico e correntemente sabido que o abuso de álcool potencia largamente o risco de dediação suicida, para alguns especialistas em cerca de 80%.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>755.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>767.27</TimestampEnd>
			<Text>Assim como é cientificamente sabido, pacientes diagnosticados com alcoolismo ou depressão habitualmente usam método de overdose alcoólica ou medicamentosa ou em conjunto.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>767.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>776.83</TimestampEnd>
			<Text>E no caso do António José, era entre os mais de alcoólico crónico, tinha depressão major e tentara suicidar-se nem um mês antes por overdose medicamentosa.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>776.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>787.19</TimestampEnd>
			<Text>De acordo com o depoimento prestado pelo médico Alan Reves, deste hospital Sobral Cid, a medicação que o Tózé estava a tomar seguramente potenciou os efeitos do álcool.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>787.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>795.23</TimestampEnd>
			<Text>Ou seja, pode muito bem ter sucedido que o António José se tivesse tentado suicidar novamente neste preciso dia.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>795.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>804.51</TimestampEnd>
			<Text>Trata-se porém de algo que nunca saberemos, porquanto e como se disse, o António José nunca foi observado por nenhum médico, ao contrário do que, como também se disse, já se impunha.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>804.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>820.27</TimestampEnd>
			<Text>Pede-se este passo ao Estado português que não tente mistificar esta questão pelo uso do pijama institucional como inovador e pertença à medida de controlo interno, que aliás só tem ao condão de abalar a subatese.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>820.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>840.71</TimestampEnd>
			<Text>Efetivamente, se o uso do pijama consubstancia uma alagada medida de controlo e confinamento e o António José estava com ele vestido quando o suicidou, então tal não pode deixar de significar que ele estava afinal sujeito a um regime restritivo e por conseguinte sujeito a condições de maior vigilância e controle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>840.71</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>856.99</TimestampEnd>
			<Text>Só que ainda assim é manifesto que este dever foi incumprido e que tal medida a existir seria sempre e também eficaz não for a dar-se o caso do António José se ter tranquilamente evadido, como tantas e tantas vezes sucederam, e suicidado.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>856.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>867.91</TimestampEnd>
			<Text>Recordando-se aqui, entre o mais que vem dito nas observações da requerente, que o hospital tem mais entradas e saídas, todas elas sem qualquer vigilância ou obstáculo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>867.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>887.15</TimestampEnd>
			<Text>Resumindo e concluindo, o hospital menosprezou e desconsiderou as patologias associadas ao António José, não tido tido em conta nem o comportamento de parasuicídio anterior nem a intoxicação alcoólica que ele sofreu horas antes de ter suicidado, não tendo avaliado o risco real em que este se encontrava, que descartou.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>887.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>899.03</TimestampEnd>
			<Text>Sendo os seus registros prova provada disto mesmo e os procedimentos de controlo que o mesmo diz existir de um perfeito e acabado madurismo e deficiência que tudo espelham.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>899.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>911.95</TimestampEnd>
			<Text>Sendo de referir que não temos dados que nos permitam responder à quarta questão colocada por este alto tribunal, apenas sabendo nós que há sistemas eletrónicos nas maternidades para a segurança dos recém-nascidos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>911.95</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>917.11</TimestampEnd>
			<Text>A finalizar, e porque a tanto o governo nos compel, duas últimas notas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>917.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>922.47</TimestampEnd>
			<Text>A primeira, para se afirmar que era evidente que o António José resistia ao tratamento.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>922.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>935.47</TimestampEnd>
			<Text>Ele evadia-se constantemente do hospital e falava e até exigia constantemente em ter alta, tendo inclusivamente este doente mental assinado pelo seu punho termos de responsabilidade para o efeito.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>935.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>943.75</TimestampEnd>
			<Text>A prova, os registros juntos pelo governo, onde existem diversíssimos escritos a este respeito e que são exemplos nas seguintes passagens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>943.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>950.47</TimestampEnd>
			<Text>Pede constantemente para se ir embora, quer regressar a casa porque não está doente e tem muitos problemas a resolver.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>950.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>952.11</TimestampEnd>
			<Text>Exigiu alta.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>952.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>958.87</TimestampEnd>
			<Text>Nunca vem por iniciativa própria, mas por causa de desacatos é trazido à força por familiares.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>958.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>961.87</TimestampEnd>
			<Text>Alta a pedido, assinou termo de responsabilidade.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>961.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>966.91</TimestampEnd>
			<Text>O doente assinou termo de responsabilidade e teve alta.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>966.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>969.27</TimestampEnd>
			<Text>Continua pernitente ao entrenamento.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>969.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>978.11</TimestampEnd>
			<Text>A circunstância de a mãe nunca ter peticionado o entrenamento compulsivo do seu filho é rotundamente irrelevante e infeliz.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>978.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>997.99</TimestampEnd>
			<Text>A começar pelo que se disse já nas observações, passando pelo facto de ter sido o próprio hospital a nem sequer ter equacionado o estado real do António José e de não ser esta mãe, que nem instruída é, a dever fazer o exigível juízo técnico-psiquiátrico para o efeito e a acabar no facto de a leabilitar o hospital a atuar per si.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>997.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1016.19</TimestampEnd>
			<Text>E é assim que naturalmente quanto a nós, a recrente, idosa destruçada, de saúde deveras debilitada e pobre, deve ser monetariamente compensada, apesar do que ela verdadeiramente quer, é que mais ninguém volte a passar por aquilo que ela e o seu filho passaram.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>1016.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1038.91</TimestampEnd>
			<Text>E se somarmos ao facto, se somarmos ao que se vem de referir a circunstância deste processo de ter longa e injustificadamente portelado no tempo e não foram obviamente 15 dias de suspensão por cipeditos que atrasaram significativamente a porlação de decisão, um dia por ano, temos para nós e em perfeita consciência que a razão está definitivamente do seu lado.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>1038.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1040.47</TimestampEnd>
			<Text>Faça-se justiça.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>1040.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1056.51</TimestampEnd>
			<Text>Recomendando-se ao Estado português, ademais, consagre medidas tendentes a uma efetiva e adequada vigilância de pacientes mentais em risco de suicídio, uma vez que neste país tudo é feito casuisticamente e ao sabor daquilo que a administração vai entendendo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>1056.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1058.19</TimestampEnd>
			<Text>Muito obrigada pelo vosso tempo e atenção.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1061.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1066.25</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much, Mrs. Pereira  de Sousa.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1066.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1070.81</TimestampEnd>
			<Text>Et maintenant, j'appelle Mme da Graça Carvalho pour le gouvernement.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1072.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1074.4</TimestampEnd>
			<Text>Merci, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1074.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1076.6</TimestampEnd>
			<Text>M. le Président, Mesdames et Messieurs les juges,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1076.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1083.64</TimestampEnd>
			<Text>permettez-moi de présenter mes compliments ainsi qu'à Mme et M. les avocats et conseils de la récurrente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1084.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1099.28</TimestampEnd>
			<Text>Le motif qui conduit le gouvernement portugais à demander l'intervention de la Grande chambre a découlé du besoin que des questions fondamentales sur le traitement des personnes souffrant de problèmes mentaux soient éclaircées.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1099.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1106.24</TimestampEnd>
			<Text>Comment doivent les autorités nationales et les services de santé faire face aux problèmes de la santé mentale?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1107.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1116.64</TimestampEnd>
			<Text>Jusqu'à quel point doivent-ils s'engager à suivre les nouvelles lignes directrices de la science psychiatrique et de l'Organisation mondiale de la santé?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1117.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1119.44</TimestampEnd>
			<Text>Doivent-ils fermer les vieux hôpitaux?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1120.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1124.6</TimestampEnd>
			<Text>Doivent-ils faire tomber les murs qui isolaient les malades de la communauté?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1125.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1135.16</TimestampEnd>
			<Text>Doivent-ils reconnaître et respecter le droit des malades mentaux à la liberté et leur droit à acéter ou à refuser le traitement et l'internement?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1136.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1145.6</TimestampEnd>
			<Text>S'ils le font, ils courront sûrement quelques risques, nommément le péril de la fougue, le danger d'une action violente, le risque de suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1146.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1165.36</TimestampEnd>
			<Text>Sera-t-il alors préférable de maintenir enfermés les malades, d'ériger à nouveau les murs ou alors, selon une vision plus moderne, d'adopter une apparence de liberté mais en plaçant un gardien, une caméra, un bracelet électronique sur chaque malade?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1166.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1169.52</TimestampEnd>
			<Text>Voilà un défi que se pose dans le temps que nous vivons.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1170.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1178.12</TimestampEnd>
			<Text>Et l'hôpital Subraussides, à Coimbra, une cité de tradition en médecine, a accepté ce défi depuis plusieurs années.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1178.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1181.76</TimestampEnd>
			<Text>Le fait, est-ce que Moderna a eu du succès?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1182.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1198.08</TimestampEnd>
			<Text>Chaque année, des malades ont eu le droit d'être interpellés, et les malades, en une moyenne supérieure à 1 000, ont été internés et soignés dans cet hôpital, dont la plupart sont des hospitalisations volontaires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1198.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1214.6</TimestampEnd>
			<Text>Il est vrai que dans ce modèle de traitement qui repose sur la liberté, sur le maintien des liens avec la famille et la communauté, certains événements mailleurs peuvent survenir, comme le répète toujours le représentant de la récréante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1214.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1228.72</TimestampEnd>
			<Text>Cela a bien passé sur une période de 8 ans, d'ailleurs bien postérieure à la date des faits, pendant laquelle période, environ 8 000 malades ont été internés et soignés dans cet hôpital.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1230.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1239.4</TimestampEnd>
			<Text>Le cas du fils de la récréante a été l'un de ces cas malheureux qui, contre la prévision des médecins, a fini par tourner mal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1240.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1242.48</TimestampEnd>
			<Text>Mais il faut regarder les faits que l'on sert.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1242.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1261.44</TimestampEnd>
			<Text>Nous le faisons sur la base des faits établis par le tribunal interne, qui au long d'un procès rigoureux dans le respect du contradictoire et au moyen d'une audience publique, a approfondi toutes circonstances, a entendu d'innombrables personnes, a obtenu d'avis médicaux, a visité les liens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1262.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1269.96</TimestampEnd>
			<Text>Le fils de la récréante, Anthony José, souffrait de troubles mentaux associés à l'addiction de l'alcool.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1269.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1281.44</TimestampEnd>
			<Text>Suite à des crises survenues généralement par la consommation excessive d'alcool, il a été hospitalisé à plusieurs reprises à l'hôpital Sbralside, où il était bien connu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1281.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1287.16</TimestampEnd>
			<Text>Huit hospitalisations entre 1993 et 2000.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1288.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1294.84</TimestampEnd>
			<Text>Ces hospitalisations suivaient, en général, une évolution selon les symptômes présentés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1295.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1303.44</TimestampEnd>
			<Text>Au début, il fallait surtout de contrôler la crise et il restait dans le pavillon avec une plus forte vigilance et médication.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1303.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1309.12</TimestampEnd>
			<Text>Puis, au gré de l'évolution de ses symptômes, il pouvait en sortir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1309.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1315.72</TimestampEnd>
			<Text>Parfois, il sortait du périmètre de l'hôpital pour se rendre chez la récréante bien proche.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1316.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1331.36</TimestampEnd>
			<Text>Bien qu'il lui ait été signalé qu'il ne devait pas s'absenter sans demander une permission, comme l'imposait les règlements de l'hôpital, Anthony José, n'acceptait pas cette discipline et il révélait le besoin d'en sortir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1331.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1338.44</TimestampEnd>
			<Text>Cependant, il revenait à l'hôpital le même jour pour reprendre le traitement et l'internement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1338.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1347.64</TimestampEnd>
			<Text>Un rapport de confiance s'est ainsi consolidé au fil du temps entre le patient, sa famille, l'hôpital, les médecins.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1347.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1353.64</TimestampEnd>
			<Text>Une alliance thérapeutique qui reposait sur l'autonomie et l'indépendance du malade.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1353.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1362.08</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi que sur quelques marges de tolérance et de compréhension vis-à-vis de ses volontés de la part de l'hôpital.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1362.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1368.4</TimestampEnd>
			<Text>La dernière hospitalisation a eu lieu le 1er avril 2000, suite à une tentative de suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1369.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1372.72</TimestampEnd>
			<Text>En fait, la première que lui a connu.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1373.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1378.96</TimestampEnd>
			<Text>Ce jour-là, à la maison, il a consommé de l'alcool et a pris des médicaments en excès.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1379.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1385.52</TimestampEnd>
			<Text>Il a été conduit aux urgences d'un autre hôpital à Coimbra, qui l'a fait suivre à l'hôpital Subraussite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1385.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1392.64</TimestampEnd>
			<Text>Suivant la thérapie établie par le médecin, il est resté au pavillon pendant la 1re semaine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1392.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1401.04</TimestampEnd>
			<Text>Le médecin a inconsigné dans le dossier clinique, page 65, qu'il ne pouvait sortir du pavillon.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1401.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1406.24</TimestampEnd>
			<Text>Pendant la 2e et la 3e semaine, son cadre clinique s'était amélioré.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1406.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1410.56</TimestampEnd>
			<Text>Et aucune médiation suicidaire n'avait pas été vérifiée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1410.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1413.08</TimestampEnd>
			<Text>Il pouvait donc sortir du pavillon.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1413.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1416.44</TimestampEnd>
			<Text>Il a été autorisé à passer les deux weeks chez sa mère.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1417.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1438.68</TimestampEnd>
			<Text>Le médecin assistante a expliqué devant le tribunal national que compte tenu des entretiens avec Antonio José les jours que suivirent la tentative de suicide, il s'avérait que celle-ci avait été réactive, associée à la frustration qu'il éprouvait du fait de ne pas avoir réussi à faire la tentative.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1438.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1450.88</TimestampEnd>
			<Text>Il n'avait pas réussi, une fois de plus, à passer son permis de conduire, ce qui rendait impossible son projet de devenir un chauffeur professionnel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1451.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1462.04</TimestampEnd>
			<Text>Compte tenu de la façon dont il parlait, de son comportement et de toute son histoire, que le médecin connaissait bien, son avis était que le risque de suicide était contrôlé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1462.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1471.24</TimestampEnd>
			<Text>Devant le tribunal national, ce médecin a défini par la manière suivante le plan qui s'avérait adéquat afin de diminuer le risque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1471.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1473.28</TimestampEnd>
			<Text>Et je cite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1473.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1493.28</TimestampEnd>
			<Text>Suivre en traitement médicamenteux, réussir à ce que le patient adhère volontairement au traitement, l'hospitalisation, réussir à établir avec lui une relation de confiance qui puisse être thérapeutique, ce qu'on appelle un lien psychothérapeutique de confiance.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1493.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1500.24</TimestampEnd>
			<Text>Et elle a conclu, elle, le médecin, que ceci peut, d'une certaine manière, diminuer clairement les risques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1500.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1507.32</TimestampEnd>
			<Text>Mais elle a aussi ajouté, il faudrait que nous soyons dédiés pour prévenir totalement ce risque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1508.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1513.8</TimestampEnd>
			<Text>Le dernier week-end qu'Antoine José a passé chez sa mère, il a de nouveau consommé de l'alcool.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1514.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1521.76</TimestampEnd>
			<Text>Il a été conduit à nouveau aux urgences de l'hôpital de l'université de Coimbra, où il a été vu et soigné par un psychiatre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1521.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1526.36</TimestampEnd>
			<Text>Et par la suite, il a été remis à l'hôpital sous Bralcite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1526.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1536.48</TimestampEnd>
			<Text>Cependant, rien ne montre que cet épisode, caractérisé comme une conduite irresponsable du patient, et l'importance que l'on va maintenant lui accorder.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1537.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1554.72</TimestampEnd>
			<Text>La récurrente elle-même, dans l'action qu'elle a entamée devant le tribunal administratif, a descrit, au paragraphe 10 de sa requête, que son fils, dans ce jour, serait allé au café où il aurait bu une bière et qu'il se serait senti mal et qu'il se serait évanoui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1555.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1558.12</TimestampEnd>
			<Text>Très loin d'une tentative de suicide, je pense.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1558.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1570.52</TimestampEnd>
			<Text>Le fait est qu'il est resté toute la journée suivante, le 26 avril 2000, en observation, sous traitements médicamentaux et suivi par le personnel soignant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1571.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1574.44</TimestampEnd>
			<Text>Il se levait pour prendre le repas et pour la visite de la famille.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1575.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1582.04</TimestampEnd>
			<Text>La journée suivante, le 27, entre 8 et 16 heures, il s'est montré calme et rende l'enceinte autour du pavillon.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1582.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1585.36</TimestampEnd>
			<Text>Il était présent au déjeuner yogouté et a pris ses repas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1585.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1597.48</TimestampEnd>
			<Text>Il a pris tous les médicaments jusqu'à l'heure du 17, tous les médicaments prévus, comme le démontrent les registres cliniques des prises de médication de ce jour.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1597.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1605.6</TimestampEnd>
			<Text>Rien d'anormal n'a été décelé par le personnel soignant dans son comportement ou dans ses attitudes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1605.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1610.8</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, vers 19 de ce jour, Antonio José n'est pas comparu pour le dîner.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1611.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1620.76</TimestampEnd>
			<Text>Son absence a été communiquée à l'infirmier-coordinateur et une recherche a été effectuée dans les installations de l'hôpital et dans le parc, mais il n'a pas été trouvé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1621.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1625.84</TimestampEnd>
			<Text>Alors, l'hôpital a contacté la gendarmerie et a appelé la récurrente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1626.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1640.32</TimestampEnd>
			<Text>En effet, Antonio avait quitté l'hôpital à pied, à un certain moment après le goûter, en prenant un cracourci qui conduisait chez sa mère mais il s'est précipité sur la voie ferrée où il a été cueilli par un crampe.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1640.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1653.64</TimestampEnd>
			<Text>Les faits ayant été ceci, il faut pondérer maintenant si les autorités ont adoté les mesures raisonnables pour protéger le droit à la vie du fils de la récurrente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1659.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1664.32</TimestampEnd>
			<Text>Il faut avoir à l'esprit que son enterrement n'était pas compulsif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1664.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1666.68</TimestampEnd>
			<Text>Mais qu'il suivait un régime volontaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1667.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1676.76</TimestampEnd>
			<Text>S'il est vrai que les autorités ont l'obligation de protéger la vie des malades internés, suivent-ils un régime compulsif ou un régime volontaire?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1677.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1683.24</TimestampEnd>
			<Text>Il est aussi vrai qu'il y a une différence quant aux moyens qui peuvent être employés à cette fin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1683.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1706.56</TimestampEnd>
			<Text>Bien qu'un interné volontaire soit soumis à des règles et à des devoirs en vigueur à l'hôpital, notamment qu'il doit communiquer à l'infirmier qu'il prétend sortir du pavillon et qu'il doit demander une permission médicale pour sortir à l'extérieur, le fait est qu'il ne peut pas être empêché par la force de s'absenter et d'abandonner le traitement et l'enterrement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1706.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1721.64</TimestampEnd>
			<Text>Pour cette raison, cette discipline était imposée dans l'hôpital subrauxide par la persuasion, par quelques négociations et une certaine tolérance, compte tenu de l'état du malade à chaque moment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1721.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1733.48</TimestampEnd>
			<Text>Comme le souligne la science psychiatrique, les mesures coercitives endommageront inexorablement le rapport de confiance entre le médecin et le patient.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1733.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1745.8</TimestampEnd>
			<Text>D'ailleurs, la Constitution portugaise n'admet la restriction de la liberté de la personne à tante d'une anomalie psychique qu'un cas d'hospitalisation ordonné par une autorité judiciaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1745.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1748.84</TimestampEnd>
			<Text>Or, ce n'était pas le cas du fils de la requérante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1749.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1753.56</TimestampEnd>
			<Text>Jamais une autorité judiciaire n'a décrété son enterrement compulsif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1753.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1762.44</TimestampEnd>
			<Text>Et l'existence d'un danger pour lui-même ou pour des tierces n'ont pas été vérifiées de nature à justifier la privation de la liberté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1762.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1766.72</TimestampEnd>
			<Text>De surcroît, il ne refusait pas de suivre un traitement volontaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1767.12</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1773.48</TimestampEnd>
			<Text>Les exigences pour l'application d'un régime d'enterrement compulsif n'étaient donc pas remplies.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1773.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1794.16</TimestampEnd>
			<Text>Le régime thérapeutique qui a été suivi, la prise de médicaments et l'accompagnement par une équipe pluridisciplinaire où il y avait un psychologue, un régime ouvert, un vu de retour à la vie normale, était conforme aux options de la science médicale et aux recommandations internationales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1794.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1813.04</TimestampEnd>
			<Text>Compte tenu de tout ceci, les procédés adotés à l'hôpital Sobral-Cid de contrôle de la présence des patients au moment des 5 repas, lors desquels l'on procédait à un comptage, ainsi qu'au moment de l'administration des médicaments, doivent être retenus comme adéquats et raisonnables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1813.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1824.28</TimestampEnd>
			<Text>Dans le cas du fils de la requérante, sa présence était contrôlée au moins à 8h, à 9h, à 12h, à 16h, à 19h, à 20h et à 22h.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1824.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1839.72</TimestampEnd>
			<Text>De la même sorte, la recherche immédiate du patient en cas de non-comparution à l'enquelqu'un de ces moments et la demande d'intervention des autorités de police au cas où la recherche échouerait s'avèrent aussi adéquates.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1840.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1854.52</TimestampEnd>
			<Text>Mais il faut pondérer si la circonstance qu'Antonio José ait été interné suite à une tentative de suicide, la dernière fois, imposait l'adoption d'autres mesures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1854.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1861.76</TimestampEnd>
			<Text>En premier lieu, il faut souligner que le risque de suicide du fils de la requérante n'était pas prévisible.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1862.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1869.84</TimestampEnd>
			<Text>Celle-ci a été la conclusion des juges internes fondée sur les faits établis au long de plusieurs sessions de l'audience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1870.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1879.08</TimestampEnd>
			<Text>En effet, il y a eu une équivoque en ce qui concerne le fait que le patient avait précédemment fait plusieurs tentatives de suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1879.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1885.6</TimestampEnd>
			<Text>Cette question a été posée et répondue expressement par le tribunal interne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1885.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1907.24</TimestampEnd>
			<Text>Comme une figure dans le document que le gouvernement a joint, le juge a conclu que seule la tentative de suicide faite le 1er avril 2000 était démontrée et qu'il n'y avait pas de registre d'autres situations susceptibles de persuader le tribunal d'une autre ou d'autres tentatives de suicide de la part d'Antonio José.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1907.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1917.12</TimestampEnd>
			<Text>La requérante continue cependant de dire qu'il y a eu plusieurs tentatives de suicide antérieures tout en sachant bien que ceci n'a pas été prouvé dans le procès interne.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1917.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1920.08</TimestampEnd>
			<Text>Il faut donc défaire cette équivoque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1920.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1934.44</TimestampEnd>
			<Text>En effet, la mention de la résistance de tentatives de suicide antérieures a été inscrite dans le registre d'admission d'urgence de notre hôpital, l'hôpital de l'université, mais on ne sait pas sur la base de quelles sources.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1934.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1936.2</TimestampEnd>
			<Text>Quelque personne l'a dit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1936.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1943.36</TimestampEnd>
			<Text>Le fait est que cette affirmation n'a pas été retenue par le tribunal qui a jugé l'affaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1945.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1953.84</TimestampEnd>
			<Text>Il faut tenir compte du fait que dans le registre clinique d'Antonio José ne figure pas l'existence d'une médiation suicidaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1955.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1960.76</TimestampEnd>
			<Text>Et si elle n'existe, c'est parce qu'elle n'a pas été vue par les médecins.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1961.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1978.92</TimestampEnd>
			<Text>Pendant les 25 jours d'hospitalisation, suite à la tentative de suicide, il a été vu par un médecin au moins à sept reprises enregistré sur son dossier clinique, outre le psychiatre du service d'urgence le 21 avril à la nuit.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1981.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1984.68</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y a aucune référence à des idées suicidaires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1985.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>1989.12</TimestampEnd>
			<Text>Il ne présentait pas de symptômes permettant de présager le suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>1989.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2002.52</TimestampEnd>
			<Text>En effet, comme l'a dit l'espère indépendant nommé par le tribunal interne, l'acte impulsif suicidaire est perprété dans un contexte parfois de non-désir de suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2003.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2010.48</TimestampEnd>
			<Text>Et le dénuement fatal n'est pas toujours le résultat souhaité, mais surprend parfois la propre victime.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2011.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2022.48</TimestampEnd>
			<Text>Et cette espère a aussi souligné que la prévention du suicide de ces patients est une tâche difficile, surtout dans les cas où il n'y a pas une idéation suicidaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2022.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2025.44</TimestampEnd>
			<Text>Et tel est le cas du fils de la requérante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2026.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2043.56</TimestampEnd>
			<Text>Il n'a pas été démontré qu'au jour de son décès et les jours précédents, il courait un risque réel et imminent de commettre le suicide et qu'un tel risque était connu ou qu'il devait être connu par les responsables, de façon à imposer l'adoption de soins différents et renforcer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2044.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2063.28</TimestampEnd>
			<Text>Comme la Cour l'a dit dans l'affaire Healer, concernant le risque d'attente à soi-même, l'obligation positive découlant de l'article 2 ne surgit que lorsque les autorités connaissaient ou devaient connaître que le risque pour la personne concernée était réel et imminent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2063.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2077.84</TimestampEnd>
			<Text>Or, le tribunal interne a conclu, et je cite, « Face aux faits exposés, le tribunal ne peut que conclure qu'aucune circonstance ne laissait présager le tragique dénuement survenu après.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2077.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2092.88</TimestampEnd>
			<Text>En effet, et malgré le fait que la possibilité de suicide soit toujours à l'horizon des maladies mentales comme celles qui ont été imputées à Antonio José, aucune attitude n'a été décelée les jours précédents, les jours fatidiques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2093.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2103.92</TimestampEnd>
			<Text>Aucun comportement ou état d'esprit de la part de ce dernier n'était susceptible de soulever des soupçons que ce jour-là serait différent des autres.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2104.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2118.68</TimestampEnd>
			<Text>Par conséquent, face aux faits exposés, nous considérons qu'il n'est pas possible d'affirmer que le suicide d'Antonio José était dans les circonstances de temps et de lieux concrets prévisibles. »</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2119.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2120.0</TimestampEnd>
			<Text>Fin de citation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2121.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2127.44</TimestampEnd>
			<Text>L'arrêt rendu par la Cour a ignoré cette conclusion du tribunal interne ainsi que sa motivation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2127.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2139.12</TimestampEnd>
			<Text>Elle a substitué sa propre conclusion et son raisonnement à ceux du juge interne, bien que ceci décollait d'un long procès d'acquisition de la preuve et sans aucun indice arbitraire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2139.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2149.68</TimestampEnd>
			<Text>La Chambre est donc intervenue en tant que 4e instance, notamment en ce qui concerne l'existence d'un danger réel et actuel, contrariant le principe de la subsidiarité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2150.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2170.2</TimestampEnd>
			<Text>Mais la Chambre a aussi interprété l'obligation qui aurait tombé sur les autorités nationales, un alin au-delà de l'antérieure jurisprudence de la Cour, selon laquelle cette obligation doit être interprétée de manière à ne pas imposer aux autorités un fardeau insupportable ou excessif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2170.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2183.4</TimestampEnd>
			<Text>Dès lors, toute menace présumée contre la vie n'oblige pas les autorités, au regard de la Convention, à prendre des mesures concrètes pour en prévenir la réalisation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2183.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2192.84</TimestampEnd>
			<Text>Or, l'arrêt rendu dans le cas d'Espèces a interprété l'obligation des autorités portugaises dans un sens très différent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2192.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2201.24</TimestampEnd>
			<Text>Dans un sens extensif, en imposant des devoirs et des exigences qui dépassent la jurisprudence citée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2202.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2216.04</TimestampEnd>
			<Text>La Chambre a conclu qu'en l'absence de mur, il aurait fallu adopter des mesures spéciales ou de suivre le malade sur une base régulière afin d'éviter que celui-ci ne sorte de l'hôpital.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2217.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2234.0</TimestampEnd>
			<Text>Or, sachant que sa présence était contrôlée chaque 2 ou 3 heures, les dites mesures auraient dû passer par sa mise sous surveillance permanente, par un infirmier ou un auxiliaire, par l'utilisation de moyens électroniques ou par son éfermement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2234.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2249.92</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, et comme l'a conclu aussi le juge onterne, la surveillance d'un patient avec les caractéristiques du fils de la récréante n'exigeait pas une interdiction absolue de mouvement et de liberté de circulation, ni même une surveillance permanente et continue.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2249.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2264.84</TimestampEnd>
			<Text>Et nous rappelons à ce propos le passage du vote du juge Costa dans la Réquinan, où il a dit qu'il était impossible de le garder, la victime, sous contrôle 24 heures sur 24.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2265.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2279.64</TimestampEnd>
			<Text>Les mesures plus restrictives, outre le fait qu'elles n'auraient pas été raisonnables, n'étaient pas non plus productives, pouvant même violer d'autres droits du patient, tel que la Cour a mis en garde dans l'affaire Healer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2280.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2286.36</TimestampEnd>
			<Text>Ca ne signifie pas que les autorités méconnaissaient le risque de suicide des patients.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2286.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2299.64</TimestampEnd>
			<Text>En effet, l'hôpital sous-Bralside disposait de procédés spécifiques pour protéger la vie des patients contre un risque réel et accentué de suicide, notamment en cas de forte idéation suicidaire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2300.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2312.68</TimestampEnd>
			<Text>Dans ces situations extrêmes, un régime de contention pourrait alors être suivi avec une médication renforcée, une surveillance renforcée aussi, ou même l'isolement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2313.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2321.8</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, dans le cas du fils de la Réquirante, le risque de suicide n'était pas réel et imminent de sorte à imposer des mesures spéciales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2322.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2329.72</TimestampEnd>
			<Text>Ainsi, on doit conclure que les responsables n'ont pas manqué aux obligations positives afin de protéger sa vie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2329.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2338.28</TimestampEnd>
			<Text>Mais je voudrais encore formuler quelques considérations à propos de l'arrêt rendu par la Chambre.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2338.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2351.72</TimestampEnd>
			<Text>En premier lien, autre que le fait que la Chambre s'est écartée de l'appréciation des faits et des conclusions des juridictions internes, l'arrêt n'a pas reproduit de façon objective l'ensemble des faits établis et relevés par ces juridictions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2352.08</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2364.4</TimestampEnd>
			<Text>Par exemple, au paragraphe 70, l'arrêt souligne des faits isolés, non contextualisés ou non établis, tout paraissant indiquer que l'entraînement compulsif aurait été adéquat.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2364.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2371.16</TimestampEnd>
			<Text>Par contre, il omet les aspects et les avis qui, au long des années, ont préconisé un régime ouvert.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2371.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2385.52</TimestampEnd>
			<Text>Et concernant un aspect essentiel, l'existence d'un risque réel et prévisible, des passages importants du rapport d'expertise concernant le cas où il n'y avait pas des idées suicidaires n'ont pas été mentionnés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2385.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2404.4</TimestampEnd>
			<Text>En deuxième lien, le gouvernement considère que l'arrêt rendu est contradictoire de la mesure où il reconnaît d'une part les options les plus récentes de la science psychiatrique et les avantages d'un régime ouvert, mais il impose des procédés qui sont le propre du traitement en régime fermé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2404.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2420.88</TimestampEnd>
			<Text>Enfin, le gouvernement ne peut pas se conformer aux différents critères d'appréciation des processus opposés, en fait, y en aura, dont la même Chambre avait apprécié 4 mois plus tôt une autre affaire très similaire, Healers contre Autriche.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2422.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2448.64</TimestampEnd>
			<Text>En effet, dans cette affaire, dont le malade avait été considéré dangereux et soumis par un tribunal à une hospitalisation sous-contrante, étant diagnostiqué une schizophrénie paranoïde, maladie où le risque de suicide est bien connu et élevé, tel que la Cour a déjà conclu dans d'autres arrêts, la Chambre a dit qu'il n'était pas exigible aux autorités des soins et surveillance spéciales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2448.96</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2462.44</TimestampEnd>
			<Text>Elle a accepté que de l'initiative de l'hôpital, le patient est passé en régime ouvert et qu'il pouvait s'absenter de l'enceinte de l'hôpital sans demander d'autorisation, étant ramené parfois par la police.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2463.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2467.36</TimestampEnd>
			<Text>Tout ça parce qu'il n'avait fait auparavant une tentative de suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2468.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2482.56</TimestampEnd>
			<Text>Et la Chambre a conclu qu'outre le fait que l'article n'était pas été violé, au cas où les autorités autrichiennes auraient limité la liberté du patient plus qu'elles l'ont fait, des questions relevantes des articles 3, 5 et 8 auraient pu se poser.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2483.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2495.36</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement portugais ne voit des raisons qui puissent justifier une telle différence en ce qui concerne les exigences qui pèsent sur les autorités en chacun de ces affaires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2496.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2504.0</TimestampEnd>
			<Text>Seule parce qu'un des malades avait déjà fait une tentative de suicide et l'autre ne l'avait pas encore faite, si bien qu'il présentait ce risque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2504.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2506.44</TimestampEnd>
			<Text>Revenons au debout.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2506.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2528.56</TimestampEnd>
			<Text>Nous nous interrogeons sur la façon dont l'arrêt rendu au cas où il se maintiendrait pourrait être exécuté par les autorités nationales sans que ceci ne constitue une régression dans les droits des personnes avec des problèmes mentaux et dans les modèles de traitement et d'hospitalisation recommandés soit par les organisations de santé, soit par les organisations des droits de l'homme.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2528.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2533.72</TimestampEnd>
			<Text>Comme le dit la Cour, les droits doivent être effectifs et non théoriques ou illusoires.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2534.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2551.52</TimestampEnd>
			<Text>Or, reconnaître le droit à la liberté de la personne attente des problèmes mentaux, mais lui imposer toutes les restrictions nécessaires à ce qu'aucun risque ne survienne, constituera sûrement un cas pour lequel le droit est reconnu en théorie, mais refusé dans la pratique.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2551.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2572.04</TimestampEnd>
			<Text>Le gouvernement ajoute, pour clore, que tout en reconnaissant que le procès interne a des pertes et en délai raisonnables, cette circonstance nous aurait constitué, à notre avis, une violation du droit à la vie dans ce volet procédural, mais simplement une violation de l'article 6, ce qui était d'ailleurs le grief soulevé par la récurrente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2572.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2581.92</TimestampEnd>
			<Text>Sans méconnaître la jurisprudence de la Cour, nous sommes d'avis qu'une fédération sur l'encadrement de cette violation s'avérait réappropriée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2582.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2591.72</TimestampEnd>
			<Text>En effet, la violation du droit à la vie sans la vertu du retard de la procédure s'avère, à notre avis, avec tout le respect, excessive.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2592.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2610.84</TimestampEnd>
			<Text>Concluant qu'il n'y a pas eu violation de l'article 2 de la Convention, le gouvernement s'oppose aux demandes de satisfaction équitables présentées par la récurrente, en soulignant du reste qu'il ne perçoit pas le lien de causalité en ce qui concerne la demande d'indemnisation pour le dommage matériel.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2611.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2622.2</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, quelle question de justice et toutefois, quelles questions spécifiques ont été récemment posées par la Cour, par écrit, auxquelles il nous faut encore répondre de façon très sous-sante?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2622.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2625.12</TimestampEnd>
			<Text>Je demande un peu plus de votre patience.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2625.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2645.2</TimestampEnd>
			<Text>Concernant la possibilité pour les internés en régime volontaire dans l'hôpital Soubrancide de rester dans les pavillons par certains périodes de temps, ceci découle du plan thérapeutique qui peut conseiller un peu plus grand repose ou une surveillance renforcée, sans qu'il s'agisse d'une mesure coercitive.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2645.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2658.04</TimestampEnd>
			<Text>Dans chaque pavillon, les noms des malades sujets à cette vigilance sont inscrits dans un tableau et les infirmiers qui se trouvent au pied de la porte doivent essayer de les empêcher de sortir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2658.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2672.36</TimestampEnd>
			<Text>Mais pour cela, ils doivent employer la persuasion ou bien une certaine marge de négociation afin de ne pas aggraver l'état du malade et de maintenir la nécessaire alliance thérapeutique avec lui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2672.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2682.04</TimestampEnd>
			<Text>Pendant ces périodes, le patient est naturellement habillé en pyjama et ceci peut aussi aider à le persuader à ne pas sortir du pavillon.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2682.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2686.72</TimestampEnd>
			<Text>Mais ça ne signifie pas qu'il soit en régime de restriction coercitive.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2687.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2701.08</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, rien n'impose qu'un malade qui est déjà dans une phase dans laquelle il peut sortir du pavillon ne continue pas, pour des raisons de commodité, d'habitude ou même de volonté personnelle, à s'habiller en pyjama.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2701.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2704.48</TimestampEnd>
			<Text>Il n'existe point de rigidité à ce propos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2705.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2720.96</TimestampEnd>
			<Text>Concernant la possibilité d'un désordre de la possibilité qui a été soulevée par les supernoms et par le tribunal interne à partir d'analyses des registres cliniques, il faudrait retenir qu'il s'agissait d'une possibilité.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2721.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2730.04</TimestampEnd>
			<Text>Mais quand même, ça concerne un autre axe qui peut s'ajouter, comme les aspects de la vie sociale, etc.,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2730.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2732.36</TimestampEnd>
			<Text>aux diagnostics déjà faits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2732.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2746.12</TimestampEnd>
			<Text>En effet, le médecin assistant avait enregistré une diagnostic ouverte mentionnant les possibilités d'une maladie affective associée à sa pathologie additive ou d'une dépression majeure.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2746.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2773.28</TimestampEnd>
			<Text>Cependant, par-delà la marge d'incertitude qui subsiste et le caractère évolutif lui-même des diagnostics, on souligne que lorsque l'audience devant le tribunal interne le même expert a expliqué que dans le cas où une perturbation de la personnalité aurait été diagnostiquée ou caractérisée, la restriction de la liberté aurait été encore plus inadéquate.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2774.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2790.8</TimestampEnd>
			<Text>Concernant l'assistance dont le malade a profité pendant le 26 et 27 avril 2000, il faut rappeler qu'il a été vu sous la garde et qu'il a été vu soigner médicament la vieille, le 25, à la nuit, par un psychiatre aux urgences hospitalières.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2791.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2797.64</TimestampEnd>
			<Text>Ensuite, il a été conduit à l'hôpital Sobral-Side où il a été continué sous médicament et sous observation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2798.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2807.36</TimestampEnd>
			<Text>On ne saurait spéculer sur l'importance de cet épisode ni sur le besoin qu'un autre médecin aurait vu le malade le jour suivant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2808.36</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2821.16</TimestampEnd>
			<Text>D'ailleurs, il faut rappeler qu'il y avait quotidiennement à l'hôpital Sobral-Side un briefing entre les médecins et les infirmiers où les premiers étaient tenus au courant de ce qui se passait avec chaque malade.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2821.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2831.84</TimestampEnd>
			<Text>Rien d'anormal n'a pas été rapporté par les infirmiers aux médecins à cette occasion ou à toute autre occasion qui pouvait exiger la comparution de celui-ci.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2832.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2837.8</TimestampEnd>
			<Text>Un autre, aucune omission, n'existe dans les registres du 26 avril.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2837.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2849.32</TimestampEnd>
			<Text>Le fait qu'il n'y a pas un registre afférent aux 5 ans résout seulement de la pratique suivie, vérifiée d'ailleurs sur les registres concernant d'autres jours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2849.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2853.6</TimestampEnd>
			<Text>En effet, il y a un registre quotidien obligatoire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2854.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2859.52</TimestampEnd>
			<Text>Si un fait particulier entre temps survient, un second registre pourra être effectué.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2859.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2867.4</TimestampEnd>
			<Text>D'ailleurs, ce jour, après les 16 heures, les prises de médicaments ont été enregistrées, notamment à 20 heures et à 22 heures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2867.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2873.48</TimestampEnd>
			<Text>Antoine Joset n'était pas sans assistance ou sans les médicaments, comme le dit la récurrente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2874.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2909.0</TimestampEnd>
			<Text>Concernant les urgences, il faut distinguer l'urgence de prévention, c'est-à-dire que le médecin est toujours de car, celui pouvant être appelé à toute heure, et d'autre part, le service général des urgences où il y a la violence psychiatrique qui fonctionne concentré en des hôpitaux centraux auxquels s'adressent des personnes non internées ou parfois aussi les internés, en cas plus grave, vu que ces services disposent de plus de moyens et de plus de valence, en sorte de répondre à la diversité des situations qui peuvent arriver.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2910.0</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2918.2</TimestampEnd>
			<Text>Autant qu'on a pu déterminer, des statistiques concernant les suicides des malades mentaux internés n'existent pas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2918.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2938.24</TimestampEnd>
			<Text>Dans le programme annuel sur la santé mentale, élaboré par la Direction générale de la santé, il y a des statistiques générales de suicides des malades mentaux qui concernent environ 3,1 %, mais elles ne concernent spécifiquement les malades internés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2938.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2949.8</TimestampEnd>
			<Text>Pour finir, et concernant l'existence d'une vigilance électronique des patients internés, nous ne pouvons pas confirmer que cette pratique existe dans d'autres pays.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2949.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2970.48</TimestampEnd>
			<Text>En effet, les autorisations au Portugal sont très restrictives, et d'une façon générale, elles concernent des espaces bien délimités et avec des finalités très précises, vu que l'emploi de ces moyens peut offrir d'autres valeurs fondamentales, notamment le droit à la vie privée.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2970.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2970.48</TimestampEnd>
			<Text>Je vous remercie de votre attention.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2976.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2979.83</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup Madame da Graça Carvalho.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2979.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2983.39</TimestampEnd>
			<Text>I thank both parties for their submissions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2983.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2989.75</TimestampEnd>
			<Text>Now I invite my colleagues, the judges of the Grand Chamber, who wish to do so, to put their questions to the parties.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>2989.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2989.75</TimestampEnd>
			<Text>I have Judge Sicilianos please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Linos-Alexandre Sicilianos</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2995.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2996.45</TimestampEnd>
			<Text>Merci, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2996.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2997.65</TimestampEnd>
			<Text>J'aurais 2 questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>2997.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>2999.73</TimestampEnd>
			<Text>La 1re pour la requérante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3002.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3019.53</TimestampEnd>
			<Text>Maître, lors de votre plaidoirie de ce matin, vous avez évoqué la nécessité d'un régime de surveillance plus restrictif dans le cas d'Antonio Rosset, étant donné notamment sa tentative de suicide du 1er avril et de l'intoxication alcoolique du 25 avril.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3020.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3025.25</TimestampEnd>
			<Text>Avez-vous présenté cet argument précis devant les juridictions nationales?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3025.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3028.01</TimestampEnd>
			<Text>Si oui, devant quelles juridictions?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3028.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3043.41</TimestampEnd>
			<Text>Avez-vous plaidé durant la procédure interne la nécessité de réévaluation de la situation d'Antonio lors de son retour à l'hôpital psychiatrique le 25 avril de l'an 2000?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3045.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3048.05</TimestampEnd>
			<Text>La 2e question va au gouvernement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3048.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3055.13</TimestampEnd>
			<Text>Vous avez évoqué, Mme, je vous cite, qu'il n'y avait aucun risque de suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3055.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3063.69</TimestampEnd>
			<Text>Et vous avez dit que la Chambre a présenté sa version des faits de façon différente par rapport à celle des juridictions nationales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3064.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3092.45</TimestampEnd>
			<Text>Je vois que le tribunal administratif de Coimbra a considéré que malgré le risque de suicide d'une personne chez qui on a diagnostiqué une maladie mentale comme celle du fils de la requérante, au cours des derniers jours, ayant précédé son décès, l'intéressé n'avait montré ni comportement ni humeur susceptible d'amener le personnel de l'hôpital à penser que le 27 avril 2000 serait différent des jours précédents.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3092.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3104.85</TimestampEnd>
			<Text>Est-ce qu'il s'agit d'une version des faits différente ou d'une évaluation différente du degré de gravité de la situation ou du degré de risque de suicide?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3105.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3118.65</TimestampEnd>
			<Text>S'agit-il donc d'une version ou d'une sorte de dénaturation des faits ou d'une évaluation différente des faits établie par les juridictions nationales?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3118.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3118.65</TimestampEnd>
			<Text>Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>3119.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3121.7</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup. Judge Nußberger please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Angelika Nußberger</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3125.14</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3147.7</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, President. I would be interested in the security measures taken. It's not only possible to commit suicide with a train, but there are many different possibilities or dangers. So I would be interested to understand better the security regime of the hospital.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3147.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3169.58</TimestampEnd>
			<Text>In general, for example, with belts, were belts prohibited? We hear that there was a pavilion, but perhaps there were windows where there was a danger of people throwing themselves out. So I would like to know, were there general other security measures in place to prevent</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3169.58</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3175.46</TimestampEnd>
			<Text>suicides from happening? And the second question goes to both parties, also concerning security measures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3175.46</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3186.22</TimestampEnd>
			<Text>The first suicide attempt was on 1st of April, and after that, on 21st of April, he was allowed to go home.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3186.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3210.82</TimestampEnd>
			<Text>And as I understand, he himself wanted to go home and the family accepted him coming home, and the hospital also accepted it. Were there any security measures taken allowing him to go home? Because there were a lot of dangers, possible dangers for him already during that period without any surveillance to commit suicide. Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3211.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3213.57</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much. Judge Pinto de Albuquerque please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3219.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3221.7</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3221.7</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3228.64</TimestampEnd>
			<Text>I have two questions for the government and one question for the applicant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3228.64</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3246.52</TimestampEnd>
			<Text>For the government, I listened carefully to the oral pleadings of the government and I was expecting a response to the first question and the fourth question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3246.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3267.84</TimestampEnd>
			<Text>The first question of the supplementary questions put recently refers to the regulatory framework compelling hospitals to adopt appropriate measures for the protection of patients' lives.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3267.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3277.6</TimestampEnd>
			<Text>And the question is related, of course, to the regime applicable to this person.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3277.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3285.8</TimestampEnd>
			<Text>Today we have listened to the government saying that it was en regime ouvert.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3285.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3295.44</TimestampEnd>
			<Text>The government said le régime therapeutique a été suivi, la prise de médicaments et l'accompagnement par une équipe pluridisciplinaire en régime ouvert.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3295.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3304.16</TimestampEnd>
			<Text>So it's clear for the government, this is my question, that on the 27th it was en régime ouvert.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3304.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3308.94</TimestampEnd>
			<Text>This is the first question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3308.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3319.28</TimestampEnd>
			<Text>But the government also says that ça ne signifie pas que les autorités reconnaissaient le risque de suicide des patients.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3319.28</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3329.72</TimestampEnd>
			<Text>En effet, l'hôpital sous Bréaucid disposait de procédés spécifiques pour protéger la vie des patients contre le risque réel et accentué de suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3329.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3342.88</TimestampEnd>
			<Text>Dans ces conditions extrêmes, un régime de contention pourrait même être suivi avec une vindication adéquate, une surveillance renforcée ou même l'isolement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3342.88</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3351.72</TimestampEnd>
			<Text>My question, which repeats the first question put in the supplementary questions list, is the following.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3351.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3358.94</TimestampEnd>
			<Text>What is the legal basis of this régime de contention?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3358.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3366.48</TimestampEnd>
			<Text>What is the legal basis of this régime de contention which includes l'isolement?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3366.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3416.2</TimestampEnd>
			<Text>Is the government aware of the 2011 guidelines of the Director General on Health, Francisco Jorge, which determines the measures that can be taken in all Portuguese psychiatric hospitals, all hospitals in fact, not only the psychiatric but also other hospitals, in order to prevent the risk for life, any serious risk for the patients who put their own safety or the safety of others at risk?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3416.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3427.2</TimestampEnd>
			<Text>These guidelines provide in paragraph 9 that each hospital should have its own internal guidelines.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3427.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3440.72</TimestampEnd>
			<Text>I read each health care institution should define within the scope of this orientation a standard of internal performance on the use of restraint measures in accordance with the specificities of the care it provides.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3440.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3456.44</TimestampEnd>
			<Text>And of course it refers to what is stated in subparagraph K with regard to environmental restraint, meaning the use of changes that control the mobility of the patient.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3456.44</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3468.06</TimestampEnd>
			<Text>It could, for instance, include confinement to a room, a closed or limited space where the patient can wander safely with clinical supervision.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3468.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3478.6</TimestampEnd>
			<Text>So the question is very clearly, what is the legal basis for this regime de contention?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3478.6</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3491.2</TimestampEnd>
			<Text>Is the government aware of these guidelines from 2011 which refer to this regime de contention?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3491.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3501.16</TimestampEnd>
			<Text>The second question to the government refers to the explanation, it's the fourth question of the supplementary questions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3501.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3504.06</TimestampEnd>
			<Text>The question was stated as follows.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3504.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3509.8</TimestampEnd>
			<Text>Is there any explanation as to why there is no clinical record from 4 p.m. on the 26th</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3509.8</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3515.2</TimestampEnd>
			<Text>of April to 8 a.m. on the 27th of April in the medical file?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3515.2</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3523.06</TimestampEnd>
			<Text>Now I'm particularly interested in the fact that there is no risk assessment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3523.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3530.92</TimestampEnd>
			<Text>There is a column in the medical file which refers to grau de dependencia, degree of dependence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3530.92</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3535.04</TimestampEnd>
			<Text>This is the risk assessment made by the medical doctors.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3535.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3557.76</TimestampEnd>
			<Text>The most recent risk assessment that we have is from the 2nd and the 3rd of September, 1999, and it refers to a degree of dependence level three, which means the most serious, the most imminent risk.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3557.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3575.86</TimestampEnd>
			<Text>Can you provide any explanation as to why there is no clinical record during this period of time, especially after the 25th of April, regarding the risk assessment of this patient?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3575.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3594.52</TimestampEnd>
			<Text>Now my question to the applicant, you refer to a document authored by Professor Carlos Fernandes, which you say that has been joined to this file, to the file of the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3594.52</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3599.4</TimestampEnd>
			<Text>Well we went through the file and we don't find this document.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3599.4</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3613.94</TimestampEnd>
			<Text>If Professor Carlos Fernandes, who I believe is here, would be so kind as to inform the court of the content of this document and what happened to this document.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3613.94</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3617.54</TimestampEnd>
			<Text>Was it taken into account at the national level or not?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3617.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3619.26</TimestampEnd>
			<Text>Because we don't know.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3619.26</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3620.86</TimestampEnd>
			<Text>We know nothing about this document.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3620.86</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3634.22</TimestampEnd>
			<Text>It seems that it's an expertise, but we don't know the content and we don't know the destiny that was given to this report, to this document.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3634.22</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3641.84</TimestampEnd>
			<Text>If you would be so kind as to explain, to summarize for the court the content of this document, we would appreciate it.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3641.84</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3641.84</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3643.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3644.68</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3645.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3645.68</TimestampEnd>
			<Text>Judge Spano please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Robert Spano</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3647.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3648.31</TimestampEnd>
			<Text>Thank you, Mr. President.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3648.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3660.75</TimestampEnd>
			<Text>Not to prolong the proceedings too much, but I have one question which was prompted by the pleadings this morning and to some extent by the question posed by my colleague, Judge Sicilianos.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3660.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3675.51</TimestampEnd>
			<Text>One of the questions presented to the parties in this case, a crucial question, is how would you invite the court to assess the facts as established by the domestic courts?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3675.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3686.63</TimestampEnd>
			<Text>In other words, in what position is this court at this point to call into question or interpret differently the factual findings by the domestic?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3686.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3689.47</TimestampEnd>
			<Text>And it's on that basis that I want to pose this question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3689.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3696.35</TimestampEnd>
			<Text>I present it first and foremost to the applicant, but I would invite the government to answer as well.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3696.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3703.59</TimestampEnd>
			<Text>We have two judgments in this case, the first instance court in Cumbra and then the Supreme Administrative Court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3703.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3714.35</TimestampEnd>
			<Text>I will cite, and I want your reaction to this finding of the Supreme Administrative Court in the language as translated for us by the government.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3714.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3720.19</TimestampEnd>
			<Text>And this is on the second to last page of the Supreme Administrative Court's judgment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3720.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3745.27</TimestampEnd>
			<Text>There the court says, despite the possibility of suicide being permanently part of mental disorders such as those that were diagnosed to Antonio Jose, in the days preceding the fateful one, there was no attitude, no behavior, or mood on his part which could arise the suspicion that that day would be different from others.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3745.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3761.87</TimestampEnd>
			<Text>Indeed, as has been already mentioned, the episode of drunkenness occurred on 25th April 2000 was merely an irresponsible behavior, which was normal and in line to Antonio Jose's alcohol addiction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3761.87</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3769.91</TimestampEnd>
			<Text>Therefore, it is not possible to conclude that the suicide was at that time present in Antonio Jose's mind.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3769.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3776.43</TimestampEnd>
			<Text>I want you now to put aside your arguments as regards to the preventive issues, the fencing.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3776.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3780.91</TimestampEnd>
			<Text>They do not deal with this part of the judgment.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3780.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3802.23</TimestampEnd>
			<Text>Can you present to me as succinctly as possible, what do you consider to be the factual elements which the domestic court is overlooking, which they are not giving enough weight, and which would then allow this court to call into question this finding?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3802.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3805.99</TimestampEnd>
			<Text>As succinctly as possible, just so I can clarify it in my mind.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3805.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3805.99</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3807.54</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3809.5</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3809.5</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3811.9</TimestampEnd>
			<Text>Yes, please, Judge Koskelo.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Judge</Role>
		<Name>Pauliine Koskelo</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3813.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3815.93</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3815.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3830.05</TimestampEnd>
			<Text>I would like to ask the applicant to clarify something which is mentioned in the observations to the Grand Chamber.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3830.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3853.41</TimestampEnd>
			<Text>And this is in paragraph 57, where the applicant states that it is imperative that patients, such as her son, must have specific care with measures of containment and personal surveillance without guards or electronic bracelets.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3853.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3858.53</TimestampEnd>
			<Text>I'm curious to know, could you please explain what this means in concrete terms?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3858.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3868.47</TimestampEnd>
			<Text>So there should be no guards, there should be no electronic bracelets, but there should be containment and personal surveillance.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3868.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3872.81</TimestampEnd>
			<Text>What exactly do you mean?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3872.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3905.15</TimestampEnd>
			<Text>And following from that, if the position is, as it may seem to be, that there should have been physical obstacles preventing the patients from leaving the hospital premises, this again seems to suggest that, according to the applicant, her son should have been kept in a closed institution.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3905.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3908.13</TimestampEnd>
			<Text>And this, in turn, raises the question of consent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3908.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3916.05</TimestampEnd>
			<Text>Now, the government is arguing that the conditions for compulsory care were not met.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3916.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3935.37</TimestampEnd>
			<Text>So could the applicant explain on what basis, then, her son could and should have been put under conditions of deprivation of liberty regardless of his consent, even if conditions of compulsory care were not met?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3935.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3942.57</TimestampEnd>
			<Text>And how do you reconcile such a position with the requirements and the case law concerning Article 5 of the Convention?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3942.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3942.57</TimestampEnd>
			<Text>Thank you.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3944.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3946.97</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3946.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3962.37</TimestampEnd>
			<Text>If there are no further questions, the court will now withdraw for 20 minutes, following which the parties will be able to submit to brief observations in reply to each other's submissions and reply to the questions from the judges.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>3962.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>3963.37</TimestampEnd>
			<Text>The hearing is suspended.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Announcer</Role>
		<Name>UNK</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4028.48</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4029.08</TimestampEnd>
			<Text>La Cour!</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4070.72</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4071.72</TimestampEnd>
			<Text>Please be seated.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4082.06</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4084.04</TimestampEnd>
			<Text>The hearing is resumed.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4084.04</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4087.12</TimestampEnd>
			<Text>And I call on Mrs. Pereira de Sousa for the applicant, please.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP1</Name>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4089.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4123.67</TimestampEnd>
			<Text>Eu gostaria de salientar algumas notas relativamente às contra-alegações decidas pela minha ilustre colega, Brevitate Skausei, que mostra o Estado português o documento que comprove que o António José foi observado à noite e por um psiquiatra ou em qualquer outra altura do dia, ou antes, ou durante, ou depois, mostre-o porque nós continuamos a desconhecê-lo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4123.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4138.99</TimestampEnd>
			<Text>Dizer-se que alguém, num espaço de vinte e tal dias, que fez uma ou até duas tentativas de suicídio e que dias antes de se suicidar apresenta rápidas melhoras é chocante.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4138.99</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4152.27</TimestampEnd>
			<Text>Dizer-se que a regra era não sair do pavilhão sem se informar previamente do enfermeiro de serviço quando estamos a falar de um doente mental, faltam-nos as palavras.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4152.27</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4196.11</TimestampEnd>
			<Text>Falar-se em aliança terapêutica ou confiança quando a médica apenas aluda ao Estado do António José uma vez em quatorze dias, quando apenas o viu nove dias depois de ele ter sido internado, quando ao décimo dia é ela que fala espontaneamente em pré-alta, quando a própria e nas suas declarações juntas pelo Estado português afirma que nunca ouviu falar da possibilidade de suicídio, quando ela diz que o António José o que desejava era regressar à vida normal, quando está escrito que o que ele queria era morrer, perdoem-me, mas é profundamente desrazoável na nossa ótica, naturalmente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4196.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4211.59</TimestampEnd>
			<Text>Finalmente dizer-se que há procedimentos de controlo assentes na toma da medicação à refeições, quando o António José nem sequer tomava a medicação à hora das refeições, penso que está tudo dito.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4211.59</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4226.83</TimestampEnd>
			<Text>Passando às questões colocadas por este alto tribunal, no que toca à reavaliação psíquica, sim, suscitámos expressamente esta matéria no âmbito do processo doméstico, logo a nível do Tribunal Administrativo e Fiscal de Coimbra.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4226.83</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4234.43</TimestampEnd>
			<Text>Tentámos evidenciar que poderia estar em causa de facto uma tentativa de suicídio, mas foi em vão.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4234.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4242.91</TimestampEnd>
			<Text>O episódio foi qualificado pelo próprio tribunal como um episódio de irresponsabilidade.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4242.91</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4272.55</TimestampEnd>
			<Text>No que toca à segunda questão, se foram tomadas medidas de segurança à quando da saída à casa, reitero que quem propôs a situação de pré-alta programada para ir à casa foi a médica, espontaneamente, sendo que a única recomendação que nós conhecemos e foi durante o julgamento em primeira instância, a única era que o paciente deveria tomar a medicação que lhe havia sido prescrita.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4272.55</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4279.19</TimestampEnd>
			<Text>Ou eu, ou certamente alguém da família, agora estou eu aqui a alivitar.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4279.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4283.79</TimestampEnd>
			<Text>A única medida era ele tomar a medicação em casa.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4283.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4286.67</TimestampEnd>
			<Text>No que toca ao parecer do Sr.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4286.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4287.67</TimestampEnd>
			<Text>Professor Dr.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4287.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4344.63</TimestampEnd>
			<Text>Carlos Fernandes, ele de facto consta do processo doméstico, não consta destes autos, ele está comigo, se este auto-tribunal o entender, ele poderá pronunciar-se sobre as questões que entenderem pertinentes, sendo que desde já o posso adiantar que o sobredito parecer é um relatório que está referenciado, estribado em numerosas referências científicas e que defende expressamente a previsibilidade, a iminência do comportamento, estribando-se também sempre nos registros clínicos, nas folhas que compõem, nos conjuntos de folhas que compõem o processo atinente com o António José, sendo que se este auto-tribunal também o entender, naturalmente que poderemos proceder à sua junção.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4344.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4350.03</TimestampEnd>
			<Text>Quarta questão, onde é que errou o Supremo Tribunal Administrativo a nosso ver?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4350.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4364.47</TimestampEnd>
			<Text>O Supremo para nós errou ao ter desvalorizado quer os antecedentes do António José, quer o estado patológico dele.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4364.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4370.75</TimestampEnd>
			<Text>Qualificar-se o episódio ocorrido como de irresponsabilidade não tem qualquer alicerce médico.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4370.75</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4425.63</TimestampEnd>
			<Text>Não havia qualquer prova que apontasse nesse sentido e portanto para mim foi uma elação, uma elação desacertada, porque como vimos a ingestão abusiva de álcool num paciente com este quadro, a própria experiência, a própria literatura científica diz-nos que em casos destes a mortalidade é altíssima, para mim, estribada nisto, tudo aponta para que de facto fosse um episódio de irresponsabilidade, sendo que eu gostava, se me for permitido, que não se deixassem impressionar com a calma que o António José sentia, com a calma que o Estado português diz que ele sentia, uma vez que nem sempre todos os suicídios são precedidos por quadros de impulsividade, pelo contrário, até é mais frequente, se não estou em erro, é apenas uma questão de execução.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4425.63</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4430.19</TimestampEnd>
			<Text>A decisão está tomada e daí a serenidade.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4430.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4432.11</TimestampEnd>
			<Text>É apenas de quando e como.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4432.11</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4449.79</TimestampEnd>
			<Text>Finalmente, a próxima questão, quais as medidas que entendemos adequadas, quais as medidas que deveriam ser adotadas no caso do António José.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4449.79</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4464.15</TimestampEnd>
			<Text>Eu gostava de salientar que o Estado português, tenho que dizer, sistematicamente desfoca a questão, nunca se defendeu aqui uma ostracização de um paciente mental, jamais.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4464.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4479.51</TimestampEnd>
			<Text>E daí que nunca se tenha falado em guardas ou em pulseiras eletrónicas, até porque em Portugal, e não só, nem sequer se chegou a esse patamar da discussão de se viola ou não a intimidade privada, até que ponto, ou integridade.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4479.51</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4492.47</TimestampEnd>
			<Text>O que nós defendemos é que seja qual for o regime terapêutico, não pode andar livremente, como se lê nas declarações da doutora Ana Araújo, porque liberdade é sinónimo de responsabilidade.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4492.47</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4503.67</TimestampEnd>
			<Text>Nós estamos a falar de um paciente mental, não é que tem o seu descendimento tolhido.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4503.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4511.15</TimestampEnd>
			<Text>Medidas que a nosso ver passariam desde logo, note-se também que em Portugal, pouco ou nada conhecemos medidas concretas a este respeito.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4511.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4522.03</TimestampEnd>
			<Text>Eu diria, como vossas excelências também já decidiram, uma vigilância adequada, intervalos de tempo.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4522.03</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4534.39</TimestampEnd>
			<Text>Finalmente, se estavam reunidas as medidas para se decretar um internamento compulsivo, considerando o nosso panorama, que pouco ou nada há, sim, neste caso estavam.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4534.39</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4550.67</TimestampEnd>
			<Text>Afinal de contas, o Tose sofria diagnósticos gravíssimos, era escolher, ele foi traçado desde logo esquizofrenia, e também já vimos que ele estava renitente ao internamento.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4550.67</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4554.19</TimestampEnd>
			<Text>Há inúmeras passagens nos registros a confirmar isto.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4554.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4559.07</TimestampEnd>
			<Text>Portanto, sim, a resposta não pode deixar de ser, a nosso ver, positiva.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4559.07</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4563.39</TimestampEnd>
			<Text>Devia ter sido objeto de internamento compulsivo, quando a vida venha.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4568.32</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4571.36</TimestampEnd>
			<Text>Merci, thank you, thank you very much.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>4572.56</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4578.32</TimestampEnd>
			<Text>And now we have not much time, but if I may ask Professor Fernandes if he can in a few minutes give us an outlook of his expertise.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Applicant</Role>
		<Name>AP2</Name>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4595.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4601.01</TimestampEnd>
			<Text>Com a devida vénia, muito rapidamente.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4601.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4621.93</TimestampEnd>
			<Text>O que está no parecer é que desde 5 de 8 de 84 até 6 de 9 de 99, segundo os registros clínicos, os diagnósticos são de esquizofrenia, frequentemente, psicose alcoólica e também psicose maníaca ou depressiva, que era assim que se designava na altura.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4621.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4635.97</TimestampEnd>
			<Text>Depois são referidas várias fontes, entre as quais por um especialista de suicídio em Portugal, o professor Carlos Saraiva, com doutramento também nesta área, que refere que na esquizofrenia o risco de suicídio é muito elevado.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4635.97</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4655.53</TimestampEnd>
			<Text>Entretanto, havia claros indícios de ideação de suicida, porque há um registro feito no CHC, no Centro Hospitalar de Coimbra, onde é dito que ele não sente que a vida tenha valor, não tem poder de concretizar um projeto de vida, prefere morrer e depois termina a dizer o que tentou concretizar.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4655.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4659.05</TimestampEnd>
			<Text>Portanto, isto é, ideação de suicida.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4659.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4674.17</TimestampEnd>
			<Text>Seguem-se uma série de episódios em que ele aparece sempre como triste, reservado, e é referido também pelo especialista em Portugal de suicídio, o professor Carlos Saraiva, que a desesperança é o primeiro indicador de intenção de suicida.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4674.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4686.81</TimestampEnd>
			<Text>E o próprio especialista diz, e é aqui citado e fundamentado, a decisão é por vezes seguida de uma serenidade e de facto antes deste ato ele estava calmo, reservado, ainda que triste e deprimido.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4686.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4691.05</TimestampEnd>
			<Text>Isto, segundo os registros clínicos feitos no hospital.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4691.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4705.17</TimestampEnd>
			<Text>Curiosamente, uma coisa que também não consigo entender e que expresso aqui, é dito também que ele tem debilidade mental, isto em 26 de abril de 2000, com tentativas de suicídio recorrentes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4705.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4708.17</TimestampEnd>
			<Text>Portanto, isto não é dito por mim, aparece nos registros.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4708.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4711.01</TimestampEnd>
			<Text>Tentativas de suicídio recorrentes, não apenas uma, como foi provado em tribunal.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4711.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4715.01</TimestampEnd>
			<Text>Isto é um registro clínico, outra coisa é uma inferência que se possa fazer.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4715.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4721.69</TimestampEnd>
			<Text>E debilidade mental, ou seja, com debilidade mental, como é que o doente pode assumir a responsabilidade de dizer que não quer ser tratado?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4721.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4722.73</TimestampEnd>
			<Text>É estranho.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4722.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4735.73</TimestampEnd>
			<Text>E sobretudo quando tem comportamentos de consumo de bebidas alcoólicas, que segundo também a literatura e uma vez mais o especialista em suicídio, por seu caso, Várzea Araiva, o álcool aumenta o risco de suicídio.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4735.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4755.89</TimestampEnd>
			<Text>E por isso, para terminar, o perfil este é extenso, só para terminar, eu concluí desta forma, tendo tudo em conta e as fontes que aqui apresento científicas, artigos científicos e médicos e psiquiátricos, nestas circunstâncias o doente devia permanecer em regime fechado sob vigilância apertada.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>pt</Language>
			<TimestampBegin>4755.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4782.93</TimestampEnd>
			<Text>As presenças às profissões estão manifestamente insuficientes com medida de controle em situações clínicas desta natureza e deveria ter sido objeto de intervenção psicoterapêutica, como defende também Carlos Braz Saraiva, especialista, que diz inclusive que tem que haver intervenção cognitiva ou comportamental, feita por psicólogo e até tem várias exceções que devem ser feitas logo a seguir uma tentativa de suicídio e que não constam, em lado nenhum, de ocorrer.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4785.16</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4788.04</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much, professor.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4788.24</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4791.56</TimestampEnd>
			<Text>Thank you very much, Mrs. Pereira da Sousa.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4791.76</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4794.68</TimestampEnd>
			<Text>Maintenant, la parole est à madame da Graça Carvalho.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4794.68</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4794.68</TimestampEnd>
			<Text>Je vous en prie.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>Government</Role>
		<Name>GR1</Name>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4797.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4799.77</TimestampEnd>
			<Text>Merci, M. le Président.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4801.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4807.81</TimestampEnd>
			<Text>Je vais commencer par répondre aux questions qui ont été posées par les juges et que je remercie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4808.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4816.33</TimestampEnd>
			<Text>Je commence par me prononcer sur la question d'une avaliation différente ou d'effet différent.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4816.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4829.29</TimestampEnd>
			<Text>En effet, une avaliation différente, c'est bien sûr qu'il y a une avaliation différente parce que le juge interne a conclu qu'il n'y avait pas un risque réel éminent et la cour, la chambre n'a pas été...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4829.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4831.93</TimestampEnd>
			<Text>n'est pas allée dans le même sens.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4832.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4848.73</TimestampEnd>
			<Text>Concernant le fait, tel que je t'ai dit, il y a la question de la relation des faits établis et il y a aussi la question des faits qui sont relevés pour la décision dans la partie décisionnelle.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4848.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4852.09</TimestampEnd>
			<Text>Et c'est dans cette partie que je vois la différence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4852.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4858.85</TimestampEnd>
			<Text>Il y a des faits qui sont relevés hors de son contexte.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4859.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4871.17</TimestampEnd>
			<Text>Par exemple, les autres cas qui ont eu des problèmes avec d'autres malades où il n'y a pas eu l'inclusion dans l'univers à ce qui concernait ces occurrences.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4871.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4887.21</TimestampEnd>
			<Text>Il y a la question d'un médecin qui, à un certain moment et seulement une fois, après un entretien avec la requérante et qui a présenté des remarques sur le comportement de la requérante, il a dit pourquoi vous ne demandez pas l'internement compulsif une fois, en un seul médecin?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4887.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4889.61</TimestampEnd>
			<Text>Il se fait, a été relevé aussi.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4889.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4896.05</TimestampEnd>
			<Text>Et alors, un autre fait, c'est la question que la chambre...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4896.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4910.33</TimestampEnd>
			<Text>celle basée aussi sur un avis qui était dans la procédure interne d'un procureur de la République qui était dans le sens différent de la décision et qui a dit qu'il y avait plusieurs tentatives de suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4910.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4920.53</TimestampEnd>
			<Text>La cour a conclu dans la partie finale en concluant comme le procureur l'avait fait.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4920.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4928.45</TimestampEnd>
			<Text>Alors, implicitement, il paraît qu'il était dans l'esprit qu'il y avait plusieurs tentatives de suicide.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4928.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4939.97</TimestampEnd>
			<Text>Alors, je pense que les faits ne seront exactement différents, mais les faits qui sont relevés sont des faits qui, à mon avis, c'étaient des faits isolés et qui n'ont pas été contextualisés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4940.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4947.41</TimestampEnd>
			<Text>Concernant l'existence d'autres, de plusieurs tentatives de suicide, ici, il peut y avoir une différence.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4947.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4948.81</TimestampEnd>
			<Text>Euh...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4949.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4956.37</TimestampEnd>
			<Text>Sur les mesures de sécurité qui étaient adoptées dans l'hôpital.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4956.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4958.05</TimestampEnd>
			<Text>Euh...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4958.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4969.17</TimestampEnd>
			<Text>Notamment, dans les pavillons, s'il y avait des barreaux dans les fenêtres, je dois dire que ces pavillons sont des pavillons qui ont un rez-de-chaussée et un premier étage seulement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4969.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4982.09</TimestampEnd>
			<Text>Il y a seulement des barreaux dans le pavillon qui est réservé pour les personnes qui sont dans un internement compulsif, quelqu'un d'entre elles qui sont des inéputables.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4982.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4983.69</TimestampEnd>
			<Text>Pour les autres, il n'y a pas de barreaux.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4983.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4990.57</TimestampEnd>
			<Text>Il y a un infirmier qui reste toute la nuit dans le pavillon et qui fait des tours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4990.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4994.81</TimestampEnd>
			<Text>Euh... Les autres mesures concernent la médication,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4995.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>4997.49</TimestampEnd>
			<Text>cette type de vigilance.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>4998.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5011.53</TimestampEnd>
			<Text>Pendant la journée, il y a des infirmiers qui sont auprès de la porte et qui vigilent la sortie des malades et qui essayent de persuader ceux qui ne peuvent pas sortir à ne le faire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5011.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5022.57</TimestampEnd>
			<Text>Concernant le jour 20 d'avril, où Antoine Joset allait passer le week-end chez sa mère, quelles étaient les mesures de sécurité?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5022.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5025.17</TimestampEnd>
			<Text>Je pense que c'est la question.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5025.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5036.13</TimestampEnd>
			<Text>À ce moment, Antoine Joset était déjà dans une phase évolutive et on pensait que l'autorisation pour sortie définitive était prochaine.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5036.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5039.45</TimestampEnd>
			<Text>Alors, il est allé pour sa volonté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5039.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5043.13</TimestampEnd>
			<Text>Il avait toujours la volonté d'aller chez sa mère.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5043.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5052.97</TimestampEnd>
			<Text>Et sa mère, elle aussi, tant que nous savons, elle aimait avoir la présence et la visite de son fils.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5053.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5065.73</TimestampEnd>
			<Text>Il est allé de sa volonté et faisait aussi partie du plan thérapeutique qu'il allait chez sa mère pendant le week-end pour préparer la sortie.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5065.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5068.97</TimestampEnd>
			<Text>Il a apporté avec lui les médicaments.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5069.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5077.33</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y avait plus de mesures restrictives parce qu'il n'était pas dans cette phase, dans une situation de restriction.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5078.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5093.13</TimestampEnd>
			<Text>Concernant la question du régime ouvert, le régime ouvert, on utilise cette expression pour contraposition avec le régime fermé, qui est un régime compulsif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5093.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5099.05</TimestampEnd>
			<Text>Et dans ce cas, effectivement, il n'y avait pas de conditions pour un enterrement compulsif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5099.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5101.97</TimestampEnd>
			<Text>Il n'a pas été décrété par un juge.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5102.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5103.21</TimestampEnd>
			<Text>Il n'y avait pas de conditions.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5103.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5120.05</TimestampEnd>
			<Text>Outre les questions de la gravité de la situation, il y avait aussi le facteur que le malade ne refusait pas l'enterrement ni le traitement, que c'est une condition pour l'enterrement compulsif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5120.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5121.93</TimestampEnd>
			<Text>Alors c'est le régime ouvert.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5122.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5129.57</TimestampEnd>
			<Text>Par contre, le régime fermé, il s'est appliqué toujours dans le régime compulsif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5129.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5151.33</TimestampEnd>
			<Text>Toutefois, pendant le régime ouvert, il peut y avoir des moments de contention, tels que sont prévus dans la circulaire du directeur général de la Santé de 2011, que je connais, et qui a donné des formes, on peut dire comme ça, a donné des formes à des pratiques qui étaient déjà suivies.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5151.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5153.33</TimestampEnd>
			<Text>Et qu'est-ce qui se passe?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5153.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5158.53</TimestampEnd>
			<Text>C'est la prévision des situations exceptionnelles, des situations extrêmes.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5158.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5159.73</TimestampEnd>
			<Text>Quelle est la base?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5159.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5166.81</TimestampEnd>
			<Text>La base, je pense, qui c'est l'état de nécessité ou la légitime défense d'autrui.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5167.01</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5180.09</TimestampEnd>
			<Text>Ce sont des situations où il y a un danger imminent et très accentué que la personne fait quelque chose de très grave, qu'elle se suicide, qu'elle tue un compagnon, quelque chose comme ça.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5180.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5182.25</TimestampEnd>
			<Text>Il faut faire quelque chose.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5182.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5191.97</TimestampEnd>
			<Text>Et c'est à ce moment qu'il y a les mesures de contention qui peuvent être une médication très forte, l'isolement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5192.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5198.65</TimestampEnd>
			<Text>On parle de la contention ambiantale, de la contention chimique, etc.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5198.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5217.45</TimestampEnd>
			<Text>Mais ce que je veux dire, ce sont des situations temporaires, très limitées dans le temps, justifiées, et qui sont basées, je pense, dans des situations de cause, de justification de l'état de nécessité, de légitime défense.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5227.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5241.09</TimestampEnd>
			<Text>Je pense que l'autre question concernait aussi la question des faits et de la différente appréciation qui a été faite.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5241.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5248.57</TimestampEnd>
			<Text>Evidemment, la conclusion, s'il y a un danger réel et imminent, il peut être discutable.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5248.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5256.29</TimestampEnd>
			<Text>La Cour aura certainement, sûrement, la possibilité de faire une autre appréciation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5256.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5274.97</TimestampEnd>
			<Text>J'appelle toutefois l'attention que les juges internes, pendant cinq sessions de jugement d'audience, ont eu des médiations avec beaucoup de personnes, les infirmiers, les médecins, les familiers, et ils ont abouti à cette conclusion avec cette base.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5275.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5277.41</TimestampEnd>
			<Text>Ce n'était pas d'improvisation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5281.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5283.29</TimestampEnd>
			<Text>Concernant ce que...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5283.29</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5290.29</TimestampEnd>
			<Text>...quelque chose que la représentante de la récréante a invoqué.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5290.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5293.69</TimestampEnd>
			<Text>Je commence par dire une chose générale.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5293.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5312.45</TimestampEnd>
			<Text>Je pense qu'il est sous-jacent, en certains préjugés, en certaines stigmatisations des malades mentaux, que c'est difficile pour la société d'assister, qu'ils peuvent avoir liberté, qu'ils peuvent sortir.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5312.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5319.45</TimestampEnd>
			<Text>Des pavillons, qu'ils peuvent se promener auprès de l'hôpital.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5319.65</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5322.85</TimestampEnd>
			<Text>On considère encore que ça peut être choquant.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5323.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5330.25</TimestampEnd>
			<Text>Mais c'est effectivement des modèles nouveaux de traitement que la science préconise.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5330.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5335.41</TimestampEnd>
			<Text>Et que dans l'hôpital, le subraxyde est en vigueur, il y a beaucoup de temps.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5335.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5337.53</TimestampEnd>
			<Text>Il y a quelques cas malheureux, effectivement.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5337.73</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5346.13</TimestampEnd>
			<Text>Mais je pense que, tenant compte, compte tenu de l'univers dont nous parlons, que ce n'est pas quelque chose d'excessif.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5346.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5348.49</TimestampEnd>
			<Text>L'aspect positif prévalait.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5350.85</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5357.37</TimestampEnd>
			<Text>Alors, il y a des questions qui concernent les registres, etc.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5357.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5360.97</TimestampEnd>
			<Text>Concernant les médicaments, il n'y a pas de doute.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5361.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5364.21</TimestampEnd>
			<Text>Il y a pris tous les médicaments à toutes les heures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5364.41</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5366.49</TimestampEnd>
			<Text>Et les heures ne sont pas les heures des repas.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5366.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5369.37</TimestampEnd>
			<Text>Il y a les heures des repas et les heures des...</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5369.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5370.37</TimestampEnd>
			<Text>des médicaments.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5370.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5375.25</TimestampEnd>
			<Text>Peut-être à certains moments, il y a une coïncidence, mais il y a des horaires différents.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5375.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5379.33</TimestampEnd>
			<Text>Et le contrôle est fait à un et à des autres moments.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5379.53</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5388.33</TimestampEnd>
			<Text>Et il a pris tous les médicaments le jour 26, le jour 26 et le jour 27, jusqu'à 12 heures.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5388.61</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5392.05</TimestampEnd>
			<Text>C'était la dernière prise avant qu'il ne disparaisse.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5392.25</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5398.89</TimestampEnd>
			<Text>Concernant les registres, je ne vois pas qu'il y a eu 9 jours dans ces registres.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5398.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5403.89</TimestampEnd>
			<Text>Dans ces 25 jours, qu'il y a eu 9 jours sans assistance.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5404.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5418.17</TimestampEnd>
			<Text>J'ai les registres du médecin et je vois des références, des petites informations concernant le 4 avril, le 10 avril, le 12, le 14, le 19.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5420.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5423.25</TimestampEnd>
			<Text>Je n'ai pas l'autre feuille ici.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5423.45</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5427.09</TimestampEnd>
			<Text>Mais je ne vois pas cet espace de 9 jours.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5427.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5436.97</TimestampEnd>
			<Text>Un autre, il a eu cette crise de consommation d'alcool, qu'il a récurrente, a dit qu'il y a eu une bière, le jour 25.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5437.17</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5439.61</TimestampEnd>
			<Text>Je ne dis pas qu'il a été vu le 26 par un médecin.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5439.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5446.89</TimestampEnd>
			<Text>Je dis qu'il a été vu le 25 à la nuit par un psychiatre, un psychiatre qui a médicamenté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5447.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5457.85</TimestampEnd>
			<Text>Et le 26 et le 27, pendant la matinée, il a continué cette médication déjà à l'hôpital Subralside.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5459.21</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5478.37</TimestampEnd>
			<Text>Pour conclure, concernant les mesures, je rappelle que ce malade, il était un malade de cet hôpital depuis les années 80, comme la représentante l'a confirmé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5478.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5484.89</TimestampEnd>
			<Text>Entre les années 80 et 2000, 20 ans, 15 ans sont passés.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5485.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5488.85</TimestampEnd>
			<Text>Il était toujours indépendant d'alcool.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5489.05</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5492.61</TimestampEnd>
			<Text>Il avait toujours des crises.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5492.81</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5507.93</TimestampEnd>
			<Text>Je demande, si parce qu'il était triste, parce qu'il continuait à consommer de l'alcool, parce qu'il parlait parfois qu'il n'avait des intérêts à la vie, etc.,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5507.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5516.29</TimestampEnd>
			<Text>je demande si ça suffit pour l'interner compulsivement ou pour le faire soumettre à des mesures restrictives de la liberté.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5516.49</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5520.37</TimestampEnd>
			<Text>Alors, il serait sur ce régime pendant 15 ans.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5520.57</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5533.65</TimestampEnd>
			<Text>Et après le 1er avril, le jour qu'il a fait la 1re tentative de suicide, il devrait être suivi continuellement au sujet des mesures très restrictives pour combien de temps?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5533.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5535.69</TimestampEnd>
			<Text>Jusqu'à quel temps?</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5535.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5540.01</TimestampEnd>
			<Text>En effet, il a eu une évaluation sur sa situation.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5540.77</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5556.57</TimestampEnd>
			<Text>Le médecin a conclu, à partir des entretiens qu'il a eu avec lui les jours suivants, que c'était une chose qui s'est passée comme réaction à quelque chose de négatif, le fait d'avoir pas obtenu le permis de conduire.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5557.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5568.93</TimestampEnd>
			<Text>Et elle, selon la connaissance qu'elle avait de la malade et selon ses connaissances de la science psychiatrique, elle a considéré que le risque était contrôlé.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5569.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5571.09</TimestampEnd>
			<Text>Elle n'a dit pas qu'il n'y avait pas de risque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5571.37</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5583.13</TimestampEnd>
			<Text>Elle a dit que le risque était contrôlé et que les mesures adéquates seraient la médication, l'accompagnement, une plus limitation restant au pavillon au 1er temps.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5583.33</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5590.69</TimestampEnd>
			<Text>Et après, elle a entendu qu'il pourrait déjà sortir et commencer à aller chez sa mère, etc.,</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5590.69</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5594.73</TimestampEnd>
			<Text>et donc, elle a fait un entrainement d'une façon évolutive.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5594.93</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5598.93</TimestampEnd>
			<Text>Elle savait qu'il y avait peut-être quelques risques.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5599.13</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5604.57</TimestampEnd>
			<Text>Elle a dit même, seulement si nous soyons dédiés, nous pourrions éviter tout risque.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5607.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5612.69</TimestampEnd>
			<Text>Les juges internes ont dit qu'il y a toujours la présence d'un risque dans les maladies mentales.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5612.89</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5623.09</TimestampEnd>
			<Text>Mais on va entraîner compulsivement, soumettre à des mesures continues de vigilance tous les personnes qui présentent ce danger.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>fr</Language>
			<TimestampBegin>5623.09</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5625.37</TimestampEnd>
			<Text>C'est ma dernière question. Merci.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
	<SpeakerSegment>
		<Role>JudgeP</Role>
		<Name>Guido Raimondi</Name>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5626.15</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5629.19</TimestampEnd>
			<Text>Merci beaucoup, Madame.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5629.19</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5632.31</TimestampEnd>
			<Text>We have now come to the end of the hearing.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5632.31</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5638.35</TimestampEnd>
			<Text>I thank both parties for their submissions and their answers to the questions of the court.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5638.35</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5641.23</TimestampEnd>
			<Text>The court will now deliberate on the merits.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5641.23</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5647.43</TimestampEnd>
			<Text>The judgment will be delivered later, and the parties will be informed of the date of delivery.</Text>
		</Snippet>
		<Snippet>
			<Language>en</Language>
			<TimestampBegin>5647.43</TimestampBegin>
			<TimestampEnd>5647.43</TimestampEnd>
			<Text>I declare the hearing closed.</Text>
		</Snippet>
	</SpeakerSegment>
</Transcript>
