<?xml version="1.0" ?>
<transcript_1986712_01062016>
  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Announcer</Role>
        <Name>UNK</Name>
        <TimestampBegin>7.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7.74</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour!</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>48.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>50.8</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Vous en prie, prenez place.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>59.8</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>67.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je déclare ouverte l'audience publique sous la réservabilité et le front de l'affaire Moreira Ferreira contre Portugal, numéro 2.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>67.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>78.2</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'affaire a été introduite devant la Cour le 30 mars 2012 par une ressortissante portugaise, Mme Francelina Moreira Ferreira, en vertu de l'article 34 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>78.2</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>84.53</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle a été attribuée à la 4e section de la Cour conformément à l'article 52, paragraphe 1 du règlement de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>84.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>89.97</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La requête a été communiquée au gouvernement le 1er avril 2014.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>89.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>95.88</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le 12 juin 2016, la Chambre a décidé de se dessaisir au profit de la Grande Chambre.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>95.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>105.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le gouvernement défendeur est représenté par son agente, Mme Maria de Fátima da Graça Carvalho, assistée par M. João Conde Correia, conseil,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>105.05</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>108.72</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>et par Mme Ana Garcia Marques, conseillère.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>108.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>112.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La requérante est représentée par M. Jorge Alves,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>112.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>117.33</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>avocat assisté par Mme Francisca Xavier, conseil.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>117.33</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>120.89</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je salue les comparants au nom de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>120.89</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>145.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je salue également les visiteurs, et en particulier une délégation des juges de la Cour de cassation de France, une délégation des magistrats ukrainiens, une délégation des juges du Tribunal supérieur du Travail du Land Baden-Württemberg, ainsi qu'une délégation d'avocats du Barreau de Coimbra, une délégation d'avocats de l'Union des Caméras Pénales Italiennes, et une délégation de l'Association des huissiers de Lisbonne.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>145.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>152.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ayant consulté l'agente du gouvernement et le représentant de la requérante, je fixer ainsi l'ordre de parole.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>152.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>162.6</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous entendrons successivement Mme Maria de Fátima da Graça Carvalho pour le gouvernement, et puis M. Jorge Alves pour la récréante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>162.6</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>176.44</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je dois expliquer qu'en sus de l'interprétation dans les deux langues officielles de la Cour, l'anglais et le français, l'interprétation en russe a été autorisée au profit des magistrats ukrainiens qui assistent à cette audience.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>176.44</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>183.41</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette interprétation n'est pas assurée par la Cour et ne fera donc pas partie de l'enregistrement officiel de la procédure.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>183.41</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>186.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La parole est à Mme Maria de Fátima da Graça Carvalho.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>186.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>186.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Madame, vous avez la parole.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>192.41</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>201.73</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs les Juges, permettez-moi tout d'abord de vous présenter mes compliments ainsi que M. Frédéric Frédéroche,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>201.73</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>206.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>l'avocat et représentant de la récréante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>206.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>215.53</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La question soulevée dans cette affaire relève d'un débat très actuel autour du système conventionnel et de la compétence de ces organes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>215.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>236.97</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les frontières entre ce qui reste un sujet concernant l'exécution d'un arrêt, la compétence du Comité des ministres au terme de l'article 46 et ce qui peut constituer un nouveau tema decidendo attranché par la Cour touchant une nouvelle violation de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>236.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>257.89</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour suprême du Portugal a rejeté l'armement d'en révision d'un jugement interne suite à l'arrêt de la Cour qui a déclaré la violation de l'article 6 au motif que la récréante, dont une responsabilité diminuée pourrait être en cause, n'a pas été entendue dans une audience devant la Cour d'appel.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>257.89</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>275.09</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En reprenant la trace des observations que nous avons présentées, mais sans les répéter, nous aborderons les questions posées par l'article 46, la question de l'applicabilité de l'article 6 à la procédure d'autorisation de révision et les exigences d'équité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>275.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>287.85</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Rappelons d'abord que la Cour a dit à plusieurs reprises que la Convention ne lui donne pas compétence pour exiger d'un État la réouverture d'une procédure ou l'annulation d'une condamnation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>287.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>306.57</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et encore, que l'article 6 de la Convention ne garantit pas le droit à la réouverture de la procédure ou que la personne condamnée par un jugement passé en force de choses jugées n'appartient pas à la catégorie d'accusé d'une infraction criminelle prévue par la même norme.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>306.57</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>334.85</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans l'arrêt rendu dans la première requête, la Cour a dit au paragraphe 41, la Cour estime d'abord que lorsque, comme une espèce, un particulier a été condamné à l'issue d'une procédure en tâché de manquement aux exigences de l'article 6 de la Convention, un nouveau procès ou une réouverture de la procédure à la demande de l'intéressé représente, en principe, un moyen approprié de redresser la violation constatée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>334.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>350.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>A cet égard, elle note que l'article 4149 du Code de procédure pénale portugais permet la révision d'un procès sur le plan interne lorsque la Cour a constaté la violation des droits et libertés fondamentaux de l'intéressé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>350.05</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>369.93</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cependant, les mesures de réparation spécifiques à prendre, le cas échéant, par un État défendeur pour sa quitté des obligations que lui encombrent en vertu de la Convention, dépendent nécessairement des circonstances de la cause et doivent être définies à la lumière de la rérendue par la Cour de l'affaire concernée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>369.93</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>376.85</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En espèce, seul le défaut d'audition de la récurrente par la Cour d'appel est en cause.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>376.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>389.77</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il ne résout pas de ce texte que la réouverture du procès a été indiquée ou suggérée par la Cour comme le moyen, le seul moyen, à suivre au niveau national.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>389.77</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>406.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et la Cour suprême l'a compris dans ce sens, en rendant sa décision à la lumière de l'interprétation qu'elle a faite de ce passage, ainsi que d'autres passages du même arrêt, desquels elle a conclu que celui-ci n'imposait pas la réouverture du procès.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>406.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>420.77</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Un autre, comme on verra si après, la Cour suprême a conclu que les conditions demandées à cette fin par la loi interne n'étaient pas non plus remplies, et elle a ainsi refusé la demande de révision.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>420.77</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>434.85</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous soulignons que le seul grief que la récurrente invoque dans cette requête est, et je cite, « la Cour suprême n'a pas ordonné la révision comme l'a soutenue la Cour européenne dans son jugement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>434.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>439.77</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Tout le raisonnement de l'arrêt de la Cour européenne allait dans le sens de la révision du jugement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>439.77</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>444.53</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Partant, l'État a aussi violé l'arrêt de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>444.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>462.01</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et dans ces observations, la récurrente prie la Cour, et je cite encore, de « donner des instructions concrètes au gouvernement pour annuler pur et simplement les arrêts des instances nationales, celui qui la condamne et celui qui n'accepte pas la révision.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>462.01</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>479.93</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Conformément à ce libélé, la requête se limite donc à une question évidente d'exécution, conformément à une thèse qui ne reconnaît aucune marge d'appréciation au tribunal national et qui méconnaît la subsidiarité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>479.93</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>503.61</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il est vrai que la requête et l'exposé invoquent la violation de l'article 6 de la Convention, mais cela sans indiquer laquelle ou lesquelles exigences de cette norme auraient été violées, et la façon dont elles auraient été violées, ou quelqu'un d'autre nouveau, relevant de l'arrêt de la Cour suprême, qui pourrait entraîner une nouvelle violation de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>503.61</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>513.17</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En effet, la prétendue violation découle exclusivement du régé, de la réouverture de la procédure en terme.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>513.17</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>525.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En fait, la question posée par la récurrente concerne seule l'exécution de l'arrêt précédent et, le cas échéant, elle devrait faire l'objet d'une appréciation par le comité des ministres.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>525.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>539.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Convention consacre la séparation des pouvoirs exécutifs et aux politiques et du pouvoir juridictionnel, et l'article 46 attribue au comité des ministres la compétence pour surveiller l'exécution des arrêts de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>539.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>564.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Or, en vue de l'exécution, les autorités nationales ont payé la valeur fixée au titre de la satisfaction équitable et elles ont traduit et divulgué l'arrêt, celui-ci a été inclus dans les actions de formation des magistrats, et nous avons proposé une modification de la loi interne, un ajout au code de procédure pénale afin de mieux clarifier la question de l'audition de l'accusé par la Cour d'appel.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>564.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>581.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette proposition a même été approuvée dans un premier moment par la présidence du Conseil des ministres, mais elle a fini, je pense, pour des raisons d'ordre formelles, pour n'être pas inclue dans la version finale présentée au Parlement et approuvée par celui-ci.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>581.05</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>615.69</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Par-delà ces questions qui concernent l'exécution, dont la supervision est encore pendante devant le comité de ministres, en parcourant l'arrêt prononcé par la Cour suprême dans son ensemble, on constate que celle-ci s'est limitée à examiner et à trancher la question de la possibilité d'une réouverture de la procédure à la lumière du droit interne et des conclusions de la Cour européenne, et que l'arrêt rendu ne contient aucune question nouvelle en fait, en droit ou de procédure, qui soit pertinente pour une appréciation de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>615.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>625.81</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cet arrêt ne constitue donc un élément nouveau et il ne se penche pas non plus sur la question qui a été déjà tranchée par l'antérieur arrêt de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>625.81</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>637.85</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le gouvernement conclut dans cette partie que seule une question d'exécution est en cause et par conséquent qu'il y a une incompabilité rationnelle et matérielle pour l'examen de la requête.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>637.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>648.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'article 46 de la Convention y fait un obstacle.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>648.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>656.65</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La question de l'applicabilité de l'article 6 de la Convention à la procédure de révision a toutefois été posée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>656.65</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>691.13</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous rappelons à ce propos que la Cour, après avoir affirmé que l'article 6 ne s'applique pas à une procédure qui vise à statuer sur la question du savoir si les conditions permettant la réouverture sont remplies, elle a ajouté plus récemment que cela ne sera pas ainsi si un recours dit « extraordinaire » conduit de plein droit ou concrètement à faire entièrement rejuger le litige, cette procédure devenant assimilable dans sa portée et son étendue à un recours d'appel ordinaire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>691.13</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>698.09</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Tout dépendra donc de la portée, de la nature et des particularités de la procédure en cause.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>698.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>708.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut tenir compte de la régulation interne du recours à révision et des pouvoirs qui reviennent à la Cour suprême du Portugal.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>708.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>719.77</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Or, comme nous l'avons décrit dans nos observations, la Cour suprême se limite à vérifier si les conditions qui permettent la réouverture de la procédure sont remplies.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>719.77</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>733.65</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans l'affirmative, la procédure est renvoyée devant le tribunal de première instance où une nouvelle audience aura lieu et qui pourra aboutir à l'annulation du jugement précédent.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>733.65</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>747.77</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'intervention de la Cour suprême a lieu dans une phase préalable qui s'achève avec la décision d'autorisation ou de régé de la demande en révision, mais elle n'est pas le tribunal du jugement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>747.77</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>752.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle n'annule ni remplace la décision antérieure.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>752.05</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>774.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le recours extraordinaire en révision établi par le Code de procédure pénale portugais se distingue par sa nature, par son étendue et ses particularités, et un autre, par les pouvoirs de la Cour suprême des autres recours ordinaires prévus dans le droit portugais, en particulier le recours de reviste.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>774.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>780.49</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je m'excuse, mais je n'ai pas le mot exact pour traduire ce recours de reviste.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>780.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>785.09</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Un recours devant la Cour suprême limité à la question en droit.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>785.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>786.85</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il recourt un appel.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>786.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>797.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans ces recours ordinaires, le tribunal ad quem dispose du pouvoir de réappréciation et de remplacement du jugement attaqué.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>797.05</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>811.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Par contre, dans le recours en révision, la Cour suprême ne fait pas un réels amends, ni en fait, ni en droit, et elle ne dispose pas du pouvoir de remplacer ou d'annuler le jugement précédent.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>811.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>831.53</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'arrêt de la Cour suprême, rejetant la demande de rouvrir la procédure déposée par la récurrente, ne se le va, et il n'aurait pu le faire, aucune question nouvelle, et il ne fit aucun réels amendes de la même question, qui puissent faire l'objet d'une nouvelle requête que la Cour devrait apprécier.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>831.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>838.77</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous le réitérons, la Cour suprême se limite à vérifier si les conditions qui permettent la réouverture de la procédure sont remplies.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>838.77</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>849.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Or, ces conditions sont prévues par l'article 4149, à ligne G, du Code de procédure pénale que dispose dans cette partie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>849.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>868.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La révision d'un jugement passé en force de chose jugée est admissible lorsque un jugement contraignant pour l'État portugais prononcé par une instance internationale est inconciliable avec la condamnation ou soulève des doutes graves sur la justesse de celle-ci.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>868.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>885.53</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour suprême se limite à vérifier que l'arrêt de la Cour européenne n'était pas inconciliable avec la décision de condamnation de la récurrente, et qu'il ne soulevait pas de doutes graves quant à la justesse du jugement précédent, refusant ainsi la révision.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>885.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>897.73</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette analyse est basée sur la confrontation du jugement interne qui a condamné la récurrente et l'arrêt de la Cour, sans entrer dans le bien fondé des deux décisions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>897.73</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>903.85</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'arrêt de la Cour suprême ne reprend nulle part l'analyse de l'affaire précédente.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>903.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>912.97</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour suprême a conclu qu'aucune inconciliabilité entre l'arrêt de la Cour et la condamnation de la récurrente ne se vérifiait.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>912.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>920.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En effet, la ré de la Cour européenne n'avait pas critiqué la décision interne qui a condamné la récurrente.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>920.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>934.61</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle a dit que seul le défaut d'audition de la récurrente par la Cour d'appel était en cause, et ceci en vue de vérifier si sa responsabilité pénale devrait être diminuée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>934.61</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>949.53</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Or, l'éventuelle reconnaissance d'une responsabilité diminuée de la récurrente n'emporterait pas son acquittement et elle ne pourrait pas avoir de conséquences quant à la mesure de la peine.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>949.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>954.09</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La décision de condamnation de la récurrente se maintiendrait donc.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>954.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>968.57</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans cette perspective, la Cour suprême a pondéré si l'autre condition prévue dans la loi permettant la réouverture était remplie, celle de doute sérieux quant à la justesse de la décision.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>968.57</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>972.17</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et elle a conclu que ce n'était pas le cas.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>972.17</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>980.65</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le système juridique interne ne permet pas, en général, la révision en vue seulement de la modification de la peine.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>980.65</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>989.85</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ce n'est qu'en cas d'une grave et manifeste disproportion de la peine appliquée que l'on peut admettre la réouverture du procès.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>989.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1006.85</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>D'après l'interprétation que la Cour suprême a faite de l'arrêt de la Cour européenne, nommément de quelques de ses passages, elle a conclu que celle-ci ne considérait non plus que l'affaire se leva des doutes sérieux sur la justesse de la décision.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1006.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1026.57</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et même que cette conclusion se prête à la discussion, il faut souligner que le sujet en cause était toujours celui de rouvrir ou non le procès interne et qu'aucune autre question susceptible d'entraîner une nouvelle violation de la Convention n'était en cause.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1026.57</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1050.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Certes, tel que la récurrente souligne dans ses observations, l'avis du représentant du ministère public auprès de la Cour suprême, différément de l'avis du représentant auprès du tribunal de première instance, était dans le sens de la réouverture du procès au égard à l'éventuelle existence de graves doutes sur la justesse condamnation concernant la détermination et la mesure de la peine.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1050.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1065.81</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En tout état de cause, il s'agissait d'un avis non contraignant qui a été rendu avec une certaine prudence concernant un concept indéterminé où la marge d'appréciation et la liberté d'opinion juridique restent livres.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1065.81</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1071.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>De toute façon, cet avis n'a pas été suivi par les juges de la Cour suprême.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1071.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1088.77</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Reprenant le raisonnement antérieur et pour conclure dans cette partie, le gouvernement considère que la Cour suprême n'a pas effectué une pondération nouvelle de l'affaire et elle n'a pas non plus mis en cause la constatation de violation de l'article 6 par la Cour et ses fondements.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1088.77</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1099.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle s'est limitée à confronter cet arrêt avec la décision interne dans le but d'évaluer si les conditions légales de révision établies par la loi interne étaient remplies.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1099.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1116.21</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Compte tenu de cette intervention restrictive visant seulement à autoriser ou ne pas autoriser la révision demandée, force est de conclure que l'article 6 de la Convention n'est pas applicable à cette procédure.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1116.21</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1120.53</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Toutefois, il reste une question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1120.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1131.85</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette procédure en révision et la conclusion à laquelle est parvenue la Cour suprême ont satisfait les exigences d'équité énoncées à l'article 6 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1131.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1145.69</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Aucune exigence spécifique du procès équitable n'a pas été mentionnée ni invoquée, notamment en ce qui concerne le tribunal indépendant, impartiel, le dérêt raisonnable, le contradictoire, etc.,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1145.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1148.93</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>lesquels ne se montrent pas être en cause.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1148.93</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1175.21</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Concernant la conclusion à laquelle la Cour suprême est parvenue, on dira tout d'abord que le droit à la révision n'est pas consacré à la Convention et que, bien que la Constitution portugaise prévoit le droit à la révision d'un jugement condamnatoire injuste, ce droit n'est pas absolu, celui-ci étant soumis à des conditions légales restreintes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1175.21</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1185.53</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Rappelons qu'il s'agit d'un recours extraordinaire, d'un mécanisme exceptionnel qui affronte les principes de la chose jugée et de la sécurité juridique.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1185.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1196.69</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et comme la doctrine, et aussi la Cour le soulignent, celles des circonstances substantiellement impérielles doivent permettre de casser la chose jugée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1196.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1214.73</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour suprême portugaise a déjà autorisé la révision de quelques jugements internes, notamment des condamnations du chef de diffamation sur le fondement d'inconciliabilité avec les arrêts de la Cour, qui ont déclaré la violation de la liberté d'expression par rapport à ces affaires.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1214.73</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1230.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Contrairement à ces situations, l'incompatibilité manifeste et les doutes sérieux sur la justesse de la décision justifiée en sa révision ne sont pas si évidents, ce qui aumente la marge d'appréciation du juge.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1230.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1233.97</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En effet, un doute quelconque ne suffit pas.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1233.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1241.69</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut que le doute soit sérieux, qu'il soulève une grande difficulté quant au caractère juste de la condamnation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1241.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1263.85</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Au regard au droit portugais, une irrégularité procédurale, un error in procedendo, ne pourra déterminer la révision de la décision finale que si celle-ci est d'une gravité exceptionnelle, notamment lorsqu'une condamnation est fondée sur des preuves interdites.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1263.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1275.69</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Rappelons que la norme interne a été introduite suite à la recommandation du comité de ministre de 1002 et en conformité avec elle.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1275.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1292.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Or, cette recommandation mentionnait explicitement les cas où la violation constatée est causée par des erreurs ou défaillance de procédure d'une gravité telle qu'un doute sérieux est jeté sur la décision finale rendue dans la procédure interne attaquée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1292.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1301.49</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>De même, la révision en vue de la réduction de la mesure concrète de la peine n'est admissible que quand une réduction substantielle en est en cause.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1301.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1310.01</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Or, en l'espèce, la peine appliquée a été une amende de 530 euros.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1310.01</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1316.41</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En outre, le recours en révision vise la réparation des droits lésés par la décision initiale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1316.41</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1319.93</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il doit donc apporter la restitution inintégrale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1319.93</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1330.21</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Or, si la peine est éteinte et le jugement ne déclenche aucune conséquence permanente pour la récurrente, la révision ne permettrait pas de réparer la situation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1330.21</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1339.65</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En l'espèce, la réouverture de la procédure n'aurait aucune conséquence pratique et elle serait manifestement disproportionnelle.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1339.65</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1346.21</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La récurrente a été condamnée à une peine d'amende qui a été remplacée par un travail d'intérêt général.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1346.21</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1360.01</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Plus tard, sur demande de la récurrente, elle a été de nouveau convertie à la même peine d'amende que celle-ci a payée en prestation jusqu'à janvier 2011.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1360.01</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1364.81</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ce n'est que récemment que le gouvernement portugais, sur l'alerte de M. l'avocat</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1364.81</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1372.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>de la récurrente, a pris connaissance de ce nouveau changement qui a eu lieu au cours du procès d'exécution de la peine.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1372.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1386.89</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Toutefois, le gouvernement maintient que la peine appliquée a été de peu de gravité et qu'elle était déjà éteinte à la date où la demande en révision a été présentée, le 18 octobre 2011.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1386.89</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1408.09</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Comme la doctrine la plus autorisée le souligne, la révision ne doit pas être utilisée comme un mécanisme de correction généralisée de n'importe quelle injustice, comme s'il s'agissait d'une instance de recours ordinaire, ce qui représenterait une attente aux valeurs fondamentales de la chose jugée et de la sécurité juridique.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1408.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1438.73</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette même idée est d'ailleurs sous-jacente à la recommandation que j'ai déjà citée, quand elle recommande la réouverture des procédures dans les cas où la Cour européenne a constaté une violation de la Convention, en particulier lorsque la partie lésée continue de souffrir de conséquences négatives très graves à la suite de la décision nationale, conséquences qui ne peuvent pas être compensées par la satisfaction équitable et qui ne peuvent être modifiées que par le réexamen ou la réouverture de la procédure initiale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1438.73</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1453.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et la même recommandation mentionne à titre d'exemple, dans son exposé des motifs, les personnes qui ont été condamnées à de très longues peines de prison et qui sont toujours en prison lorsque les organes de la Convention examinent leurs affaires.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1453.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1467.49</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>A contrario, le recours en révision ne devrait pas être utilisé lorsqu'une réduction non substantielle de la peine est en cause, et surtout si la peine, au-delà du fait qu'elle n'est pas significative, est déjà étante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1467.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1485.17</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En somme, pour conclure, dans le cas d'espèce, dans le cas d'espèce, seule l'éventuelle responsabilité diminuée de la récurrente et ses éventuelles conséquences au niveau de la mesure de la peine était en cause.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1485.17</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1509.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'arrêt de la Cour n'a mis en cause le maintien de la décision de condamnation, ni le défaut total de la responsabilité pénale de la récurrente, ni les autres éléments essentiels de l'offration, les faits, la production de la preuve, l'auteur du crime, le cadre juridico-pénal n'ont pas été mis en cause aussi.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1509.05</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1526.93</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'éventuelle responsabilité diminuée de la récurrente pourrait impliquer la réduction de la peine fixée, qui était, rappelons-le, une amende dont la valeur était de 530 euros, et qui était déjà payée étante à la date où la révision a été demandée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1526.93</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1541.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans ce contexte, et aussi d'après l'interprétation de quelques affirmations contenues dans l'arrêt de la Cour européenne, la Cour suprême portugaise a considéré que cet arrêt ne soulevait pas de doutes graves quant à la justesse de la décision interne.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1541.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1552.13</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La correction du vice vérifiée par la Cour européenne, ainsi que la réduction éventuelle de la peine qui pourrait en découler, ne justifiaient pas le bris de la chose jugée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1552.13</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1555.49</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est aussi une question de proportionnalité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1555.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1564.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Si l'on admet la révision des jugements, même en des cas peu significatifs, la révision deviendrait la règle et ne serait plus l'exception.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1564.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1581.57</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le résultat auquel la procédure d'autorisation a abouti en l'espèce, en refusant la réouverture de la procédure interne, est conforme à la loi interne et à la recommandation du comité de ministre, qu'on a d'ailleurs suivi, et n'enfrente aucun droit consacré dans la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1581.57</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1587.49</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le gouvernement portugais conclut donc qu'aucune violation des exigences d'équité ne se vérifie pas.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1587.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1599.69</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs les juges, toutes les réponses aux questions essentielles soulevées méritent le constat qu'aucune violation des droits de l'homme ne se vérifie dans la présente affaire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1599.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1610.49</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La présente requête doit être déclarée irrécevable par incompatibilité rationnelle et matérielle, vu qu'elle ne concerne qu'une question d'exécution et parce qu'elle est mal fondée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1610.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1629.33</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pour terminer, je dirais qu'un constat de violation de la Convention en raison du refus de rouvrir le procès interne, dans ce cas, représenterait l'élimination totale de la marge d'appréciation des cours suprêmes et modifierait le système de la Convention tel qu'il a été établi.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1629.33</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1630.89</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vous remercie de votre attention.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>1632.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1636.06</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup, madame da Graça Carvalho.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>1636.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1637.9</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Maître Alves, vous avez la parole.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1640.12</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1665.8</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Monsieur le Président de la Cour, Madame les Juges, Monsieur les Jiges, Mesdames et Messieurs les représentants de l'État portugais, Nous sommes ici aujourd'hui parce que la requérante fit l'objet d'une expertise psychiatrique dont l'expert concluait à la responsabilité pénale de la requérante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1665.8</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1684.12</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais l'expert faisait cependant également mention des capacités intellectuelles et cognitives réduites de l'intéressé pouvant justifier une responsabilité pénale diminuée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1684.12</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1698.68</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Toutefois, le juge considéra notamment qu'aucun fait ne venait étayer la thèse d'une responsabilité pénale diminuée de l'intéressé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1698.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1721.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans son mémoire d'appel, la requérante soutenait notamment ne pas avoir eu conscience du caractère illicite de ses actes et devoir bénéficier d'une responsabilité pénale diminuée au motif qu'elle souffrait de problèmes d'ordre psychiatrique.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1721.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1740.68</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>À cet égard, elle demandait à être entendue par la Cour d'appel et sollicita par conséquent la réappréciation des faits moyennant l'atténu d'une nouvelle audience publique en appel.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1740.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1745.96</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour d'appel la déboutait de ses prétentions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1745.96</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1768.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans l'arrêt de la Chambre, Affaire Moreira-Ferreira contre Portugal du 5 juillet 2011, la Cour dit qu'il y a une violation de l'article 6 numéro 1 de la Convention et de l'arrêt numéro 33, paragraphe 33, la Cour a dit.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1768.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1782.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour d'ordre de la présente affaire, la Cour d'appel, se trouvait saisie de plusieurs questions relatives aux faits de l'espèce et à la personne de la réclamante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1782.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1811.64</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette dernière soulevait notamment la question, comme elle l'avait déjà fait devant le tribunal de première instance, de savoir si sa responsabilité pénale devait être tenue pour diminuer, et maintenant je souligne, ce qui aurait pu avoir une influence importante sur la détermination de la peine.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1811.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1830.04</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est vrai que la Cour a dit que l'Etat portugais a enfreint l'article 6 numéro 1 de la Convention et a aussi alloué de 1 400 euros, et je souligne, pour préjudice moral.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1830.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1839.72</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais cette indemnité n'est pas pour effacer l'erreur commise par le tribunal portugais.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1839.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1841.52</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est injustice.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1841.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1852.6</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette erreur n'a jamais été corrigée, n'a jamais été effacée de l'ordre juridique.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1852.6</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1864.4</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et cette erreur a et entraîne de graves conséquences juridiques sur le plan personnel de la réclamante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1864.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1878.6</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En effet, sur les casiers judiciaires, on the record of criminal convictions, on the police record, sont enregistrées les condamnations.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1878.6</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1889.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle fut aussi condamnée à payer lourdement elle qui n'a aucune ressource, elle qui n'a aucun revenu.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1889.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1895.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Donc, la condamnation n'est pas sans conséquences.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1895.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1928.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et maintenant, je me demande, mesdames et messieurs les juges, le seul, le simple acquittement de la somme allouée par la Cour est-il pour dédommager, pour compenser le dommage subi ou bien est-il aussi pour compenser une grave déféance des tribunaux qui ont jugé la réclamante comme saine lorsqu'elle souffre de troubles mentaux?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1928.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1931.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je me dérange, c'est à vous de répondre.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1931.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1933.72</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La réponse est évidente.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1933.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1942.4</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pour moi, la somme octroyée n'est pas pour compenser l'erreur judiciaire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1942.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1956.48</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et cette réponse, monsieur le Président, mesdames les juges, messieurs les juges, la Cour l'a déjà donnée dans l'arrêt de juin 2011.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1956.48</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1997.16</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans le paragraphe 41 de l'arrêt de la Chambre, la Cour a dit, la Cour estime d'abord que lorsque, comme une espèce en particulier a été condamnée à l'issue d'une procédure entachée de manquement aux exigences de l'article 6 de la Convention, et je souligne maintenant, un nouveau procès ou une réouverture de la procédure à la demande de l'intéressé représente en principe un moyen approprié de redresser la violation constante, etc.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1997.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2010.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et dans cet arrêt, vous avez fait mention d'un autre arrêt contre le Portugal, arrêt panasien contre Portugal, du 21 juillet 2008.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2010.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2031.8</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et la doctrine de l'arrêt panasien qui s'applique ici, mutatis ou tendis, vous avez dit, l'examen de son pouvoir par cette dernière juridiction pourrait constituer un redressement adéquat de la violation constante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2031.8</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2049.64</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est la Cour elle-même qui dit que le simple, le simple acquittement, le simple paiement d'une somme allouée n'est pas suffisante à lui seule pour que l'État s'acquitte de ses obligations.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2049.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2061.2</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est la Cour elle-même qui a dit à l'État portugais ce qu'il doit permettre, c'est-à-dire la révision du procès.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2061.2</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2082.8</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour a déjà dit à plusieurs reprises, notamment dans l'arrêt Verein gegen Tierfabriken Schweiz, où la Grande Sèvre a résumé les principes qui doivent guider les États-partis dans l'exécution des arrêts définitifs de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2082.8</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2086.68</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle a notamment exposé ce qui suit.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2086.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2090.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je cite le paragraphe 85.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2090.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2114.4</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>S'agissant des exigences de l'article 46, il y a l'obligation de rappeler tout d'abord que l'État défendeur reconnu responsable d'une violation de la Convention ou de ses protocoles est tenu de se conformer aux décisions de la Cour dans les litiges auxquels il est parti.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2114.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2131.68</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En d'autres termes, l'exécution ou l'exécution lacunaire d'un arrêt de la Cour peut entraîner la responsabilité internationale de l'État-parti.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2131.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2164.04</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et je souligne encore une fois, celui-ci est appelé non seulement à verser aux intéressés les sommes allouées à titre de satisfaction équitable, mais aussi à prendre des mesures individuelles ou le cas échéant général de son ordre juridique interne afin de mettre un terme à la violation constatée par la Cour et de n'effacer les conséquences.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2164.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2178.24</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'objectif étant de placer le requérant autant que possible dans une situation équivalente à celle dans laquelle il se trouverait s'il n'y avait pas eu manquement aux exigences de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2178.24</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2185.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et vous avez cité les arrêts causari adjuncts contre Italie et rsanitzais contre Girond.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2185.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2192.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ces mesures individuelles ne furent jamais été prises, ou sont-elles?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2192.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2199.44</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour suprême a rejeté la demande de révision présentée par le requérant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2199.44</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2241.04</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et maintenant, je suis tenu de souligner et d'accentuer l'avis du procureur général de la République adjoint près de la Cour suprême portugaise, qui a cité dans la page 4 de l'arrêt de la Cour suprême portugaise, qui admet, le procureur général de la République adjoint, admet expressement que devrait être admise la révision de l'arrêt parce que, et je cite, « de graves doutes peuvent légitimement se soulever sur la justice de la condamnation ».</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2241.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2242.64</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Fin de citation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2242.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2244.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Maintenant, de même en anglais.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2244.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2278.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>I have to emphasize, to highlight, to put emphasis on the opinion of the Deputy Attorney General attached to the Portuguese Supreme Court, quote, the page 4 of the ruling of the Supreme Court that admits all specifically that should be admit the revision of the judgment because, I quote, « serious doubts may legitimately be raised about the righteousness, about the rightfulness of the conviction ».</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2278.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2309.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le procureur général adjoint, en qualité de représentant de l'État près de la Cour suprême, a dit aussi, « l'arrêt prononcé par la Cour européenne des droits de l'homme lie l'État portugais et est en opposition avec le jugement condamnatoire prononcé par la Cour de l'appel portugais ».</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2309.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2363.64</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Says the opinion of the Deputy Attorney General attached to the Portuguese Supreme Court, I quote, « the judgment of the European Court of Human Rights binds the Portuguese State and is in conflict with the condemnatory judgment delivered by the Portuguese Court of Appeal » because « it could not have been taken, as was the case, without the Court of Appeal directly appreciating personal testimony of the applicant, considering the essential in assessing the question on the possible reduction of responsibility with obvious implications in determining sentencing operations ».</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2363.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2373.68</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'erreur de la Cour suprême portugaise est claire et évidente.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2373.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2379.44</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et cette évidence est reconnue par le représentant de l'État lui-même.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2379.44</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2388.52</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le procureur général adjoint représente l'État près de la Cour suprême.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2388.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2401.88</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'article 46 de la Convention ne peut pas être seulement une norme de caractère administratif, politique, mais aussi juridique.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2401.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2419.28</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et la justice faite par vous, Monsieur le Président, Mesdames et Messieurs les Juges, ne peut pas être théorique, illusoire, formelle, lointaine, loin de la réalité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2419.28</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2430.44</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'existence même de la Cour est de contraire faire face à la justice formelle théorique.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2430.44</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2445.32</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La procédure suivie par la Cour suprême et la conclusion à laquelle elle est parvenue ne satisfont pas aux exigences d'équité du procès énoncé à l'article 6 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2445.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2451.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La procédure et la conclusion de la Cour suprême sont inéquitables.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2451.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2461.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>D'après le Code procédure pénale portugais, la réquérante a droit à la révision de l'arrêt.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2461.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2466.28</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais ce droit lui a été dénié.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2466.28</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2472.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Du coup, la réquérante fit l'objet de déni de justice.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2472.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2484.04</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et cela implique, cela entraîne par soi-même une nouvelle violation de l'article 6 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2484.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2506.16</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dit le gouvernement, dans le numéro 29 de ses observations devant la Grande Chambre, que, et je cite, « la reine vincula n'oblige donc pas l'État portugais à rouvrir le procès, ni affirma pas que ce serait concrètement la voie la plus appropriée ».</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2506.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2511.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>On a du mal à comprendre ce que le gouvernement veut soutenir.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2511.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2541.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En effet, dans le numéro 41 de l'arrêt de la Chambre, la Cour a dit, « La Cour estime d'abord que lorsque, comme l'espèce en particulier a été condamnée à l'exil d'une procédure entachée de manquement aux exigences de l'article 6 de la Convention, je le souligne une autre fois, un nouveau procès ou une reveture de la procédure à la demande de l'intéressé représente en principe un moyen approprié de redresser la violation constatée ».</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2541.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2554.08</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Revenant sur le numéro 35 des observations du gouvernement, le fait est que la Cour suprême n'a pas renvoyé l'affaire devant une nouvelle audience de débats et de jugements.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2554.08</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2562.48</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>On veut déclaircir l'existence de doutes sérieux sur le caractère juste de la condamnation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2562.48</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2567.2</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et ce fait est à lui seul une violation de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2567.2</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2574.64</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et aussi, on a du mal à comprendre le raisonnement du gouvernement dans le numéro suivant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2574.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2602.4</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En fait, si la loi portugaise ne permettrait pas à la Cour suprême d'autoriser en tous les cas la révision, c'est au gouvernement d'amender la loi en conformité avec la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2602.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2626.4</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans le numéro 54, dit le gouvernement que le coût de procédure pénale fut amendé afin de se conformer à la recommandation R2002 du comité de ministre concernant le réexamen et la réouverture de certaines affaires au niveau interne.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2626.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2637.88</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cependant, il ressort de ces observations que la Cour suprême ne peut pas toujours admettre la révision.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2637.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2647.2</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et cela veut dire que la loi existe, mais que la Cour suprême ne l'applique pas.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2647.2</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2655.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et je répète, cela veut dire que la loi existe, mais que la Cour suprême ne l'applique pas.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2655.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2676.16</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans le numéro 66 et suivant, il semble que le gouvernement se fonde sur des erreurs de procédure de la condamnation, d'erreur de procédure, je souligne, pour nier la nécessité de révision du jugement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2676.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2698.16</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Toutefois, ce n'est pas une erreur de procédure condamner la requérante comme étant une personne très saine lorsqu'elle souffre de troubles mentaux et lorsque l'expertise psychiatrique était dans le dossier.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2698.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2723.88</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Tout en plus que le jugement du tribunal de Matoussines s'écartait des conclusions de l'expertise psychiatrique, sans toutefois énoncer les motifs d'une telle divergence comme l'exige la loi interne, voire le paragraphe 34 de la Règle de 2011.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2723.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2757.52</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais si on admet, en théorie, je souligne, en théorie, qu'il s'agit tout simplement d'une simple erreur judiciaire, la vérité, c'est que cette erreur a entraîné à eut, par conséquence, comme résultat une erreur judiciaire sur le fond, c'est la vérité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2757.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2759.64</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Maintenant, une question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2759.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2765.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Quelle est la valeur primordiale dans un état de droit?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2765.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2771.16</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La justice ou la force de choses jugées?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2771.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2789.24</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La réponse, c'est que la valeur primordiale, c'est la justice, d'autant plus qu'une erreur judiciaire évidente fut commise, et cela est admis par tous.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2789.24</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2802.44</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>D'ailleurs, un argument nouveau, sur le site du procureur général de la République au Lisbonne,.pt.loi,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2802.44</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2826.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>procureur général de République à Lisboa, en portugais, on peut trouver de la jurisprudence de la Cour suprême portugaise admettant expressement qu'il faut donner la prémonté à la justice matérielle au détriment d'une justice formelle.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2826.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2836.28</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et j'y cite le sommaire, arrêt du 14 mai 2008.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2836.28</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2840.08</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>J'ai ici une copie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2840.08</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2877.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Leur cour à révision est un moyen extraordinaire de réappréciation d'une décision qui a atteint la force des choses jugées et elle a comme principal fondement la nécessité d'éviter un jugement injuste, de réparer une erreur judiciaire, de sorte à donner la prémonté à la justice matérielle au détriment de la justice formelle.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2877.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2911.6</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Un autre arrêt de la Cour suprême du 29 avril 2009, sur le même site, admet la révision d'un jugement qui a force des choses jugées où il s'avérait intolérable, échoquant, shocking, heurtant, maintenir un jugement de telle façon injuste que la paix juridique elle-même aurait pu être mise en cause.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2911.6</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2954.0</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et encore un troisième arrêt de la Cour suprême sur le même site du procureur général de la République de Lisbonne, le 10 27 mai 2009, qui admet expressement la révision lorsqu'il a eu, et je cite, « une violation de la Convention européenne des droits de l'homme invertie d'erreur ou manquement de procédure qui puisse susciter de fort doute sur la décision ».</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2954.0</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2972.0</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La ville procureure générale de la République a, du juin, près de la Cour suprême, admet que ce jugement peut susciter de fort doute sur la décision, sur le bien fondé de la décision.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2972.0</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2989.16</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je viens de lire les annotations du procureur général de la République adjoint à Lisbonne, annotations au code de procédure pénale qu'on peut trouver sur l'Internet, sur l'Web.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2989.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3014.16</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ce sont les annotations du procureur général adjoint à l'article 449 du code de procédure pénale portugais dont le titre se lit comme suit « Fondement et admissibilité de la révision d'un jugement ».</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3014.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3028.12</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour suprême a donc eu une approche, une vente à l'échange, différente de celle que nous discutons maintenant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3028.12</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3038.24</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour suprême a eu des poids et des mesures sur le même sujet.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3038.24</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3072.08</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour, c'est-à-dire vous, la Cour peut, exceptionnellement, remettre en cause les constats et conclusions à que les tribunaux nationaux sont parvenus s'ils sont entachés d'un arbitraire flagrant et évident, contraire à la justice et au bon sens, et entraînant par lui-même une violation de la Convention, voire six soyez-vous et autres contre l'étonnement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3072.08</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3074.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est aussi le cas de cette affaire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3074.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3085.24</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les articles 6 et 46 de la Convention ont été enfreints par l'État portugais.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3085.24</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3092.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il y a maintenant une correction des faits tel qu'ils sont exposés dans l'exposé des faits.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3092.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3117.0</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans l'exposé des faits, il est écrit, à la suite d'une demande de la récurrente, le tribunal de Matozinhos, par une décision du 2 avril 2008, remplaça la peine d'amende en question par une peine de 265 heures de travail d'intérêt général.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3117.0</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3127.16</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette décision fut interrinée par un arrêt de la Cour d'appel du 1er juillet 2009.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3127.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3141.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Toutefois, la vérité matérielle, c'est que la récurrente n'a jamais accompli le travail d'intérêt général pour être incapable de l'accomplir.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3141.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3146.72</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Vous savez qu'elle souffre de troubles psychiatriques.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3146.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3156.32</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En revanche, elle a dépayé l'amende conformément au document déjà en possession de cette Cour, la Cour européenne.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3156.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3182.88</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le travail d'intérêt général fut revoqué, was revoked, cancellé par une ordonnance du juge du 30 juin 2008, conformément aux feuilles 422, 423, 427 et 428 du dossier devant la juridiction nationale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3182.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3199.48</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le gouvernement de l'Épilatoire rural dit que la révision de l'arrêt ne pourrait pas entraîner l'acquittement de la récurrente, vient de dire le gouvernement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3199.48</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3202.52</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais qu'il le sert, qu'il le sert.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3202.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3217.2</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle n'a pas été jugée une deuxième fois, et ce n'est pas à la Cour européenne de la juger, mais au tribunal national.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3217.2</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3233.64</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Monsieur le Président, Mesdames les juges, Messieurs les juges, c'est pour moi un honneur de faire ces observations orales devant vous, de prendre part à cette audience, de plaider devant vous au nom de la récurrente.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3233.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3240.48</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est un bout de fer de rendre justice, et nous prions au Créateur de vous illuminer.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3240.48</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3247.0</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci de votre foisonnante bienveillance, merci de votre abondante attention et j'y vis.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3252.01</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3254.17</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci, maître Alves.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3254.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3257.49</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je remercie les comparants pour leurs interventions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3257.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3263.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et je me tourne maintenant vers mes collègues pour savoir s'ils ont des questions à poser au parti.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3263.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3263.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vois le juge Wojtyczek.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3266.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3268.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci, M. le Président.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3268.34</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3269.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>J'aurais plusieurs questions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3269.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3271.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La 1re s'adresse aux 2 parties.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3273.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3284.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Par un arrêt du 21 mars 2012, la Cour suprême portugaise s'est prononcée sur la demande de révision du procès introduite par la requérante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3284.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3293.3</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je voudrais savoir, à cette date du 21 mars 2012, quels étaient les effets pratiques de la condamnation?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3293.3</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3297.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Où en était la procédure d'exécution de la peine?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3297.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3301.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>2e question, elle s'adresse aussi aux 2 parties.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3304.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3310.22</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La condamnation de la réclairante figure-t-elle encore au casier judiciaire?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3310.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3312.86</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Quand va-t-elle être effacée?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3313.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3314.86</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Si ce n'est pas déjà le cas.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3315.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3319.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La 3e question s'adresse aussi aux 2 parties.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3320.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3333.62</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je voudrais avoir un peu plus de précision sur les mesures qui ont été entreprises pour exécuter l'arrêt du 5 juillet 2011 de notre Cour dans l'affaire introduite par la requérante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3334.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3338.3</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Enfin, la dernière question s'adresse au gouvernement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3338.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3351.34</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je voudrais savoir si le gouvernement estime que notre arrêt en date du 5 juillet 2011 a été exécuté ou si cet arrêt exige encore d'autres mesures d'exécution.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Krzysztof Wojtyczek</Name>
        <TimestampBegin>3351.34</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3352.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vous remercie.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3353.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3354.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3354.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3356.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'était Madame la juge Motoc.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>3358.57</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3360.97</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup, M. le Président.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>3361.17</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3365.93</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mes questions sont liées aux questions qui ont été mises par le juge Wojtyczek.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>3366.13</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3380.09</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>D'abord, dans l'arrêt de 2012 de la Cour suprême portugaise qui vient d'être citée, vous avez la Cour en vogue le cas de Öcalan versus la Turquie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>3380.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3391.73</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je voulais exactement savoir comment est-ce que vous interprétez cet arrêt et comment est-ce que, surtout, vous interprétez le mot qui existe là-bas en principe?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>3392.57</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3393.57</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est ma première question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>3393.77</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3397.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Deuxième question qui s'adresse également au gouvernement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>3397.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3400.65</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle est liée aussi à une question qui a été prise auparavant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>3401.17</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3411.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle vise le plan d'action concernant l'exécution de l'arrêt de la Cour européenne des droits de l'homme dans l'affaire Francelina Moreira Ferreira contre le Portugal.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>3412.01</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3424.77</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et dans ce plan d'action, il est dit que cette proposition sera examinée dans le cadre d'une nouvelle révision du dite code dont les travaux devront débuter en principe dès le mois de septembre prochain.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>3425.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3438.13</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Donc, je voulais savoir exactement ce plan d'action, où il est en ce moment et comment c'est marqué à l'époque par votre gouvernement devant le comité de ministre.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>3438.13</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3438.13</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vous remercie beaucoup, M. le Président.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3440.26</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3441.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3441.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3443.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Maintenant, le monsieur le juge López Guerra.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3446.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3455.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>M. le Président, je voudrais poser une question à la représentation de la requérante pour une certaine clarification.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3455.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3464.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Parce que j'ai quelques doutes sur quel est exactement le contenu de la plainte de la requérante devant cette grande chambre.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3464.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3474.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est-à-dire, devant la chambre, la plainte était basée sur la violation de l'article 6.1 de la Convention</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3474.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3482.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>parce que la requérante n'avait pas été entendue en personne par la Cour d'appel.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3482.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3492.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors la chambre a apprécié qu'il y avait une violation et la requérante a posé une demande de révision devant la Cour suprême.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3492.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3497.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour suprême de Portugal l'a rejetée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3497.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3510.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Maintenant, devant cette grande chambre, la plainte contre cet arrêt de la Cour suprême est basée aussi, fondée aussi, sur une nouvelle violation de l'article 6.1 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3510.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3515.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais mon demande, c'est quelle est la cause exacte de la violation?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3515.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3529.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est-à-dire, la cause, le fondement, c'est le même que dans la requête devant la chambre, c'est-à-dire que la requérante n'avait pas été entendue ou la raison de la violation maintenant est une autre.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3529.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3537.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je ne sais pas quelle est la décision que l'arrêt de la Cour suprême a fait arbitraire ou enraisonnée, mais quelle est exactement la cause de la violation de l'article 6.1 qui se pose devant cette grande chambre?</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3541.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3543.69</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci, merci beaucoup.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3543.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3552.23</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Donc, s'il n'y a pas d'autres questions, la Cour va maintenant se retirer pour 20 minutes, et donc jusqu'à 10h30.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3552.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3563.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>À la reprise de l'audience, les partis pourront présenter des brèves observations en réponse aux plaidoiries adverses et répondre aux questions des juges.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3563.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3563.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'audience et suspendue.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Announcer</Role>
        <Name>UNK</Name>
        <TimestampBegin>3718.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3719.1</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour!</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3758.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3760.39</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vous en prie, asseyez-vous.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3762.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3764.27</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'audience est reprise.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3764.27</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3768.43</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La parole est à Mme Maria de Fátima da Graça Carvalho.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3770.47</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3771.83</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci, M. le Président.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3772.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3776.11</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je commence par répondre aux questions qui ont été formulées.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3777.51</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3796.91</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pour la première demande, qui était l'état de l'exécution de la peine au moment où l'arrêt de la Cour suprême a été rendu le 20 mars 2012, je dois dire qu'elle était étante à ce moment-là.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3796.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3806.11</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle a été étante en janvier 2011 par le paiement de la dernière prestation de l'amende.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3809.79</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3829.91</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En ce qui concerne l'inscription de la condamnation dans les cassiers judiciaires, elle a été inscrite, la peine, et d'après la loi interne, ce registre est effacé après 5 ans à partir de l'extinction de la peine.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3832.31</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3838.99</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, je pense que janvier 2016, elle a été effacée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3840.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3863.91</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Concernant les mesures que les autorités nationales ont adoptées pour exécuter l'arrêt, la demande, si nous pensons que l'arrêt de la Cour est déjà exécuté, s'il exige d'autres mesures, et quel est l'état du plan d'action, je dirais le suivant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3864.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3884.83</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ce que nous avons fait, c'était le paiement de l'indemnité, bien sûr, c'était la question de divulgation de l'arrêt, de la traduction, et c'était aussi la proposition de modifier la loi interne pour clarifier le devoir de la Cour d'appel d'entendre l'accusé dans ces situations.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3886.63</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3894.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette proposition, elle a évolué dans le processus législatif, mais elle n'a pas abouti au final.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3894.99</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3909.23</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous pensons insister avec le nouveau gouvernement pour que cet ajout soit introduit à la prochaine modification du Code de procédure pénale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3909.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3925.23</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Concernant le plan d'action, il est de quelque façon suspendu à partir du moment où nous avons communiqué qu'une nouvelle requête a été présentée après la non réouverture de la procédure interne.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3926.03</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3938.71</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, je pense que tout dépend un peu, à ce moment, de ce qui va venir avec la nouvelle requête pour la continuation de l'exécution, si elle va être clôturée ou non.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3939.47</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3956.11</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans ce moment, ce que nous avons à informer sera le résultat de cette nouvelle requête et sera les mesures d'ordre législative que l'Etat ira proposer, si ma proposition sera bien accueillie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3956.11</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3958.11</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3959.31</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3963.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je pense que j'ai répondu aux questions qui étaient adressées au gouvernement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3964.51</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3967.11</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je peux passer aux réponses?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3969.31</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3975.91</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, sur les plaidoiries de M. Freiravs,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3976.11</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3981.83</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>l'illustre avocat de la récurrente, j'aimerais dire trois choses.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3981.83</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3989.47</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La première concerne la situation concrète de la responsabilité diminuée de la récurrente.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3990.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3995.27</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je pense que la situation n'était exactement celle...</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>3996.27</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4017.15</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La récurrente, lorsque, dans le jugement de première instance, les juges ont compris qu'il y avait un problème qui a été soulevé par son avocat et qu'il y avait quelques problèmes d'ordre mental, les juges ont suspendu l'audience afin qu'une expertise soit faite.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4017.79</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4030.51</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette expertise a conclu que la récurrente n'était pas irresponsable du point de vue pénal, qu'elle pourrait avoir une responsabilité diminuée à cause d'un certain retard mental.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4032.43</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4050.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Après ça, l'audience a continué et les juges, par l'immédiation avec la récurrente, ont entendu, ont conclu, les juges de première instance, qu'elle avait conscience de l'infraction qu'elle avait commise.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4051.27</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4055.43</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, ils n'ont pas appliqué la responsabilité diminuée, qui n'était pas affirmée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4055.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4058.27</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'était qu'elle pourrait avoir cette responsabilité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4058.79</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4074.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Après ça, la Cour d'appel a conclu que les démarches faites et la façon dont la première instance a fait cette appréciation, qui ne soulevait pas des doutes, qui imposait l'audition.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4075.51</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4077.83</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'était la première question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4078.19</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4085.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La deuxième concerne le motif de la nouvelle violation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4085.99</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4091.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En fait, dans ce jour, M. l'avocat, il invoque le déni de justice,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4091.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4098.51</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>ce déni de justice, il n'a pas été jamais invoqué et nous pensons que ce n'est pas le cas.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4100.19</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4129.99</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'arrêt de la Cour européenne qui a rejeté la demande, il est fondé, je pense qu'il est dûment fondé, il n'est pas arbitraire, il s'est basé sur la loi interne et sur l'appréciation des concepts, des concepts de graves injustices, des graves doutes ou non, des graves doutes, c'est la question de la gravité, qui c'est encore, je pense, qui n'est pas une situation de déni ou d'arbitraire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4132.87</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4134.07</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En ce qui concerne...</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4137.71</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4153.63</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En ce qui concerne la révision, nous sommes bien sûrs d'accord que la justice matérielle doit toujours prévaloir, mais nous avons aussi les règles d'un état de droit et les autres principes de la sécurité juridique, etc.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4153.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4161.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La révision a été conçue, non pas pour toutes les situations, mais pour les situations particulièrement graves.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4163.07</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4174.43</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et la conclusion à laquelle la Cour suprême a abouti, c'était qu'il n'y avait pas de doute sérieux dans ce cas.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4174.43</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4189.27</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est vrai que l'avis du procureur général auprès de la Cour suprême, c'était de l'autre sens, avec une certaine prudence, il n'était pas très impressif, très affirmatif, il avait une certaine réserve, mais c'était dans ce sens.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4189.51</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4196.47</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Toutefois, c'était un avis, c'est une opinion sur un concept qui ne liait pas à l'Etat.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4196.71</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4203.19</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'Etat s'est lié à l'arrêt qui a été rendu par la suite et qui n'a pas suivi.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4203.19</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4206.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et qui n'a pas suivi cet avis.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4206.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4215.63</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il est, bien sûr, aussi lié à l'arrêt de la Cour que nous avons interprété comme n'imposant pas la réouverture.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4215.87</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4222.47</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et je profite pour répondre à une question que j'ai oubliée, c'est la question de l'utilisation de l'expression en principe.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4223.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4231.91</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En fait, l'arrêt de la Cour européenne a dit qu'en principe, ce moyen était un moyen adéquat.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4231.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4240.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour suprême a compris que cette expression ne l'imposait pas de suivre ce moyen.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4240.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4254.99</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Tout dépendait des circonstances du cas, tout dépendait de la loi interne, des règles de la recommandation et de l'interprétation qu'il ferait s'il s'agissait d'une situation de grave doute ou non.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4255.83</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4271.51</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et je répète qu'il s'agissait seulement d'une amende de 50-30 euros dont la réouverture pourrait conduire, une fois que nous parlons seulement d'une responsabilité diminuée, pourrait conduire, par exemple, à une amende de 300 euros.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4271.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4282.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'était une chose que je pense n'est pas d'une grande gravité et que justifie la réouverture telle qu'elle est conçue par la loi interne et par la recommandation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>4282.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4282.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>4285.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4288.55</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup, madame da Graça Carvalho.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>4288.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4290.99</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Maintenant la parole est à M. Jorge Alves.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4292.73</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4297.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Monsieur le Président, Mesdames les juges, Monsieur le juge.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4300.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4306.93</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Sur la première question, l'effet pratique de la décision de condamnation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4308.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4315.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La récurrente a été condamnée à une amende de 530 euros.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4315.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4332.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle a aussi été condamnée à payer dommage intérêt aux deux récurrents devant le tribunal national, c'est-à-dire aux partis civils.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4332.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4365.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle a dû payer 900 euros et une exécution, comme on peut le voir à la feuille 33 de l'annexe, de l'exécution, elle a dû payer 1378 euros et 38 centimes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4365.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4410.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle s'est acquittée de tout, elle a tout payé, et comme nous avons déjà souligné, elle a bénéficié devant le tribunal national d'aide judiciaire, et ici devant cette grande chambre, elle bénéficie d'aide judiciaire, donc, et c'est vrai, malheureusement, elle n'a pas de revenu, elle n'a pas de ressources, ce sont ses fils qui ont payé en fait, soit l'amende, soit les dommages intérêts.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4410.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4438.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, les conséquences, une amende de 530 euros, les dommages intérêts, plus charge et frais de justice, qu'elle a tout payé, et cette condamnation entraîne aussi des conséquences sur son casier judiciaire, on a criminal record.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4438.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4466.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Comme Madame la représentante du gouvernement l'a déjà dit, selon l'article 5 de la loi portugaise, d'identification criminelle, article 5, ils sont inscrits sur le registre criminel les condamnations qui appliquent des peines, notamment.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4466.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4533.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et comme le gouvernement l'a déjà souligné, selon l'article 5, 15, la même loi, la dernière mise à jour de la loi de l'identification criminelle, la première, c'est la loi 5788 de 18 août, la dernière loi qui fait quelques ajouts, c'est la loi 37 de 2015 du 5 mai, et je disais que, au moins, pendant 5 ans, après le jugement ayant force de choses jugées, sur son casier judiciaire, est inscrite cette condamnation. Je n'ai pas ici l'extrait du casier judiciaire,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4533.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4542.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>mais c'est la loi portugaise qui le dit. Alors, je crois que maintenant, aujourd'hui,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4542.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4566.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>si son casier judiciaire est inscrit, la peine, si j'ai bien compris ce que madame la représentative a écrit, alors, en tout cas de cause, pendant 5 ans, si son casier judiciaire était inscrit, c'était inscrit cette condamnation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4566.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4575.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pendant 5 ans. Sur les raisons d'être de cette nouvelle requête,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4575.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4625.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>comme on a déjà souligné, on se plaint de la violation de l'article 6 et 46, on se plaint de l'inéquité de la décision de la Cour suprême portugaise, et on prend en compte l'avis du procureur général à Dujuan, près de la Cour suprême portugaise, et on se plaint aussi de la mauvaise application de la loi portugaise sur l'admissibilité de la révision. Ce qui est en cause,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4625.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4643.45</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>c'est l'application de l'article 449 du Code de procédure pénale portugais, fondement et admissibilité de la révision. Alors, c'est tout, je crois.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>4648.39</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4652.39</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup, M. Alves.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>4653.27</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4656.7</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous en arrivons maintenant au terme de l'audience.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>4657.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4664.11</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je remercie les comparants qui ont assisté la Cour par leurs interventions et leurs réponses aux questions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>4664.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4668.47</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour va maintenant délibérer sur la recevabilité et le fond.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>4668.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4670.87</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'arrêt sera rendu ultérieurement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>4671.51</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4674.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les partis seront informés de la date du prononcé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>4674.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4674.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'audience est levée.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

</transcript_1986712_01062016>
