<?xml version="1.0" ?>
<transcript_182806_02092015>
  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Announcer</Role>
        <Name>UNK</Name>
        <TimestampBegin>24.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>25.09</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour!</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>65.87</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>67.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Veuillez vous asseoir.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>77.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>92.31</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je déclare ouverte l'audience publique sur la recevabilité et le fonds des affaires G.I.E.M., s.r.l. contre Italie, Hôtel Promotion, Bureau s.r.l. et R.I.T.A. Sarda s.r.l.  contre Italie, et Falgest s.r.l. et Gironda contre Italie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>92.31</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>122.39</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les affaires ont été introduites devant la Cour respectivement le 21 décembre 2005, le 2 août 2007 et le 23 mars 2011 par quatre sociétés ayant leur siège en Italie, G.I.E.M. s.r.l., Hôtel Promotion, Bureau s.r.l. et R.I.T.A. Sarda s.r.l. et Falgest s.r.l., et par un ressortissant italien, Monsieur Filippo Gironda, en vertu de l'article 34 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>122.39</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>130.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elles ont été attribuées à la quatrième section de la Cour conformément à l'article 52, paragraphe 1 du règlement de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>130.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>135.71</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La requête G.I.E.M. s.r.l. a été communiquée au gouvernement italien le 30 mars 2009.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>135.71</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>153.11</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les requêtes Hôtel Promotion, Bureau s.r.l. et R.I.T.A. Sarda s.r.l. et Falgest s.r.l. et Gironda ont été déclarées partiellement irrecevables et communiquées au gouvernement respectivement le 5 juin 2012 et le 30 avril 2013.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>153.11</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>164.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le 17 février 2015, la Chambre a décidé de se dessaisir dans chacune de ces affaires au profit de la Grande Chambre, aucune des parties ne s'y étant opposée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>164.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>170.71</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le gouvernement est représenté par son co-agent, Madame Paola Accardo.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>170.71</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>175.27</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les parties requérantes sont représentées comme suit.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>175.27</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>189.99</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans l'affaire G.I.E.M. S.r.l, par Maître Giuseppe Mariani, assisté de Maître Francesco Rotunno et Riccardo Riccardi et de Madame Chaterine Millaseau, conseillère.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>189.99</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>206.51</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans l'affaire Hôtel Promotion, Bureau S.r.l. et R.I.T.A. Sarda S.r.l., par Maître Giuseppe Lavitola et Vittorio Manes, assisté de Monsieur Francesco Mazzacuva et Madame Nicola Recchia et Alessandra Santangelo, conseillère.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>206.51</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>219.71</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans l'affaire Falsgeste S.r.l. et Gironda, par Maître Anton Giulio et Andrea Saccucci, assisté de Monsieur Alessio Sangiorgi et Madame Giulia Borgna, conseillère.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>219.71</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>225.11</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je salue les comparants au nom de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>225.11</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>233.15</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ayant consulté le co-agent du gouvernement et les représentants des parties requérantes, j'ai fixé ainsi l'ordre de parole.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>233.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>245.43</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous entendrons successivement Madame Paola Accardo pour le gouvernement, puis Maître Mariani, Rotunno, Lavitola, Manes, Lana et Saccucci pour les requérants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>245.43</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>252.19</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je précise que j'ai autorisé Maître Mariani à s'exprimer en italien.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>252.19</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>252.19</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je donne la parole à Madame Accardo.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>259.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>260.8</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci, Monsieur le Président.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>260.8</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>289.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mesdames, Messieurs de la Cour, Avant tout, le gouvernement italien désire remercier la Cour pour avoir confié à la Grande Chambre les questions très délicates proposées par les trois affaires, comme l'avait souhaité Monsieur le juge Pinto d'Albumquerque dans son opinion un parti dissidente, joint à l'arrêt du 29 octobre 2013 dans l'affaire Varvar.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>289.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>307.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le gouvernement italien attache beaucoup d'importance à la matière en discussion, car la protection du paysage est annoncée dans l'article 9 de la Constitution italienne, conjointement à celle du patrimoine artistique et historique du pays.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>307.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>321.22</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il salue ainsi les acclarements que la Cour apportera à la Grande Chambre sur la confiscation en tant que mesure de protection de l'aménagement du territoire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>321.22</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>325.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Plusieurs intérêts de la collectivité sont en jeu.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>325.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>334.68</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La protection du paysage, de l'environnement et de l'aménagement d'espaces urbains vivables et bien organisés.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>334.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>352.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Situation qu'il faut conserver au mieux, car les conséquences négatives qui découlent de sa méconnaissance peuvent affecter les générations futures, de façon similaire à celle concernant la sauvegarde du patrimoine artistique et historique.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>352.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>366.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous rappelons ici que l'Italie est caractérisée par un développement côtier de plus de 8 800 kilomètres, dont font partie plusieurs sites naturels remarquables.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>366.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>374.02</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Parmi eux se trouvent des mêmes un certain nombre de forêts, forêts qui dans les temps ont subi une réduction progressive.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>374.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>398.4</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Par suite, une mesure comme la confiscation du terrain faisant loger dans le tissement illicite doit être évaluée dans son but primaire de rétablir le correct aménagement du territoire et révéler une grande importance pour la protection des biens qui appartiennent à la collectivité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>398.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>420.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Après l'arrêt sous fond de l'Italie du vent janvier 2009, les principes selon lesquels la confiscation ne peut pas être infligée dans les cas d'acquittement sur l'élément moral de l'inflation de l'autisme abusif fait partie de l'ordre juridique italien.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>420.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>463.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous rappelons que déjà dans son arrêt du 24 octobre 2008, la Cour des Cassations a affirmé non fonder l'approche selon laquelle la confiscation pouvait également s'appliquer à l'encontre des personnes non impliquées dans la réalisation de la violation qui était entrée en possession des biens concernés des bonnes fois et cassé la décision du juge du fonds qui avait appliqué au tiers des bonnes fois la confiscation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>463.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>479.74</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous rappelons que dans cette approche, la Cour des Cassations considérait la nature administrative de la confiscation, mais aussi son aspect des sanctions pour celui qui la subissait qui constituait le revers de la médaille.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>479.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>501.54</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cet aspect impliquait en tout état des causes la nécessité de se conformer aux principes généraux concernant les sanctions qui de toute façon, indépendamment de leur nature, ne peuvent pas frapper des personnes non impliquées dans la violation et agissant en bonne foi.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>501.54</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>545.62</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>D'autres juges ont pourtant estimé que la formulation générale de la loi soulevait des questions d'interprétation et ont posé un référent à la Cour constitutionnelle à l'occasion de l'application de l'article 44 du DPR 380 de 2001, c'est les tests coordonnés en matière d'urbanisme, à l'application de cette disposition à la procédure en cours, devant un doute à sa constitutionnalité sous l'aspect de sa conformité à la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>545.62</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>588.94</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans son arrêt du 24 juillet 2009, la Cour constitutionnelle, en réponse au renvoi de la Cour d'appel de Bari, a déclaré que la question de la constitutionnalité de cette disposition au regard de la Convention était irrécevable, parce qu'il existait la possibilité d'interpréter cette disposition conformément à la Convention EDH, telle qu'interprétée par la Cour EDH. Cette interprétation devait être choisie parmi les autres interprétations</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>588.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>596.06</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>non conformes à la Convention. Il était ainsi clair qu'à partir de ce moment, dans</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>596.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>609.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>l'ordre juridique italien, en application des principes découlant de l'arrêt Sud Fondi, la confiscation ne pouvait pas être appliquée en l'absence de l'élément moral du lotissement abusif.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>609.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>659.86</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En outre, à l'arrêt de la Cour constitutionnelle, fait ses suites les décrets loi n°78 du 1er juillet 2009, convertis dans la loi 103 au 2009, dans lesquels l'article 4 terre, en plus de la main levée de la confiscation disposée par les juges, contenait des prévisions sur les critères d'indemnisation des dommages pour la partie ayant subi une confiscation non justifiée à l'égard de la Convention, affirme donc les droits à ces dédommagements.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>659.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>695.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans un cadre juridique interne qui avait modifié sa jurisprudence et avait adopté une disposition de loi, la Cour est à nouveau intervenue le 29 octobre 2013 dans l'affaire Varvar, affaire dans laquelle le requérant n'avait pas été acquitté sur les fonds de l'infraction de lotissement abusif, mais il avait bénéficié d'un long lieu pour cause de prescription.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>695.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>726.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour, considérant comme une peine la confiscation, notamment une sorte de peine accessoire, a évalué son application, malgré l'absence d'une indemnisation pénale, car la procédure pénale s'était conclue coparmement en violation de l'article 7 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>726.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>737.22</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Suite à la rève Varvar, une question préjudicielle a été à nouveau posée à la Cour constitutionnelle.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>737.22</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>747.42</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>À l'occasion des procédures pénales de lotissement abusif, dans lesquelles, au cours de la procédure, s'était accomplie la précision.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>747.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>796.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour constitutionnelle, dans son arrêt numéro 49 du 14 janvier 2015, faisait suite à sa jurisprudence dans laquelle, plusieurs fois, elle avait indiqué que les juges doivent premièrement essayer d'interpréter les dispositions de loi internes en conformité de la Convention et, seulement si cette interprétation s'avère impossible, soulever la question de légitimité constitutionnelle, observer que les juges n'avaient pas fait des efforts d'incessant, mais ils étaient limités à faire référence à l'affaire Varvar et non pas à une jurisprudence bien établie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>796.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>808.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous attendons maintenant l'intervention de la Cour en composition des Grandes Chambres avec vraiment d'intérêt.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>808.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>854.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Maintenant que la Cour va se pencher en Grandes Chambres sur les questions posées par la confiscation sans condamnation pénale, le gouvernement italien a la possibilité, et je l'y vais en profiter, d'y expliquer les raisons sur lesquelles s'effondre une jurisprudence pratiquement à l'unisson qui s'est développée pendant des années sur la nature administrative de la confiscation d'urbanisme même si disposée par les juges pénals dans une procédure de lotissement abusif, pour l'infraction de lotissement abusif, et notamment les pouvoirs de supplance, de substitution.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>854.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>859.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>On veut mieux éclaircir ça, peut-être, l'équerre de la question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>859.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>875.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le pouvoir en substitution de celui administratif, normalement exercé par la collectivité locale auquel la jurisprudence interne fait référence.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>875.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>892.62</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Donc, nous évitons de répéter les descriptions sur la jurisprudence, ce qui est déjà acquis et même expliqué dans les proposés des faits préparés par les greffiers.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>892.62</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>897.1</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais nous allons au cœur de ces problèmes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>897.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>924.06</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En particulier, nous souhaiterons soumettre ici à la Cour des considérations qui explique sous quelle base la jurisprudence interne s'est développée après l'arrêt sous fond, en application du principe selon lequel on ne peut pas avoir confiscation sans l'élément moral de l'infraction de lotissement abusif.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>924.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>938.42</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Car, même si dans l'arrêt sous fond, la Cour avait déjà argumenté sur la nature pénale de la confiscation, cet aspect n'est fait pas partie de l'essentiel du prononcé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>938.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>964.9</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous observons qu'au sein des dispositions du test coordonné de 2001, celui duquel nous avons parlé auparavant, les pouvoirs de disposer de la démolition d'une construction abusive, si bien que de la confiscation, appartient normalement à la collectivité locale, la commune.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>964.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>973.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La même autorité qui a autres les permis de construire et qui a la gestion locale du territoire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>973.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>989.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'acquisition de lotissements abusifs est également réglementée par l'administration communale, la gestion du territoire, comme nous l'avons déjà observé, en tant que valeur du paysage, en bien protégée par la Constitution.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>989.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1005.86</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La programmation et la gestion des interventions sur le territoire, dans le cadre de sa concrète utilisation et du développement du paysage, constitue une fonction à laquelle l'État ne peut pas renoncer.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1005.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1017.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il s'agit donc d'une fonction de nature typiquement administrative, attribuée précisément aux autorités, en premier ressort, aux autorités locales.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1017.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1046.7</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et c'est en effet à ces derniers que revient la tâche de prononcer la démolition des oeuvres abusives, qui constitue avant tout une restitution in integrum, par rapport à l'aménagement du territoire altéré et, éventuellement, de l'acquisition du patrimoine communal des terrains faisant loger du lotissement illégitime.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1046.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1078.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ses pouvoirs de gérer cette mesure, en premier lié au service du bien fondamental de la correcte gestion du territoire, mais aussi, et on le reconnaît dans son contenu d'extension, prévient à la Commune, même pendant la procédure pénale qui s'est éventuellement instaurée, et jusqu'à la décision passée en force des choses jugées qui appliquent la confiscation urbanistique.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1078.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1105.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Par conséquent, la Commune pourrait, avant que la décision ne passe en force des choses jugées, et sur les lotissements abusifs, la procédure pénale, on parle de ça, réconsidérer les oeuvres au jeu de la conquestation de l'enfraction des lotissements abusifs et rendre légitimes les plans des lotissements et les oeuvres réalisées suite à celui-ci.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1105.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1124.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pour ces raisons, la jurisprudence italienne et la doctrine dominante considèrent que l'adoption de la part du juge pénal ne modifie pas la nature de la mesure, qui reste toujours de nature administrative.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1124.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1152.62</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est pourquoi cette mesure est appelée « sanction administrative » et dotée par les juges pénals, pour souligner que le juge adopte la confiscation uniquement au cas où l'administration ne l'a pas fait auparavant, et dans ces cas, exerce une fonction de soupléance liée à l'existence du procès pénal.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1152.62</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1167.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La confiscation appliquée par les juges pénals à l'issue des procès concide par conséquent avec celle adotée au cas où il n'y a pas de procès pénal par l'autorité administrative communale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1167.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1217.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Un aspect très important qui caractérise la confiscation humanistique à l'égard de la provision contenue dans l'article 240 du Code pénal, qui discipline la confiscation en général, est que contrairement à la confiscation y prévue, où les biens sont acquis au patrimoine de l'État, dans la confiscation humanistique, soit que la confiscation soit disposée par la collectivité locale, soit que par les juges pénals, les biens deviennent des propriétés de la collectivité locale, pas de l'État.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1217.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1221.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est la collectivité locale qui a la gestion du territoire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1221.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1232.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La circonstance révéle une importance non négligeable afin de définir la nature juridique pénale ou administrative de la mesure en question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1232.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1251.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En effet, tous les séquestres et les confiscations décidées à la suite d'une procédure pénale, si bien en prévention que successivement à la reconnaissance de l'infraction, conduisent sans exception à l'attribution du bien dans les patrimoines de l'État.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1251.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1278.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'auteur de la saisie conservatoire et de la confiscation, qui est toujours l'État, par les biais du représentant comté d'armes, s'attribue la disponibilité temporaire pour la saisie conservatoire plus définitive du bien, après définitive avec la confiscation du bien.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1278.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1280.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et c'est toujours l'État.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1280.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1300.74</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La possibilité de la cession d'usage ou le transfert du bien à d'autres autorités publiques au PIV, ça c'est possible, reste une possibilité liée à une manifestation spécifique à cet égard qui provient de l'État.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1300.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1302.3</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'État peut aussi disposer en cessant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1302.3</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1340.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'activité du juge est donc, revenons-nous maintenant à la confiscation urbanistique, l'activité du juge est donc une activité de service à une tâche institutionnelle typique de la commune, qui lui est attribuée aussi pour corriger cette tâche attribuée, toujours nous soulignons un pouvoir de suppléance, pour corriger une possible non-action de cette dernière, s'il le faut.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1340.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1353.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et dans l'intérêt qui dépasse aussi celui strictement lié à la collectivité locale, il doit aménager les territoires sous la base des lois et des instruments prévus.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1353.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1370.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Car des omissions dans la correcte gestion du territoire peuvent amener à des préjudices irréparables, car une urbanisation non-correcte peut aussi mettre en danger la vie des personnes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1370.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1404.34</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pensez-nous à des avant-nevents de perturbations météorologiques, on peut les voir très souvent, des nouvelles reportées par la presse, par les médias, nous voyons inondations, éboulements de terrain, torrents et encrus, et à l'occasion de ces fortes perturbations donc sont mis en danger même des biens premiers comme la vie des personnes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1404.34</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1428.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Par ailleurs, en tout état de la procédure, il est possible que la Commune, par la suite en phase de révision du plan d'organisation des sols, modifie la destination des terrains dans l'obéissable constructible. En effet, les procès pénals produisent ces effets</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1428.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1443.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>qui se basent sur les prononcées de l'illégitimité du lotissement abusif, reconnue à une certaine date. Mais elle ne peut pas imposer de restrictions pour les futurs, ni une particulière destination</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1443.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1454.34</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>modification. Ce sont éventuellement des autres autorités qui pourraient gérer, enfin,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1454.34</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1459.74</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>toujours de nature administrative, l'aménagement du territoire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1459.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1474.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vous présente la région, etc., en rapport à la législation au différent niveau sur</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1474.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1479.62</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>cette gestion. L'effet que cette mesure a inséré dans une</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1479.62</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1487.54</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>procédure pénale ne devrait pas changer sa nature substantielle. Et nous le savons,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1487.54</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1510.1</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>c'est là paradoxalement, parce que grâce à son insertion dans la procédure pénale, elle dispose des garanties plus efficaces, plus strictes, par rapport à celles de la procédure administrative, qui constituent les moyens d'opposition quand la confiscation est appliquée par la collectivité locale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1510.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1542.46</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous rappelons que l'article 579 du Code de procédure pénale prévoit expressement, dans son article, paragraphe 3, la possibilité d'attaquer les jugements dans la seule disposition concernant la confiscation. Donc, on a une possibilité d'un recours prévu par le</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1542.46</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1549.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>biais des mêmes moyens qui sont prévus pour les disposés pénales. C'est une garantie</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1549.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1553.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>plus forte. Il est donc évident que dans les cas d'un</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1553.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1612.46</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>jugement d'un long liais, parce qu'au cours de la procédure, la prescription s'était accomplie, la procédure bien sûr sur l'infraction de lotissement abusif, et dans les cas dans lesquels il n'y a pas l'évidence des éléments pour aboutir à une formule d'acquittement plus favorable sur les fonds, nous rappelons l'article 129 du Code de procédure pénale, l'enculpé qui a bénéficié d'un long liais pour prescription pourrait attaquer les jugements sur la seule confiscation tout de même disposée et obtenir une nouvelle évaluation sur les fonds de la part du juge seulement à ses effets. Donc, ses effets</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1612.46</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1617.9</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>favorables. Par ailleurs, un autre moyen très efficace</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1617.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1625.34</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>pour attaquer la confiscation est constitué par l'incident d'exécution. En Italien,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1625.34</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1640.06</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>on parle d'un incident d'exécution. Mesure réglée par l'article 666 du Code de procédure</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1640.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1645.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>pénale. Il y a quelques jours, je suis tombée par</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1645.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1660.86</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>hasard sur les matériels d'études de la formation organisée par les conseils de l'ordre des avocats de Rome, Scuola Forense Vittorio Emanuele Orlando. L'école propose pour la</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1660.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1694.1</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>préparation à l'examen d'avocats, dans les épreuves, les épreuves inclues, la rédaction écrite d'un acte de procédure pénale, un recours au sein de l'article 666 sur l'opposite du Code de procédure pénale, sur l'opposition à une confiscation qui faisait suite à un lotissement abusif dont la procédure pénale s'était terminée par un long lié par prescription.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1694.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1732.34</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans la partie d'introduction au modèle de rédaction de l'acte, l'avocat esper qui avait préparé l'affiche expliquait que ces moyens peuvent être utilisés non seulement par celui qui était parti à la procédure pénale, mais aussi pour les intéressés qui n'ont pas participé à la procédure pénale et qui subissent les effets négatifs de la confiscation. Et donc, il précisait encore qu'on peut l'utiliser pour contester l'abstention</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1732.34</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1741.26</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>et les modalités de confiscation. L'acte ainsi préparé faisait référence au principe</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1741.26</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1751.9</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>découlant de l'affaire sous fond du arrêt de 2009. L'arrêt de 2009. Il est évident</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1751.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1767.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>que l'utilisation d'un tel cas d'école démontre l'effectivité du remède comme déjà utilisé dans la pratique légale. Car cela n'aurait pas eu beaucoup de sens de proposer un remède</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1767.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1777.94</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>d'utilisation incertain et ineffectif. Donc, l'affiche en question est datée du 1er octobre</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1777.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1790.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>2012. Donc, avant l'arrêt Varvar. Et nous observons encore que ces moyens s'est prêté</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1790.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1834.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>à être utilisé par les sociétés et et et enfin, un avantage découlant du fait que la confiscation est insérée dans une procédure pénale et la possibilité d'utiliser la révision prévue par l'article euh, six cent trente du code des procédures pénales euh, comme moyen extraordinaire des recours quand il s'avère nécessaire au sens de l'article quarante-six de la convention. Cette nouvelle possibilité a été a été euh, introduite</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1834.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1843.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>par arrêt de la cour constitutionnelle numéro cent treize des deux mille onze. Nous venons</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1843.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1857.6</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>maintenant à nous pencher sur les faits que la confiscation a frappé les biens appartenant aux sociétés. Personnes morales, distinctes des personnes physiques des administrateurs</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1857.6</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1867.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>et des associés. Et euh, des personnes physiques vers lesquelles la procédure pénale pour</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1867.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1875.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>l'autisme illicite avait été entamée. Euh, et ça c'est un point qui a fait au</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1875.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1882.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>sujet spécifique d'une question posée euh, par la cour euh, avant l'audience. Nous nous</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1882.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1891.74</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>faisons référence à notre réponse. Nous observons que euh, même avant euh, les euh,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1891.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1906.74</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>décrets loi huite Jean, dix-mille-un numéro euh, deux cent trente-un qui introduit seulement pour certaines infractions pénales entre pas celles qui nous concernent. La responsabilité</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1906.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1931.42</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>administrative des personnes morales car nous les répétons euh, la responsabilité pénale est toujours liée à la personne physique, à l'élément subjectif euh, de l'infraction et c'est et sous ces points la loi ne change pas, la nouvelle loi qui euh, nous euh, nous nous présentons ne concerne pas. Euh, la journée même avant cette loi-là, le jurispondant</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1931.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1948.42</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>s'amettait la possibilité des mesures patrimoniales défavorables frappant la personne morale constituant l'éparavant et l'abri d'un comportement illicite d'une personne physique. Par ailleurs,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1948.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1973.9</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>il est évident que la constitution d'une euh, personne morale sur la forme d'une société qui poursuit des buts lucratifs peut comporter des conséquences négatives de l'activité économique entamée. Donc, nous sommes toujours en matière euh, euh, du risque d'entreprise.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1973.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1991.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La possibilité de constituer une personne morale donne l'indéliable avantage de limiter les risques d'entreprise au sujet juridique expressement créé pour exercer cette activité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>1991.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2006.02</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est ainsi que l'associer d'une personne morale prend des risques uniquement pour ce qu'il a conféré dans la société. Dans ces contextes, on n'est pas affirmé aucune violation</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2006.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2019.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>des dispositions de la convention et notamment de l'article sept sur lesquels c'est basé la question de la cour. Car la société, personne morale, subit des conséquences défavorables</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2019.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2032.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>liées à l'application de la confiscation dont nous insistons sur la nature administrative pour dont nous insistons sur la nature administrative pour les raisons que nous venons d'exposer.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2032.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2072.7</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La société est contre la la confiscation, dispose directement des moyens de recours pour contester aussi bien l'application de la mesure et donc l'aspect se référant à l'élément moral subjectif de de l'infraction de l'autisme abusif qui est abusif, qui bien sûr concerne la personne physique et est aussi des mêmes que les modalités d'application, y compris son extension et l'éventuel aspect disproportionné de la mesure. Selon l'avis</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2072.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2111.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>du gouvernement italien, la confiscation en matière d'urbanisme, quand elle est appliquée par les juges pénales, devrait être considérée seulement dans les champs d'application de l'article 1 du protocole 1, dans son double aspect d'instrument des redressements d'un correct aménagement du territoire et des sanctions administratives à fait dissuasives et donc des préventions. C'est ainsi qu'au fin d'évaluer les limitations justifiées</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2111.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2132.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>par les deuxièmes alinéas de l'article 1 du premier protocole, il faut considérer même cet effet dissuasif, effet qui dans les droits internes des pays et non pas seulement dans celui italien est utilisé dans l'application des sanctions administratives. Nous pensons</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2132.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2141.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>par exemple des sanctions infligées par l'autorité antitrust qui ne sont pas des natures pénales.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2141.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2170.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ou dans les domaines civils, pensons-nous par exemple à une clause pénale, une mesure fréquemment utilisée dans la pratique commerciale et qui prévoit auparavant des effets bien plus défavorables que celui normalement lié à la non-exécution du contrat. Les gouvernements</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2170.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2185.42</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>italiens ont à maintes reprises expliqué les raisons de certains aspects concernant l'extension de la mesure. Par exemple, le fait qu'elle frappe la question, plusieurs</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2185.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2200.86</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>questions qui ont été soulevées et que maintenant on ne peut pas aborder spécifiquement et pour lesquelles on fait référence à ce qui a déjà été écrit. Par exemple,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2200.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2207.7</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>l'effet que la mesure frappe l'entière lot du terrain et non pas seulement les bâtiments.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2207.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2225.22</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ces aspects, on les retrouve spécifiquement examinés dans les observations déposées le 5 juin 2015. Nous demandons à la Cour de les réconsidérer dans sa sagesse, à</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2225.22</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2228.46</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>la lumière de tout ce que nous venons de dire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2228.46</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2263.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette partie qu'on peut aborder, essayer d'aborder les problèmes d'une façon individuelle et des criticités compréhensibles pour ceux qui se trouvent à examiner les aspects sans être à l'intérieur du système. Pour surtout essayer de démontrer comment les systèmes</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2263.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2299.26</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>internes déjà prévoient des remèdes efficaces, que les systèmes internes c'est déjà conformé à la Ressoufflende et sur les principes qui pourront dire sont acquis parce qu'on l'a accueilli dans les systèmes par les biais de la jurisprudence de la Cour constitutionnelle, des juges et des lois qui ont été expressement faites.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2299.26</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2330.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Donc nous avons déjà un système qui peut facilement s'adapter même aux éclaircissements que nous attendons de la Cour qui va examiner de cette façon solenne à grand chambre cette question. Donc pour le reste nous faisons référence à ce qu'on a déposé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2330.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2343.46</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Voyons un peu maintenant la situation de chaque recours. Affaire JM, si maintenant nous pensons</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2343.46</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2368.22</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>à examiner l'affaire JM, nous pouvons observer qu'il s'agit d'un contentieux concernant la confiscation relative au lotissement des pontes à perrotes qui a donné lié à l'intervention de la Cour dans l'affaire Soufflende. Faisant suite à cet arrêt de 2009, la violation a</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2368.22</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2375.54</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>été reconnue à un niveau interne. Le terrain a été de longtemps restitué à la société</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2375.54</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2386.02</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>requérante et la procédure de dédommagement est en cours. Nous avons vu que la partie</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2386.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2402.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>requérante objecte que cette procédure ne va pas redresser les préjudices qu'elle demande à la Cour. Car il s'agit d'une action entamée contre la collectivité locale, la commune</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2402.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2419.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>de Bari, qui est relative au dommage subi par la requérante pour avoir confié sur les permis de construire illégitement au troyer par la commune de Bari. C'est celui</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2419.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2437.06</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>l'aspect que la Cour a examiné avec son évaluation négative dans l'affaire Soufflende, c'est-à-dire l'incohérence du comportement de l'administration. Donc, quand l'administration locale octroie</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2437.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2453.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>les permis, la personne fait confiance et après on trouve qu'il s'agissait d'un acte qui n'était pas légitime. Alors, il y avait déjà ces moyens, même avant l'arrêt</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2453.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2472.94</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Soufflende, en général prévus pour la possibilité d'entamer une action contre l'administration publique. Ici, c'est l'éclos de l'arrêt Soufflende. En outre, la requérante dispose</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2472.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2482.86</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>aussi de l'action découlant de l'article 4 R de la loi n°100 d.d. 9 que nous avons</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2482.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2494.94</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>auparavant mentionné. Donc, il est évident que dans cette affaire, il n'y a aucune raison</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2494.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2503.26</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>pour entamer une intervention suicidaire de la Cour. Nous insistons donc sur l'exception</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2503.26</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2531.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>déjà proposée sur la récévalibilité et de toute façon, nous observons que, après la requête, de toute façon, la requérante a perdu la qualité des victimes au cours de la procédure parce qu'elle a des instruments à disposition et ils sont efficaces. Et ils</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2531.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2549.46</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>sont encore une partie en cours et là même des autres possibilités comme nous avons vu. Et donc, cette affaire ne devrait pas intervenir à la Cour pour les principes de</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2549.46</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2556.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>suicidiarité. Nous avons les autres des affaires, Hôtel</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2556.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2565.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>de la Roche, en Étrita Sarde et l'autre, Fallgest. Il s'agit d'un loyer pour application</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2565.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2573.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>de la prescription. Donc, ici, c'est la question un peu plus délicate dans laquelle nous attendons</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2573.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2583.02</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>les reclassements à Grandchambre. Donc, ici, il y a eu une évaluation au cours de la procédure</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2583.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2594.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>pénale sur l'événement moral du lotissement illicite. Et nous, sur cet aspect, nous avons</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2594.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2605.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>des, nous faisons référence aux observations déjà déposées. Nous, à ce point-ci, nous</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2605.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2659.62</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>insistons de toute façon sur les faits qui, dans les cas que la Cour n'évaluerait pas suffisamment l'évaluation déjà faite par les juges pénales au cours des procédures qui s'est terminée par un non-lié à raison de la prescription, qui, que la Cour pourrait intervenir en indiquant les principes auxquels se doivent tenir les juges en conformité de la Convention. C'est-à-dire, son intervention ne pourrait pas s'élire comme une condamnation,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2659.62</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2665.94</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>comme un dédommagement qui est demandé par les requérants. Car on a déjà vu, on a</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2665.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2687.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>déjà dans les systèmes les moyens pour faire donner exécution aux principes des coulants des arrêts de la Cour, mais notamment cette matière. J'espère que nous venons</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2687.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2714.86</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>d'examiner sur les possibilités d'attaquer les différents moyens qui sont accordés par les procédures pénales qui sont accordées pour attaquer la confiscation et donc établissent un champ de protection plus efficace. Donc, on a ces moyens. La Cour devrait alors indiquer,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2714.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2741.62</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>dans les cas où elle n'évalue pas suffisamment, l'examen de l'élément moral effectué par les juges internes qui, après, ont appliqué la prescription. Donc, il y a des moyens d'indiquer</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2741.62</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2766.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>qu'elle ne s'oppose pas à un accord avec la Convention, mais pas intervenir directement parce que, je le répète, il y a les moyens internes que nous avons examinés. Enfin, nous</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2766.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2804.02</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>insistons aussi sur les possibilités qui sont ouvertes par les faits que la Cour constitutionnelle par arrêt à 113 de 2011 a introduit la possibilité, même une autre hypothèse, de révision de l'arrêt, donc des révisions qui n'est pas soumise à des limites temporelles, mais seulement des circonstances qui s'avèrent, qui sont prévues. Et les points, donc, seraient, même</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2804.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2831.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>dans un arrêt qui s'est terminé pour un non-lien en raison de la prescription, de résaminer seulement les problèmes à la lumière d'établir la légitimité ou l'illégitimité de l'application de la mesure de la confiscation. Donc, je crois que le temps à disposition est terminé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2831.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2840.06</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, à ce point-ci, je remercie vraiment pour m'avoir suivi jusqu'à ce moment-ci.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2840.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2868.42</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vais terminer seulement en stressant, en soulignant l'effet que cette matière, cette affaire, les affaires, les problèmes proposés par les trois affaires, constituent vraiment un cas d'école de coopération entre les juges nationaux et la Cour. Les juges nationaux</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2868.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2880.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>sont en premier appelé à appliquer la convention. Donc, à la lumière de ce qu'affirme la Cour</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2880.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2890.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>constitutionnelle à partir des arrêts de 2007, cette coopération est importante. Et</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2890.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2904.54</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>c'est dans la ligne de la subsidiarité du système parce que la Cour doit intervenir quand il n'y a pas de moyens internes de redressement. Je prie au nom du gouvernement</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2904.54</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2922.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>italien, la Cour de tenir compte dans l'arrêt que vous rendre à la grande chambre sous les trois affaires. Donc, cette possibilité d'actuation qui est déjà dans le système.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2922.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2924.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je remercie et je ne veux pas profiter plus de mon temps.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>2932.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2934.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup, Madame Accardo.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>2934.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2941.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je donne alors la parole maintenant à Mme Mariani et ensuite à M. Rotunno pour la société G.I.E.M..</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>2941.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2943.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est bien ça. Donc M. Mariani, vous avez la parole.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2947.79</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2949.45</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Grazie, signor Presidente.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2949.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2966.11</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>La Giem si è rivolta a questa Corte dopo aver esaurito tutti i gradi di giudizio dati dal sistema interno di giustizia italiana per quanto riguarda la giurisdizione penale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2966.11</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2976.87</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Nel 2001 la Giem ha subito improvvisamente la confisca del proprio terreno di circa 10.000</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>2976.87</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3006.43</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>metri quadrati con una destinazione edificabile certificata dal Comune di Bari e, malgrado non abbia mai chiesto un titolo edilizio, mai convenzionato alcun obbligo con il Comune di Bari, si è ritrovata, senza aver costruito nulla sul proprio terreno edificabile, con la confisca.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3006.43</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3016.35</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Né su questo terreno ha costruito nulla altro soggetto di cui questa Corte ha già avuto modo di occuparsi nel caso Sudfondi.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3016.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3029.95</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Sono terreni che ricadono nella stessa maglia urbanistica del Comune di Bari, ma sono differenti, distinti e distanti l'uno dagli altri.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3029.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3041.35</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Com'è potuto accadere che un suolo fosse confiscato senza aver fatto assolutamente nulla?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3041.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3076.51</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Ciò è accaduto perché la giurisprudenza della Cassazione italiana del giudice penale ha voluto uniformare il trattamento sanzionatorio riservato dalla legge a chi si rende responsabile del reato di lottizzazione abusiva, anche a tutti gli altri soggetti che si trovino oggettivamente vicini al suolo o ai terreni che siano stati trasformati in modo illegittimo.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3076.51</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3104.91</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Questa Corte, per il caso Sudfondi, ha già avuto occasione di accertare la violazione della convenzione perché la giustizia italiana, pur riconoscendo che vi era stata la trasformazione sui suoli dei altri soggetti, è giunta alla conclusione che trattava di una trasformazione che non costituiva reato per mancanza di dolo.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3104.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3121.43</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>La Giem non solo non ha realizzato il fatto, non ha potuto neppure avvalersi dell'esimente della mancanza di dolo, perché il fatto non sussiste.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3121.43</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3155.31</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>A fronte della confisca, il sistema Italia ha dovuto attendere, dopo la vostra sentenza del caso Sudfondi, ben 13 anni per restituire in pendenza di questo giudizio i terreni confiscati alla Giem nel 2 dicembre 2013, rispetto al giorno della confisca che cadeva il 29 gennaio 2001.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3155.31</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3158.07</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Quasi 13 anni.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3158.07</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3162.27</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Che cosa è successo in questi 13 anni?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3162.27</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3172.43</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>All'epoca in cui fu disposta la confisca, il suolo Giem aveva un valore patrimoniale di 8 milioni di euro.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3172.43</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3209.87</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Era destinato per essere trasformato, secondo le previsioni del Comune di Bari, e secondo le regole ambientali fissate dalla Regione Puglia, nel dicembre dell'anno 2000, che consentivano a questi terreni di essere utilizzati ai fini edilizi, in quanto già oggetto di programmazione di lottizzazione alla data del giugno 1990.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3209.87</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3227.67</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>La differenza tra la vicenda Sudfondi e la vicenda Giem è che Sudfondi, quando ha iniziato a costruire nell'anno 1997, non poteva costruire, benché abbia avuto i titoli per costruire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3227.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3254.51</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>La Giem, sapendo che non si poteva costruire in virtù di un divieto temporaneo assoluto previsto dalla Regione Puglia in funzione di un programma regionale di tutela ambientale, si è astenuta dal realizzare. Ma aver rispettato la legge, aver atteso che ci fosse il programma</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3254.51</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3263.95</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>regionale ambientale, anziché premiare la Giem, ha finito per punirla. Punirla più</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3263.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3297.39</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>che per i comportamenti di altri soggetti privati, è stata punita dalla magistratura, la quale, pur quando si è resa conto che c'erano dei provvedimenti illegittimi dal punto di vista edilizio, avrebbe dovuto limitare la propria sanzione solo nei confronti dei responsabili, ove ci fossero stati i presupposti di legge. Ed invece ha voluto estendere in maniera del</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3297.39</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3305.67</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>tutto irragionevole la sanzione anche nei confronti di Giem. Giem ha reagito a questa</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3305.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3328.11</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>ingiustizia prima rivolgendosi al giudice amministrativo, in quanto già all'epoca, nel 2001, la magistratura penale italiana sosteneva che la confisca era una sanzione amministrativa erogata dal giudice penale. Se è una sanzione amministrativa, si pensò</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3328.11</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3334.15</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>di andare davanti al giudice amministrativo. Il giudice amministrativo negò la propria</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3334.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3340.27</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>giurisdizione, invitandoci ad andare davanti al giudice penale. Siamo andati al giudice</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3340.27</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3361.91</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>penale, c'è stato un percorso che ha durato quattro anni, il giudice penale non poteva smentire se stesso e ha confermato la legittimità della confisca, invitandoci ad agire contro i responsabili di questa situazione. A quel punto non restava altro che chiedere l'intervento</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3361.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3369.11</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>di questa Corte. Il ricorso viene introdotto nei termini della convenzione, nei sei mesi,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3369.11</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3381.23</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>alla fine del 2005 e oggi siamo qui a discutere. Evito di riportare quanto già scritto in</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3381.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3403.79</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>tutti gli atti difensivi a sostegno delle ragioni per le quali noi riteniamo di essere vittima della violazione degli articoli 6, 7, 13 e articolo 1 del protocollo 1 della Convenzione. Due parole soltanto per contraddire quanto</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3403.79</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3411.83</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>testè affermato dal rappresentante del Governo. È vero che in Italia, dopo la vostra sentenza,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3411.83</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3446.59</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>meglio della seconda sezione, c'è stato il decreto legge numero 78 convertito in legge numero 102 del 2009, con cui si affermò un criterio di stima per il risarcimento dei danni dove fosse intervenuta una sentenza di questa Corte che dichiarava l'illegittimità della confisca. Ma quella sentenza è previa restituzione del suolo. Quella norma aveva</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3446.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3455.03</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>ad oggetto l'esistenza di un manufatto. Nel caso Giem non c'è un manufatto. C'è invece</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3455.03</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3474.99</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>una indisponibilità per 13 anni di un suolo che è stato confiscato e sottratto nel 2001 e restituito nel fine 2013. Noi crediamo che la causa ancora pendente</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3474.99</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3507.27</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>davanti al giudice civile di Bari, per ottenere dal Comune di Bari il risarcimento dei danni, per aver dichiarato essere quei suoli edificabili quando nel 1991 non erano ancora edificabili, non ha nulla a che vedere con l'indennizzo che invece abbiamo chiesto, introducendo questo giudizio nel 2006 in relazione all'articolo 41.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3507.27</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3514.67</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Accennavo poco anzi, questo era un bene che valeva all'epoca 8 milioni di euro. Fu pagato</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3514.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3524.15</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>nel 1991 10 miliardi di lire italiane per poter utilizzarlo a fini edificatori. Dopo</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3524.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3534.53</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>24 anni ci ritroviamo un bene che non vale nulla. In quanto, mentre alla data del 2001</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3534.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3567.33</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>era intervenuto poco prima, a un mese di distanza, nel dicembre 2000, il programma regionale che consentiva di utilizzare questi suoli come suoli edificatori, nel maggio 2013, cioè prima della restituzione, la Regione Puglia ha fatto un nuovo programma regionale di tutela ambientale in cui dice che tutti i territori costieri non possono più essere modificati.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3567.33</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3596.99</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Per cui oggi abbiamo la situazione di un suolo che il Comune certifica avere una destinazione urbanistica a tutt'oggi, però è una certificazione che non tiene conto della sopravvenuta normativa ambientale adottata a maggio 2013 e definitivamente approvata a settembre 2015, pochi giorni fa.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3596.99</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3619.47</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Con questo voglio evidenziare che c'è necessità di applicare pienamente l'articolo 41 e concedere alla GIEM l'equa soddisfazione per l'ingiustizia subita. Un'equa soddisfazione che non può</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3619.47</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3635.19</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>tener conto dell'ammutamento oggettivo di valore che c'è stato sul suolo e che la sola restituzione del suolo avvenuta a dicembre 2013 è assolutamente inidonea a rimediare.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>3635.19</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3678.37</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>È necessario quindi riconoscere la differenza di valore che nel frattempo si è realizzata in negativo, oltre che la rendita che questo valore avrebbe potuto avere nel tempo in cui non ha avuto la disponibilità del terreno e, secondo giustizia, va anche riconosciuta quella che poteva essere l'utile dell'utilizzo e della trasformazione in senso edilizio di un terreno che, se fosse stato nella disponibilità della GIEM dal 2000 al 2013, certamente avrebbe potuto avere un ben altro ritorno economico.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3696.73</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3698.91</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Grazie signor Presidente.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3698.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3705.23</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>I minuti a disposizione sono pochissimi, cercherò di sintetizzare le mie brevissime considerazioni.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3705.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3732.23</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Il governo italiano, dopo la sentenza 2009 che ha deciso l'abusività della confisca della vicenda all'ottizzazione punta perotti, perché stiamo parlando sempre della medessima vicenda, ha inteso sollecitare direttamente attraverso l'avvocatura dello Stato, su incarico della Presidenza del Consiglio dei Ministri, l'incidente di esecuzione penale per restituire i terreni a Sud Fondi.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3732.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3749.25</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Con questo comportamento il governo italiano ha riconosciuto che l'unico rimedio interno previsto per porre soluzione alla violazione contestata fosse l'incidente di esecuzione penale ex articolo 665 codice di procedura penale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3749.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3763.31</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Questa posizione è ribadita nelle memorie del governo del 2015, allora quando contesta ad altra parte richiedente in questa udienza di non aver attuato quel meccanismo di rimedio interno.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3763.31</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3774.88</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Oggi il governo non pone più questo tipo di questione perché sa esattamente che l'unico rimedio interno la GM lo ha utilizzato, lo ha utilizzato fino in fondo, fino alla decisione della Corte di Cassazione.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3774.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3799.95</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Oggi il governo vi dice una nuova cosa, la presunta irriccibibilità del ricorso della GM non riguarda le questioni di merito o il fatto che sia stata risarcita, indennizzata o altro perché a tutt'oggi la restituzione del terreno è avvenuta solo nel 2013, ma perché sarebbe stata introdotta nel 2009 una norma che avrebbe introdotto un nuovo rimedio.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3799.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3810.83</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Da un punto di vista logico questo significa che già secondo il governo fino al 2009 l'unico rimedio era l'incidente di esecuzione penale, questo è un nuovo rimedio.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3810.83</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3835.47</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Si tratta di un nuovo rimedio assolutamente inefficace e insoddisfacente per le ragioni che vi ha già detto il collega e per il fatto che la restituzione del terreno alla GM nel 2013 è avvenuta su sollecitazione del governo con una istanza che l'amministrazione comunale di Bari ha fatto sempre al giudice penale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3835.47</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3852.99</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>In altri termini, per avere la restituzione del terreno l'unico strumento italiano è l'incidente di esecuzione penale, quindi il fatto che ci siano giudizi civili di tipo risarcitorio per questioni diverse non incide minimamente sotto l'aspetto della ricevibilità.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3852.99</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3859.23</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Lo strumento dell'articolo 4.3 del decreto legge del 2009 citato dal governo sarebbe</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3859.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3873.51</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>assolutamente inidonio ed inefficace per consentire l'equa soddisfazione del danno subito dalla GM che non è soltanto il terreno che è stato restituito ma tutti gli altri danni di cui vi ha già parlato il collega.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3873.51</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3884.35</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Una conclusione, il governo ha fatto nelle sue memorie una serie di considerazioni che riguardano l'articolo 7 ma che non toccano minimamente la GM.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3884.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3897.88</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Ha introdotto i suoi discorsi dicendo che la Repubblica italiana ha in gran cuore la tutela del paesaggio ma questo non riguarda la GM perché la GM non ha spostato neanche una zolla di terra sugli suoi terreni.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3897.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3910.91</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Detto questo ci saremmo attesi da parte del governo che ha sollecitato la restituzione del terreno invece un comportamento di tipo diverso in questa benedetta vicenda di Punta Carotti.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3910.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3943.36</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Atteso che alle società che hanno avuto la sentenza del 2009 e con la sentenza del 2012 sono stati riconosciuti degli indennizi di una certa importanza avremmo apprezzato un comportamento coerente del governo italiano che rispetto agli stessi soggetti della stessa lottizzazione già dichiarata abusiva avesse invece fatto un'offerta per riconoscere a un suo cittadino, a un suo componente della sua comunità un indennizzo che lo ristorasse di un comportamento che le proprie istituzioni avevano posto in essere in violazione della convinzione.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>3943.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3947.88</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Questo sarebbe stato molto apprezzato penso anche dalla Corte oltre che dai cittadini italiani.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>3951.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3953.17</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>3953.77</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3958.77</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Maintenant, dans l'affaire Hotel Promotion, on va d'abord maître Lavitola, s'il vous plaît.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>3969.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3999.42</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It is from the opinion that the demand of Rita Sarda must be decided upon its prior and substantive grounds without the need to address the further issue of the applicability of confiscation being a criminal or a de-ministrative penalty by the criminal court that has acquitted the defendant according to the statute of limitation, however, having verified both the commission of the offence and his responsibility.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>3999.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4005.74</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The absurdity of the subject matter of this trial is of glaring evidence.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4005.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4045.1</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>There are in the same municipality other two identical subdivision lots of which one even bordering that of Rita Sarda, fully legitimate and never prosecuted by the criminal court and made operational, while in the same coastal strip there is the scorched earth constituted precisely by the Rita Sarda subdivision lots, on the contrary deemed illegal by the criminal court in the three levels of trial, despite the issuance of the certificate of the town planning dated April 2006 proving that situation of saneness and legitimacy.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4045.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4054.5</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>There is no doubt that this is a case of wrong or unjust application of the law, or at least of obscure legislation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4054.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4056.1</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Application of the case law.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4056.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4067.98</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The subdivision in question is characterized with all the necessary permits, 11 in full, by the way in most cases of even collegial nature, regional and city council.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4067.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4089.74</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>To this it must be added that the illegitimacy of two subdivisions in lots in question subsisting from the beginning and thus ex ante was confirmed, exposed by the competent authorities in addition to the town planning certificate before mention, even the memory of Regina Sardegna.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4089.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4132.22</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>However considered, as stated by the Supreme Court in this case at hand, as well as by the established case of law on the point, the possibility of a posthumous amnesty consisting of a variant of general plan transposing the originally abusing intervention of subdivision adopted by the municipality before the formation of Res Judicata, it would be absurd not to attribute a fortiori the same value to a posthumous confirmation from the competent administration on the legal to original validity of a particular subdivision in lots and in this case of the subdivision by Rita Sardegna.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4132.22</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4143.18</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>According to the proceeding, the application of the confiscation seizure is in conflict with article 7 of the convention and article 1 of the first edition of protocol.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4143.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4159.7</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In Italy, the existence of administrative acts was considered necessary and adequate to legitimate a subdivision in lots and this lasted till year 2000.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4159.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4182.3</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Therefore during the period before the change, the administrative act assisted by the presumption of legitimacy, it acted as a protective shield to the owner of the areas, article 42 of constitution and to the entrepreneur, article 41 constitution, except in the case of a more serious crime such as corruption and bribery.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4182.3</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4186.3</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Crimes certainly not occurring in this case.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4186.3</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4211.78</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The new Italian case law that allows a judge to syndicate to an extent the administrative acts purpose a real invasion of the field, even double, both towards the public administration whose acts are presumed to be legitimate and towards the administrative judge only unique natural court and as such entitled to criticize the administrative acts.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4211.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4241.78</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The intervention of the criminal court according to what to be the correct interpretation of the law is in compliance with the convention shall be deemed admissible only if the administrative act does not exist or the public administration remains inactive, given that administrative acts are assisted by the presumption of legitimacy pending decision of an element reserved to the natural judge that indeed is the administrative court.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4241.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4253.78</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The above situation cannot be derogated as it tries to do repeatedly the Italian government in its observation by the fact that the court cannot be considered a court of fourth degree.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4253.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4272.74</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>On the contrary, the court is usually required to make an assessment on the merits based on the principles of the convention and protocols upon the legitimacy of the national legislation and or the national case law and or any administrative acts issued by the individual state.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4272.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4321.94</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The court as a matter of fact has occasion to censure and specifically against the Italian state, state regulation such as article four be allowed on the compensation for expropriation, grant Scordino, Gran Chambre, 2006 and 2007, legal interpretations such as one that had led to the creation of the constitution of the so-called reverse accession among many judgments Belvedere Alberghere, administrative acts, Siterazzi versus Italy, in particular in this later case the court found that there were an infringement of article one of the first edition of protocol in the presence of constraints imposed by the administrative act.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4321.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4322.94</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Obscure legislation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4322.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4346.3</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>If the preceding or the preceding observation are not shared with reference to the wrongdoing of the Italian courts and or abnormalities of the Italian legal system, the imposition of the confiscation would still be in breach of article seven of the convention and article one of the first edition of protocol.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4346.3</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4360.06</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In fact, there would be still in presence of obscure and poorly formulated laws that justify the recognition of any inevitable and excusable error in interpretation of the laws.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4360.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4373.98</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>This in accordance with provisions of the constitutional court judgment number 364 of 18.8, according to which the breach of the criminal law is not punishable if it is due</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4373.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4391.58</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>to inevitable ignorance and with numerous sentences of this court, seen particularly suit Fondi about the fact that it was impossible to predict the infliction of a sanction lacking the basic criteria of defense of clarity, accessibility and predictability.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4391.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4407.02</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The also judgment of Ciardi and Campagna, Italy, 205, Carbonara and Ventura, which states the principle of legality means that there are roots of law sufficiently accessible, precise and predictable.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP6</Name>
        <TimestampBegin>4407.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4407.02</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The also Antilles France and Leica and others united Kingdom.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>4422.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4423.52</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Maître Manes.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4429.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4436.7</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Mr. President, distinguished members of the court,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4436.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4454.42</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>with your permission, I would like to outline and stress that together with the violation of Article 7, paragraph 1 of the convention, just highlighted by my colleague, Mr. Lavitola, in the case concerning</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4454.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4464.3</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>the applicants Hotel Promotion Bureau and Rita Sard, that there are at least three other violations of Article 7 of the convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4464.3</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4482.98</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>First of all, Article 7 has been infringed insofar as it provides a prohibition on punishing a person where the offense has been committed by another, as the court has already established in the judgment Barbara versus Italy.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4482.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4495.42</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The confiscation has been ordered against the companies HPB and Rita Sard, even though these companies have never been involved in the national proceeding.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4495.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4502.9</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Actually, the national proceeding involved only Marcino and Luca Ceri as individuals.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4502.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4517.14</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>For this reason, the principle that no one can be held guilty of a crime committed by another has been violated, together with the principle of nullum crimen sine previa legi penali.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4517.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4525.98</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In fact, the criminal liability for the companies has been introduced in Italy only in 2001.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4525.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4538.78</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And neither now the illegal transformation of land is included among the so-called predicate offenses, which involve the corporate criminal liability.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4538.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4563.62</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Secondly, the confiscation has been ordered without any finding of mens rea in relation to the accused persons, since at that time, the national case law considered the ascertainment of the material elements of the illegal transformation of land to be sufficient without any finding of the subjective elements.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4563.62</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4605.18</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>This represents, to my opinion, undoubtedly another violation of Article 7 of the Convention as interpreted by this court, in particular in the case of Fondi versus Italy, where it has been states that, L'article 7 exige proponir un lien de nature intellectuelle conscience et volonté permettant de déceler un élément de responsabilité dans la conduite de l'auteur matériel de l'infraction, element without which la peine n'est pas justifiée, this necessary lien de nature intellectuelle has never been ascertained in the present case.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4605.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4621.14</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And it could not be proved, since the applicants have decided to build the tourist resort at stake only after they received 11 authorizations, thus acting totally bona fide.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4621.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4648.78</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thirdly, and most importantly, a sanction evidently criminal in nature has been imposed without any finding of liability state in a formal and final conviction, infringing the prohibition coming from Article 7 and 6 paragraph 2 of the Convention, just as this court has already highlighted in the judgment.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4648.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4654.74</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In my opinion, this is the most alarming and threatening issue.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4654.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4678.94</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Whether the court accepted the possibility to impose a sanction falling within the meaning of matia penal on the basis of a simple suspect or on the basis of an only partial finding of liability, the prejudice for the entire conventional system would be outrageous.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4678.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4692.42</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In fact, if it was possible to impose a sanction penal without respecting the presumption of innocence, which meaning could have requiring an accessible and foreseeable legal basis?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4692.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4699.7</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Which meaning could have requiring a lien de nature intellectuelle between the author and the crime?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4699.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4701.68</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>None.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4701.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4717.26</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>At the same time, requiring the finding of liability to be personal would be completely incoherent if it was not requested in an ascertainment established by a formal finding in compliance with the principle in dubio pro reo.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4717.26</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4725.46</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It is well known that this court has already dealt with these guarantees in the case Barbara.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4725.46</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4749.82</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Nevertheless, in the case of the companies HPB and Rita Sarda, the violation of the conventional principles is even more explicit since the offense has been time barred at the very early stage of the national proceeding, during the first instance proceeding and before that any conviction had been pronounced at any judicial stage.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4749.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4770.98</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It is clear that the national proceeding imposing the confiscation on all the building and the lands of the companies HPB and Rita Sarda has been conducted in a real penumbra of legality, inconsistent with the rule of law and the preeminence du trois. To sum up,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4770.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4793.14</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>in the case at stake, the confiscation, criminal in nature, has been imposed upon two companies not involved in the national proceeding without any finding of mens rea and despite the fact that the proceeding was discontinued since the offense had been time barred in the first instance before any conviction.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4793.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4818.86</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The most important aspect is in this framework that the violation of the criminal guarantees risks becoming the rule in Italy and determining a structural violation of the convention since the national case law tends to recognize in very different fields the possibility to confiscate crime proceeds even without the final conviction.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4818.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4829.26</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Accepting the principle in dubio pro repubblica, a typical principle of a police state, rather than the principle in dubio pro reo.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4829.26</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4847.34</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>I'm considering on the one hand the case law of our constitutional court, particularly the judgment number 49 of this year, which state that the confiscation of buildings does not require a formal and final conviction, but the mere substantial finding of liability.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4847.34</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4861.82</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And on the other hand, the case law of our Supreme Court, which in a very recent decision has affirmed the general principle that the confiscation of crime proceeds can be imposed even without the final conviction.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4861.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4866.12</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>This is the status quo of the Italian case law.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4866.12</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4880.14</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And this precise status quo, so inconsistent with the principle of legality and the presumption of innocence, is, to my opinion, the main challenge this court has to face.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4880.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4885.86</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>As we all know, this court is constantly called to challenge the status quo.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4885.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4907.54</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Actually, what makes particular and maybe unique the conventional system of protection of the human rights, what has made this court the leading international human rights court in the world, is precisely its courageous aptitude and brave talent to challenge the status quo.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4907.54</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4921.62</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>This is the reason why the court was defined more than 60 years ago from Pierre-Henri Teitgen, Une conscience qui sent l'alarme, called to challenge the present in order to ensure the future.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4921.62</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4937.6</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>For all these reasons, we ask the court to give the alarme, to recognize the several violations alleged, and to convict the Italian state to pay an adequate just satisfaction in favor of the applicants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>4937.6</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4941.02</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci, Monsieur President, Monsieur the judges of your attention.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>4941.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4945.06</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci, merci beaucoup Maître Manes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>4945.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4952.26</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Finalement dans l'affaire Falgest et Gironda, d'abord Maître Lana et ensuite Maître Saccucci.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>4955.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4981.09</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Monsieur le Président, mesdames et messieurs les juges de la Cour, la présente affaire concerne les mesures de confiscation de terrains de propriété de récréants, ordonnées par la Cour de cassation, bien qu'elles aient été acquises par ces mêmes juges pour la surveillance de la prescription relative à l'infraction de l'utilisation abusive.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>4981.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4992.73</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Aujourd'hui, nous ne prétendons pas contester la légitimité de la confiscation, mais bien des aspects déformants de son application.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>4992.73</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5002.81</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pour arriver à cette conclusion, il est préalablement nécessaire d'analyser des aspects spécifiques de cette affaire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5002.81</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5019.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Premièrement, les deux récréants, en tant que propriétaires, en obtenu par la ville de Reggio Calabria, ont permis de construire pour réaliser une résidence touristique dans la zone de Punta Pellaro.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5019.05</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5027.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le projet fut soumis au contrôle de la municipalité et confirmé par des fois par des experts de l'administration.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5027.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5049.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il est important de souligner que les constructions étaient en pleine conformité avec les prévisions du projet, par lesquelles les maires avaient délivré un permis de construire, les déclarant conformes à l'instrument urbainistique et aux normes des constructions en vigueur à l'époque.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5049.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5066.57</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Est-il possible que la Convention accepte, dans un système juridique d'une autre partie, qu'une mesure administrative soit bouleversée de telle manière par un juge pénal, qui n'a d'ailleurs jamais abouti à une décision de condamnation sous le fond?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5066.57</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5084.33</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Sur ces points, la décision de la Cour de cassation, qui avait ordonné la confiscation, est en contraste avec celle du juge d'appel, qui avait acquitté pleinement les requérants des infractions contestées et avait de ces faits révoqué la confiscation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5084.33</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5102.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans ce cas, il s'agit bien d'une évaluation des faits par les juges de légitimité qui ne pourrait pas être acceptée dans l'ordre italien et qui représente donc une grave anomalie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5102.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5114.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En effet, la Cour de cassation aurait plutôt dû remettre cette tâche à une section de la même Cour d'appel.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5114.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5130.53</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette opération est également contraire au système conventionnel, car elle viole les droits de requérants d'être en mesure de faire appel contre l'arrêt négatif sur les fonds délivrés en dernière instance.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5130.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5152.73</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Deuxièmement, il convient de souligner ici que, par une moquaise hétérogénèse de fonds, l'intérêt public qui sous-tend de la confiscation a été piétiné par les autres Italiennes, comme l'a démontré en détail le rapport technique joint à l'observation du 29 mai.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5152.73</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5174.69</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ces derniers peint un tableau sombre d'une dégradation totale et d'un abandon des biens confisqués et transférés à l'administration qui n'a de ces faits rien fait, une fois devenue la propriétaire de ces complexes immobiliers et des endroits contigus.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5174.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5181.57</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les autorités locales n'ont même pas assuré les cadres afin d'éviter les dommages de l'environnement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5181.57</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5195.33</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Par contre, la sanction de la confiscation a eu, pour effet, un préjudice bien pire pour l'intérêt public de ce qu'il voulait soi-disant éviter.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5195.33</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5201.33</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En troisième lieu, il faut aussi analyser l'ampleur de la mesure privative.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5201.33</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5242.61</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En effet, la confiscation a frappé la totalité des immeubles, y compris toutes les constructions, même si l'extension globale des terrains était largement au-dessus de la superficie édifiée, et même si la présumée destination à l'usage d'habitations privées concernait seulement un nombre réduit des logements, notamment six maisons sur 40, qui, si on considère l'ampleur du terrain, correspondent au 2 %, 2 %, je répète, de la superficie totale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5242.61</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5258.93</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Enfin, soulignons que la confiscation a, telle une guillotine, tranché les biens des propriétaires des faux gestes qui étaient complètement étrangers à la procédure pénale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5258.93</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5268.97</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Au régal de l'avélation de l'article 7 de la Convention, quelques éléments ultérieurs à la plaidoirie du collègue Mann se sont ajoutés.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5268.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5288.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'application juridicielle qui interprète abusivement la loi italienne, permettant ainsi une confiscation au-delà d'un arrêt de condamnation, rend l'ordre juridique italien systématiquement incompatible avec la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5288.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5305.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le terme confiscation sans condamnation apparaît lui-même comme une cacophonie juridique inacceptable et, dès surcroît, incompréhensible pour les juristes d'autres nationalités.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5305.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5322.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En outre, cette interprétation se pose en contradiction avec l'institut de la prescription qui comporte la rénonciation de l'Etat à punir et même juger les présumés auteurs d'une infraction.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5322.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5339.69</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Du coup, il y a un dystonie entre la rénonciation de l'Etat à exercer son pouvoir de condamner l'accusé et sa volonté d'infliger quand même une sanction à la sénature pénale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5339.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5352.41</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ceci représente un choix précis des politiques, on peut dire législatives, des juges italiens pour surmonter des carences structurelles du système pénal.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5352.41</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5362.73</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Une opération de « judge-made law » est encore plus odieuse puisqu'elle n'est pas conforme au principe de l'égalité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5362.73</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5373.81</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ces principes s'opposent d'ailleurs à la création d'une double voie permettant la prescription du crime mais pas de la sanction.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5373.81</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5388.77</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cela équivalait à permettre l'exécution d'une sanction sans limite dans le temps, en contraste avec l'exigence des sécurités juridiques, plusieurs fois soulignées par cette Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5388.77</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5416.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>De telle manière que les juges bien conscients de l'incapacité du système judiciaire d'aboutir à une condamnation dans le délai des prescriptions se chargent eux-mêmes d'assurer la réponse punitive en détournant un institut juridique comme la confiscation de sa propre nature et finalité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5416.05</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5426.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais la violation du principe de l'égalité dans cette affaire est bien plus grave au regard de la société récurrente.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5426.05</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5446.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Sur ce point, il est impossible que la punition d'un sujet qui n'a pu participer à une procédure soit compatible avec la Convention puisque ce sujet a été interdit du principe basilaire de se défendre en contradictoire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5446.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5462.89</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En fait, dans l'espèce, les constats de responsabilité ne concernaient absolument pas ce geste, car les juges ont seulement reconnu en substance la responsabilité de son administrateur.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5462.89</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5476.61</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans l'affaire Varvara, la Cour a statué qu'on ne saurait concevoir un système qui punisse ceux qui ne sont pas responsables car un tiers l'a été.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5476.61</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5492.81</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Or, cela pourrait a fortiori pour ceux qui n'ont pas participé à la procédure pénale et dont la responsabilité n'était pas constatée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5492.81</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5504.81</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Enfin, il ne faut pas oublier qu'à l'époque des faits, l'ordre juridique italien ne prévoyait aucune procédure pour établir la responsabilité d'une société.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5504.81</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5511.77</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Une telle procédure n'a été prévue seulement avec le décret législatif du 2000 ans.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5511.77</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5530.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette situation a évidemment eu des effets au détriment de la société, par le geste, puisqu'elle n'a pu bénéficier d'aucune protection contre les conséquences aberrantes de la décision de la cassation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>5530.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5531.81</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vous remercie, Monsieur le Président.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>5532.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5537.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup Maître Lana. Maintenant Maître Saccucci.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5538.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5541.7</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Mr. President, distinguished members of the court,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5541.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5558.92</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>with your permission, I will use the short time at my disposal to elaborate a bit more on the applicant's complaint under Article 6, Paragraph 2, and Article 7 of the Convention, taking also into account the responding government's written and oral pleadings.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5558.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5585.08</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>As to the alleged violation of the principle of legality of criminal law and the presumption of innocence, the Italian government argued that a penalty can be imposed by a criminal court, even in the absence of a formal verdict of conviction, provided that the accused has been proved to be responsible for the criminal offense with respect to both its material and subjective elements.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5585.08</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5594.72</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Now, this conclusion is legally untenable and should be rejected for all the reasons that we have set out in our written pleadings and that were already addressed by my colleagues.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5594.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5597.92</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>I will not repeat that.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5597.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5600.72</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>However, Mr. President, I wish to stress</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5600.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5628.36</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>that the idea of a criminal penalty based on a finding of guilt contained in a decision of discontinuation of criminal proceedings on ground of statutory limitation is fundamentally inconsistent with the object and purpose of Article 6, 2, and 7 of the Convention, read also in light of the other provisions of the Convention concerning the administration of criminal justice.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5628.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5637.48</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Within the Convention, the notions of guilt and conviction cannot be dissociated, as the government seems to suggest.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5637.48</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5649.48</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>A conviction presupposes that the accused is proved guilty beyond any reasonable doubt, and a finding of guilt can only be embedded in a conviction.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5649.48</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5661.6</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>To hold otherwise would mean that the person could be regarded as innocent with respect to the criminal charges, but simultaneously guilty for the purpose of imposing a criminal penalty.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5661.6</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5669.8</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Now, we firmly believe that the hybrid status of guilty-innocent is irreconcilable with the Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5669.8</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5677.36</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It may be an intriguing title for a book, but certainly not a suitable paradigm for criminal justice.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5677.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5694.52</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In this respect, it should be noted that within the Convention, a decision not to prosecute or to discontinue criminal proceedings on ground that the offence is time-barred amounts to and is regarded as having the same effects of an acquittal.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5694.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5704.08</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>This is confirmed by the wording of Article 2 and 4 of Protocol Number 7, as interpreted by this Court settled jurisprudence.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5704.08</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5706.12</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Mr. President, members of the Court,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5706.12</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5722.44</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>criminal proceedings may only lead to an acquittal or to a conviction, and the decision of acquittal, regardless of the grounds on which it is delivered, cannot contain any finding of guilt being otherwise in breach of the presumption of innocence.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5722.44</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5725.64</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>This Court has been clear in stating that Article 6.2</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5725.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5738.68</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>prevents individuals who have been acquitted or in respect to whom criminal proceedings have been discontinued from being treated as though they are, in fact, guilty of the charge.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5738.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5745.2</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It's quoted in many cases, including Vela of 2014 and Allen of 2013.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5745.2</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5753.68</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It follows that a person who is acquitted cannot be found guilty and have a criminal penalty imposed upon them.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5753.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5764.88</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>To our knowledge, in no other contracting state can a criminal judge apply a penalty on the basis of a substantial finding of guilt contained in a judgment of acquittal.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5764.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5780.48</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And again, if the problem here is the shortage of time available for reaching a verdict of conviction, this problem should be dealt with by the legislator and not so repetitiously overcome by the judiciary, as my colleague pointed out earlier.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5780.48</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5785.88</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In any event, the violation of the presumption of innocence in the instant case is clear-cut.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5785.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5798.72</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>According to the consistent cases of this Court, a decision of acquittal, including on ground of statutory limitation, cannot contain, and I quote, &quot;...statements reflecting the opinion that the accused is guilty</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5798.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5801.36</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>even in the absence of any formal finding.&quot;</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5801.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5802.36</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>End of quote.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5802.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5811.0</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>I refer to Beltioro-Vilnev of 2014 and Vulak of 2012 as examples.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5811.0</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5831.12</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Now, in the applicant's case, the judgment of acquittal of the Supreme Court stated in unequivocal terms that the accused were actually responsible for the charges for the crime of unlawful land development because they voluntarily concurred to the legal transformation of the touristic destination of the resort.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5831.12</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5842.56</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Now, this finding of guilt in the absence of a conviction is overtly in breach of the right of the applicants to be presumed innocent under Article 6.2 of the Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5842.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5844.16</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>But there is more.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5844.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5858.88</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The finding of guilt by the Supreme Court is based on a direct reassessment of the evidence gathered during trial, which were already assessed by the Court of Appeal in its judgment of full acquittal on the merits of the charges.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5858.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5875.76</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In this latter respect, it is worth noting that according to the Italian Court of Criminal Procedure, a judgment of acquittal on ground of statutory limitation cannot contain, by definition, a full-fledged finding of guilt of the accused.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5875.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5888.92</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Indeed, in such a case, the Court's task is limited to a negative assessment as to the existence of an evident ground for a full acquittal on the merit.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5888.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5907.52</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The courts are therefore not required to positively establish the guilt of the accused beyond any reasonable doubt, but rather they only have to exclude that the evidence is, at first sight, sufficient to warrant the conclusion that the accused is evidently innocent.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5907.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5929.04</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It follows that in the present case, the finding of guilt by the Supreme Court and by the tribunal was not made in accordance with the fundamental standard of proof beyond any reasonable doubt prescribed by Article 6, as was the finding of innocence by the Court of Appeal.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5929.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5964.04</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Conclusively, it is important to recall that according to domestic case law, as rightly pointed out by Judge Pinto de Albuquerque in its separate opinion in Barbara, the trial judge cannot order confiscation for unlawful land development if the offence was already time-barred at the time of the committal for trial, which means that the imposition of the criminal sanction will depend on fortuitous circumstances and that similar situations will be treated differently without any objective justification.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5964.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5973.08</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Given the time constraint, I will stop here and reserve the right to address the complaint under Article 1 of Protocol No. 1 in our replies.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>5973.08</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5973.08</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you very much, Mr President.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>5976.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5980.28</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup pour les interventions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>5980.48</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5984.24</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Est-ce qu'il y a des questions de la part du juge, juge Pinto de Albuquerque?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>5984.24</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5998.44</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Juge Pinto de Albuquerque.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>6002.21</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6006.21</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you, Mr. President.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>6006.21</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6013.91</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>This question is addressed to the government, but of course the other parties may comment.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>6013.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6023.25</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Allow me to quote the Italian Constitutional Court in its decision number 49 from 2015.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>6023.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6043.35</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It is the Italian Constitutional Court speaking.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>6043.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6069.15</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In other words, the Italian Constitutional Court said in this judgment that the judgments of this court are only binding as precedent for the Italian courts when they are diritto consolidato, meaning what we usually call WECL, well-established case law, or pilot judgments.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>6069.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6071.31</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Now, my question is the following.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>6071.31</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6117.45</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Would the government mind to comment this position of the Italian Constitutional Court in the light of the Brighton Conference commitments that member states undertook, and namely that they guarantee, and I quote, the full implementation of the convention at the national level, which requires state parties to take effective measures to prevent violations, and that to that end, all state parties and more generally all public authorities should discharge their responsibilities in a way that gives full effect to the convention, end of quote.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>6117.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6126.71</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Is the Italian Constitutional Court's decision an informal reservation to this convention?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>6126.71</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6136.79</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Does Italy intend to make a reservation to the effect of the judgments of this court when they are not diritto consolidato?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>6136.79</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6153.95</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>I put this question in these terms because the government is certainly aware that this possibility has been discussed in the intensive debate in the Italian doctrine caused by the Constitutional Court's judgment number 49.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>6153.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6153.95</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you very much.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>6155.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6157.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci. Maintenant, la juge Motoc.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6160.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6169.46</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le Président, en fait, ma première question était celle de M. Pinto de Albuquerque, mais je vais la poser d'une</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6169.46</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6172.8</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>manière un peu différente qu'il l'a fait.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6173.22</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6206.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>D'ailleurs, la question a été analysée d'une certaine manière par l'opinion en partie concordante commune des juges Casadevall, Raimondi, Bahr, Nicola et Dedov dans l'arrêt Paris contre l'Italie, où les juges montrent comment la pratique a été changée depuis les arrêts qui étaient nommés jumeaux 30, 40, 48 et 39 de 2007 à l'arrêt qu'il a fait référence 49 de 2015, à laquelle a fait référence mon collègue, monsieur le juge Pinto de Albuquerque.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6207.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6214.54</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je voulais aussi savoir, parce que j'ai un peu une autre question différente que mon collègue avait mis.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6214.54</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6227.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je suis devant moi la sentence de la juge de la cour en italien et ici on marque une présence de una diritto consolidata ou de una sentenza pilota.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6227.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6254.02</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Donc je veux savoir exactement qu'est-ce que vous comprenez par diritto consolidata, parce que je vois que l'arrêt pilote c'est une catégorie différente dans cet arrêt de la cour de concionelle qui ne préoccupe et qui était en partie expliquée par cette opinion en partie concordante commune des juges que j'ai cités auparavant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6254.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6260.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>J'ai une deuxième question à mettre, qui est adressée au gouvernement, mais aussi au requérant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6260.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6273.34</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Quelle était la disposition du code de procédure pénale à l'époque où ils avaient le non-lieu par rapport au requérant qui était avec le non-lieu?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6273.34</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6278.7</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ça veut dire pas la société G.I.E.M. qui se trouve dans une autre situation, les autres sociétés.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6278.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6298.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Est-ce que c'était possible que les sociétés, après que la cour décide qu'il y a la prescription, exige de la part de la cour de continuer le procès pénal pour établir qu'ils ne sont pas, pour les acquitter finalement, qu'ils établissent qu'ils ne sont pas responsables?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6298.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6304.94</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il y avait cette possibilité dans le droit de procédure pénale italien ou non?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6304.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6325.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Parce que selon les actes qu'on a maintenant devant nous, le code de procédure pénale italien, l'article 129, on dit que même si la prescription est acquise, le juge doit quand même acquitter l'accusé sur le fond, ce ressemble manifestement au dossier que l'accusé n'a pas commis les faits réprochés, sauf les faits n'ont pas eu lieu.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6325.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6331.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut en en sous-exister que l'infraction n'est pas constituée ou que les faits ne relèvent pas du droit pénal.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6331.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6333.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais ma question est un peu différente.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6333.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6346.06</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Sauf cette hypothèse, il y avait la possibilité pour le requérant de demander que le juge continue le procès pour établir qu'ils ne sont pas coupables ou non dans le code de procédure pénale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6346.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6349.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et ça s'agit du gouvernement et aussi au requérant que j'ai mis cette question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Iulia Antoanella Motoc</Name>
        <TimestampBegin>6349.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6350.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vous remercie Monsieur le Président.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>6351.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6352.65</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>6352.65</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6355.41</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le juge Luis López Guerra.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>6359.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6367.74</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>My question is addressed mostly to the applicant companies Hotel Promotion, R.I.T.A. Sarda and Falgest.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>6367.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6390.74</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In the Eastern cases, these applicant companies were not parties to criminal proceedings of any kind and only a physical person, that is, the legal representatives of these companies, Hotel Promotion and Falgest, and two associates of Rita Sarda were committed for trial.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>6390.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6416.74</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Now, the question is, did these accused physical persons, as representatives of the applicant companies, have received from these companies sufficient legal powers or legal authorization to perform the site development which was declared illegal?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>6416.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6429.74</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Or, on the contrary, did this physical person act ultra vires, that is, did they act without legal power or legal authorization from the companies they were representing?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>6429.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6429.74</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Egidijus Kūris</Name>
        <TimestampBegin>6437.89</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6440.01</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you, President.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Egidijus Kūris</Name>
        <TimestampBegin>6440.01</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6454.41</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>My question goes to the representative of the government, but as other judges, I also invite other parties' representatives to tell their views on this question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Egidijus Kūris</Name>
        <TimestampBegin>6454.41</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6466.73</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>I spring from the government's position that the confiscation which is dealt with in this case is not a criminal sanction by its nature and is only applied by a criminal court.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Egidijus Kūris</Name>
        <TimestampBegin>6466.73</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6480.97</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>So I would like to know whether this non-criminal sanction applied by a criminal court is a typical phenomenon in the Italian legal system, or is it an exception?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Egidijus Kūris</Name>
        <TimestampBegin>6480.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6496.53</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And in particular, are there any other, and if so, how many, non-criminal sanctions in the Italian legal system that are applied by criminal courts and especially under the criminal procedure law?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Egidijus Kūris</Name>
        <TimestampBegin>6496.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6508.41</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>If you could provide a list or at least some examples that could be confirmed by statutory law, by the court's case law, or at least by the legal doctrine, thank you.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>6509.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6510.44</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>6511.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6516.04</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Bien, on va faire une pause d'une petite demi heure et on va se retrouver à 11 heures et demie.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Announcer</Role>
        <Name>UNK</Name>
        <TimestampBegin>6795.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6796.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour!</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>6834.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6835.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'audience est reprise.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>6835.65</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6840.57</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vous prie de bien vouloir vous asseoir et je donne tout de suite la parole à Madame Accardo.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>6842.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6844.01</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci, messieurs les présidents.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>6846.13</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6862.33</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vais débuter par une observation concernant les interventions générales des requérants et qui peut-être répond aussi en partie à la question qui a posé Madame la juge Motok.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>6863.77</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6874.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, le maître Mariani, pour GM, a beaucoup insisté sous l'absence des remèdes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>6874.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6881.65</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est référent à une période qui va bien avant les 2009.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>6882.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6895.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous avons souligné dans notre intervention auparavant que la jurisprudence interne est changée depuis l'affaire à Soud-Fondy.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>6895.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6923.13</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, c'est pas question de changer les dispositions du code de procédure pénale qui existait déjà avec les moyens mais qui étaient accordés des mêmes pour attaquer la confiscation comme des dispositions qui avaient un contenu des condamnations pénales pour la protection donc de la confiscation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>6923.13</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6926.53</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est l'approche qui a changé l'approche des juges.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>6926.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6958.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est donc ensuite que là, les moyens dont disposait déjà, il y avait déjà par exemple l'article cinq cent soixante-dix neuf qui prévoyait des mêmes indépendamment de la l'empugnation de la du fait qu'elle était attaquée la la décision pénale, il prévoyait la possibilité d'attaquer la la confiscation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>6958.05</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6989.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Donc, il y avait déjà seulement et devant les problèmes, c'était qu'il y avait une jurisprudence très stricte qui s'est basée seulement sur les l'élément factuel de la l'autisation illicite sans euh s'est préoccupé de l'élément moral. Ça tu bref la réponse et et ça et euh découle que euh</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>6989.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7033.49</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>il faut considérer les moyens que qu'on dit euh ce dont on dispose suite à l'intervention même de la cour constitutionnelle dans cette lumière nouvelle et nouvelle et le que euh c'est de l'exécution des principes découlants de l'arrêt des deux-mille-neuf sous de fond et d'après ce sont à un niveau interne les conséquences qu'on peut le euh considérer et donc la la possibilité d'avoir cette euh cette euh qui tient en compte la cour est euh SDH.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7033.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7057.05</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Euh donc euh ça euh pour euh cet aspect je viens tout de suite à les questions qui avaient été posées par les collègues et des mêmes par madame Mac. Alors euh donc on</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7057.05</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7068.09</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>parle de l'arrêt de la cour constitutionnelle numéro grand-neuf. Euh bon et et de cette position on a remarqué</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7068.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7079.23</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>c'est un peu l'opposé de la position de la cour dans l'affaire Paris. Dans l'affaire Paris euh où elle a euh considéré de</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7079.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7095.79</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>de de de s'arrêter d'attendre la la la la la la cour euh des H euh euh devait aborder et décider sur l'affaire. Euh</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7095.79</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7107.33</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>donc euh je réponds tout de suite à à cet aspect, la question qui était donc qu'est-ce que veut dire?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7107.33</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7136.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Parce que dans la motivation il a la cour a dit euh les les les juges qui a fait les référés qui euh a euh soulévé la question incidente incidente des des légitimités constitutionnelles euh c'est basé euh seulement sur la et pas sur la euh une jurisprudence bien établie. Et d'ici la</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7136.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7139.63</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>question qui a été qui était expressement posée. Donc</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7139.63</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7160.11</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>l'autre juridique italien il ça va sans dire il y a aucun doute que le le il faut euh donner exécution au à à l'arrêt qui dispose une condamnation de l'Italie. Euh c'est tellement vrai que dans l'affaire</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7160.11</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7169.19</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Vavard il y a un italien qui a activé après l'affaire Vavard a activé l'incident d'exécution.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7169.19</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7178.47</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Donc ça euh au sens de l'article euh qu'il n'y a aucun doute sous ça. La cour elle dit quelque</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7178.47</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7180.97</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>autre chose. Elle ne connaît pas</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7180.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7185.97</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>cette euh obligation internationale bien sûr. Mais</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7185.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7188.57</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>elle dit. Attendu que euh la</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7188.57</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7192.55</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>cour elle dit quelque chose.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7192.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7200.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Euh que le il y a pas euh une jurispondance bien établie. Euh</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7200.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7233.61</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>on peut pas seulement euh c'est basé sur un seul cas qui aborde un certain problème compte tenu que les la cour de la cour de son arrêt euh décide euh sur euh l'écart en l'espèce qui quelquefois a des les par pécularité des les des aspects qui sont tout à fait spéciales. Alors c'est vrai qu'</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7233.61</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7253.15</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>après de le de de la cour euh découle pas seulement le le l'obligation de prendre des mesures mais bien sûr des mesures générales pour pour prévenir la violation. Mais et</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7253.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7270.15</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>le euh sur les les plans d'une euh fait plus général de l'arrêt c'est bien euh de donner de donner un coup d'œil euh dans l'ensemble de la jurispondance de la cour. Euh c'était c'est</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7270.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7317.21</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>c'est une très bonne interprétation des passages cités euh par les juges pintos des albums de donc je dis euh j'insiste sur les faits que euh dans le dans euh euh les trois affaires qui euh proposent ces problèmes de la confiscation euh dans la la juridiction et on peut voir vraiment on a déjà des résultats de de la collaboration parce que euh les les les juges ont euh se sont conformés au principe qui est qui la cour avait affirmé. En</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7317.21</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7362.21</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>effet les systèmes euh très strictes très rigides qui prévoyaient les seuls faits euh des matériels d'une utilisation abusive et pour conséquence euh la confiscation et la confiscation du lot euh donc c'était très très fort même s'il avait une raison euh dans le euh les buts de de de la confiscation comme nous avons auparavant vu d'aménagement de l'environnement et tout cela géré par la collectivité locale. Mais ça a été vraiment</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7362.21</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7367.21</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>abandonné par les gouvernements italiens. Donc on peut pas</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7367.21</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7404.23</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>continuer à insister et sur les les passés euh parce que euh euh en en espèce pour ce qui concerne l'affaire JM il n'y a pas aucun doute que si quand on avait au moins ces moments euh des moyens qui euh pouvaient assurer des résultats conformes à la convention telle qu'un interprété par la cour ensuite euh la la récréante a perdu la qualité des victimes parce que elle a eu euh la possibilité d'exploiter avec succès. Euh</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7404.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7421.23</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>les moyens qui nous avons déjà eu euh sont euh plus fort de par les faits qu'ils sont euh insérés dans euh les la procédure pénale. Mais c'est</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7421.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7466.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>ne change pas du tout sous la nature la la la la protection euh euh qui est plus forte de pour pour pour ces faits mais change pas dans ça c'est ça c'est ce que c'est ce que c'est ces faits qui euh d'être euh dans les codes d'avoir la protection de la procédure pénale rafforce seulement euh la protection pour les différents aspects qui peuvent être l'injustification l'effet que le la séquestration est injustifiée à défaut de l'élément moral de la protection. Et puis il y a</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7466.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7474.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>aussi l'extension les limites euh une application d'un critère de proportionnalité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7474.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7496.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Donc tout ça on peut les contester au niveau interne bien euh après les les les mille-neuf et un exemple thérapeutique c'est celui euh de de de l'école Victorie Manoël Orlando de Rome pour la protection des données. Euh je</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7496.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7535.33</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>je viens tout de suite euh à l'autre aspect et notre question c'était donc euh bien si la mesure n'est pas de nature pénale vous pouvez si on peut donner des exemples de mesures qui sont prévues dans les euh des procédures pénales et et des mêmes ils n'ont pas une euh nature des sanctions pénales. Bon euh on peut tout</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7535.33</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7543.33</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>de suite penser à les mesures de euh sûreté. Les mesures de</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7543.33</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7570.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>sûreté c'est un peu euh une mesure euh euh constitution qui prévoit une protection spéciale et mais mais bien distinguant la situation des celles de l'ascension pénale parce que le le leur fonction c'est tout à fait différente.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7570.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7581.37</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Néanmoins pour les et graves conséquences qui en découlent euh des des strictes légalités.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7581.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7613.39</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Euh c'est-à-dire que on peut pas être euh non les les mesures euh des des sécurité doivent être appliquées dans les principes euh de l'égalité qui en une en partie de le partage une partie de la plus forte protection accordée par l'Etat qui oblige des sanctions pénales. Euh encore euh c'est</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7613.39</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7629.41</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>plus évident même dans les mesures de prévention et même ces ces mesures sont gérées et on peut et on a des instruments de protection euh même sur les codes de procédures pénales.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7629.41</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7690.47</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Euh je viens parce que euh l'affaire va venir à l'aspect de la la cour constitutionnelle donc cette fois la cour elle a dit j'attends et parce qu'elle a dit j'attends parce que elle elle a dit ce ce ça les les les les coeurs de la question mais c'est sur la forme de de l'irrécevabilité euh qu'elle a dit que euh on on l'affaire peut-être il a n'a pas été présenté dans une euh mesure suffisamment claire euh et de toute façon il avait des aspects très très particuliers parce qu'il faut considérer que la l'élément euh moral de la procédure elle était très claire et je me trompe pas.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7690.47</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7705.49</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les les les jugements des premières instances c'était euh des culpabilités et et sur l'élément subjectif de la de la du lotissement illicite.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7705.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7776.49</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Après il y a eu ces ces jugements avaient été bouleversés par la cour d'appel à son tour la cassation avait été apperçue qui est il euh la la prescription s'était accomplie et comme ça euh euh bien d'ici l'affaire euh mais c'est qu'on demande, c'est qu'on demande en vue de de des explications j'espère que le les éclaircissements sur la nature de cette mesure toujours de la question administrative infligée par les juges pénales dans un pouvoir de soupléance de l'administration et et je je souligne les faits quand cette application c'était plus stricte quand il il fallait euh vraiment de le euh se rendre compte des des des des qu'elle pouvait aboutir à un à une mesure. Alors, le fait que la</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7776.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7783.49</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>cour euh euh mesdames messieurs de la cour, vous pouvez pas négliger. Parce que euh oui, je</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7783.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7828.55</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>comprends l'argument que euh nous allons au cœur de la nature d'une mesure au-delà des celles qui est la la sont les noms qu'on lui donne au moment et et si et la la cour affirme même que elle ne se penche pas sous la interprétation du droit interne interne et sur ses raisons sauf pour les aspects qui qui tombent dans la violation, qui peuvent tomber dans la violation d'un article de la convention ou de son protocole. Mais et dans ces</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7828.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7849.53</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>cas-là, la cour elle euh a été toujours constamment pratiquement par la euh jurisprudence dominante et même pour la majorité de la doctrine qualifiée comme des natures administratives ne peut pas être négligée. Je cite</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7849.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7880.57</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>encore euh sur ces points, sous l'aspect euh que euh la euh juridique euh elle euh donc à cette euh protection d'alors de juridique italien qui est devenu plus cohérente avec sa nature administrative toujours affirmée. Euh je profite ici</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7880.57</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7941.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>euh pour remarquer euh tout d'abord euh j'ai entendu qu'on insiste sur le dédommagement même par la euh JEM euh dans dans cette affaire euh je crois que au deux points de de de de violation de la convention et la vraiment il il y a raison d'une intervention suicidaire de la cour mais il est maître de la cour et il a vraiment à insister euh sur l'effet ah mais au niveau interne euh il dit qu'il peut euh pas avoir dédommagé les manques de gains oui pas seulement les les les dommages en soi mais la perspective euh qu'il aurait eu pour l'utilisation de ces terrains et tout ça. Je me</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7941.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7950.61</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>rappelle l'intervention de la cour que la cour a donnée tout récemment sur l'affaire Comtesse. En général on néglige</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7950.61</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7960.61</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>un peu les décisions parce que on est intéressé euh aux arrêts de condamnation plutôt que aux décisions de recevabilité. Mais</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7960.61</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>7990.61</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>ici on était euh la question était posée sur la confiance que l'intéressé avait fait pour construire euh un terrain pour euh un bâtiment industriel pour euh donc cette possibilité échouait après qu'il avait des des des éléments concrets constitués par les plans euh général de l'autisation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>7990.61</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8012.63</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Échouer parce que euh c'était avéré qu'il y avait une instante euh due à la au dénoncement du du haut au passage d'un tourant euh dit de et donc euh on pouvait pas y bâtir ces types de de de bâtiments. Alors la cour a</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>8012.63</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8029.61</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>remarqué que les états euh jouissent de un grand euh un marge d'appréciation dans l'évaluation euh de euh des aspects des gestions de construction. Donc euh les faits</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>8029.61</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8064.61</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>que de ne pouvoir euh utiliser pour ces qu'on même avec des éléments de de de juste confiance où on pouvait croyer c'est pas une situation de laquelle on doit se plendre avec euh l'administration publique et donc euh on a l'espèce euh avec euh les résultats qui est négatif qu'il avait eu sur les faits les terrains et il pouvait pas l'utiliser. Quand même je</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>8064.61</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8066.69</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>rappelle euh ce qu'il a la la rencontre euh avec euh un</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>8067.24</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8070.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Madame, est-ce que je peux vous demander de conclure?</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>8070.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8115.02</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>oui, je conclue alors, vous avez raison et je m'excuse parce que voilà alors c'est ça je vais seulement se soumettre encore une fois à l'attention de la cour que c'est l'arrêt qui sera donné, la décision, la décision qui sera euh rendue sera très importante mais on met toujours à la jurisprudence de la cour et laisser quelquefois d'expliquer des problèmes ou de euh poser mieux des questions qui peut-être euh ne sont pas bien éclaircies.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>8115.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8138.04</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Euh nous espérons que euh bon d'avoir donné une petite contribution pour reméditer sur certains aspects euh de la situation de l'origine à l'arrêt Varvara et et pour les les situations similaires qui sont ici. Euh nous insistons euh de</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>8138.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8190.04</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>toute façon qu'il les prétentions de il y a des demandes de satisfaction équitable posée par les trois récréants à la cour et sont totalement moins fondés parce qu'il y a les moyens internes ensuite à la décision de la cour pour laisser des situations qui qui est la cour pouvait juger euh le contraire euh juger à un mandat à réparer euh mais némoins nous insistons euh euh surtout c'est que nous avons écrit dans des différents mémoires présentes et et donc sur la justification de l'arrivée de la question juridique et même sur la la portée de la mesure à tout ça.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>8190.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8199.86</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vous remercie pour votre passion, patience et je m'excuse avec euh euh la messieurs les présidents et la cour parce que parler un peu trop.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>8200.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8201.97</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci Madame.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>8202.17</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8206.81</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Maintenant, je donne la parole aux représentants des requérants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>8206.81</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8208.29</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Qui veut prendre la parole?</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>8212.8</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8216.42</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Grazie signor Presidente, signore e signori della Corte.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>8216.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8220.6</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Sono le ultime considerazioni che rassegno alla Corte.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>8220.6</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8234.48</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Prendo atto in questo work in progress che il governo italiano finalmente ha ammesso che fino al 2009 non esisteva altro rimedio interno che l'incidente di esecuzione penale per quel che riguarda la GIA.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>8234.48</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8256.76</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>La tesi quindi sostenuta in sede di replica dal governo è che dal 2009 in poi un articolo 4 ter del decreto legge del 2009 avrebbe introdotto una sorta di strumento che presupporrebbe un indernizzo in favore del soggetto che ha subito una violazione delle norme della Convenzione internazionale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>8256.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8287.94</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Senza ribadire ciò che è stato già detto, cioè che quell'articolo 4 ter del decreto legge 2009 non è uno strumento né efficace né disponibile, mi pare di comprendere che il governo dica oggi che è vero che quando avete fatto l'incidente di esecuzione nel 2001 non avevate strumenti se non quello, è vero che avete percorso tutti i gradi e quindi avete esaurito i rimedi interni, dopo il 2009 avreste dovuto rifare lo stesso rimedio interno.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>8287.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8294.28</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Il che mi sembra una tesi che sotto il profilo giuridico non sia minimamente percorribile.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>8294.28</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8338.08</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Ribadisco che la Giemma è vittima agli essenzi delle estratuizioni della Convenzione europea, ha tutt'oggi dopo 15 anni dalla confisca, ha ottenuto la restituzione del terreno solo dopo 13 anni, la richiesta di equa soddisfazione non riguarda solo il mancato guadagno, riguarda la perdita di valore del terreno e soprattutto la indisponibilità del terreno per oltre 13 anni senza alcuna base legale, senza alcuna giustificazione, senza alcun provvedimento, atteso che, intendo ribadire in questo contesto, che la trattazione congiunte di queste tre posizioni vede però la Giemma in una posizione totalmente diversa.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>8338.08</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8350.24</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>La Giemma non ha fatto nulla, non ha subito un processo penale, non è stata assolta per la mancanza dell'elemento morale della condotta, perché non ha posto in essere alcuna condotta.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>8350.24</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8361.36</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>Sicché l'ingerenza dello Stato sui suoi beni per 13 anni non ha avuto alcuna spiegazione, alcuna giustificazione, alcuna motivazione, alcuna base legale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>8361.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8381.72</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>In questo senso chiediamo quindi che anche con riferimento a quell'articolo 4 ter che cita il Governo, quell'articolo presuppone che la Corte europea abbia dichiarato abusiva e illegittima la confisca subita da parte del soggetto che dovesse.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>8381.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8391.32</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>E comunque il contenuto di quell'articolo 4 ter non attiene all'indennizzo per la violazione delle norme della Convenzione.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP4</Name>
        <TimestampBegin>8391.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8413.52</TimestampEnd>
        <Language>it</Language>
      </meta_data>
      <text>In questo senso, pertanto, ringraziando per l'attenzione che la Corte ha dimostrato nell'ascoltare le nostre considerazioni e le nostre osservazioni e nella lettura che farà di tutta la documentazione, insistiamo perché la Corte voglia accogliere il ricorso dell'AGM dichiarando la violazione delle norme riportate negli atti scritti e riconoscendo l'equa soddisfazione per i danni subiti.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>8418.93</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8420.01</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8423.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8425.9</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci, President.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8425.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8430.26</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you for the possibility to reply.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8430.26</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8435.54</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And the different answers were posed by several judges.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8435.54</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8478.7</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In order to comment upon the question addressed by Judge Pinto de Albuquerque, I would like to outline that it was quite surprising, even for the Italian doctrine, even for the community of lawyers and professor of constitutional law, international law, and also criminal law, that the constitutional courts required the jurisprudence of this court to be well established, or diritto consolidato, in order to be binding upon the Italian legal order.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8478.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8500.34</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>This requirement is simply unacceptable, my opinion, since the constitutional court did not provide any real and sharp criterion, any indication about what diritto consolidato means.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8500.34</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8529.1</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It represents, to my opinion, an undeniable diversion from the previous Italian case law of the same constitutional court, which recognized, starting from the so-called Thuyn decision of 2007, that the convention has a supranational force, a constitutional value, able to bind the domestic law.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8529.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8539.58</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It's as if the court, our court, said that we can say, or we say in Italy, a single swallow doesn't bring the spring.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8539.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8544.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Une seule hirondelle ne porte pas les printemps.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8544.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8552.18</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And the risk of this statement is quite evident.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8552.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8575.82</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>A single judgment, a single array of this honorable court, which recognized a violation of the fundamental rights, risks paradoxically being not enforced in Italy until it will be considered diritto consolidato.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8575.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8610.38</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>As to the question posed by Judge Julia Motok, I would like to underline that it was not possible for our applicants, that is to say both the Society HPB and Rita Sarda, to ask the national court to continue the proceeding, even after that the offense was time barred, since they were not party in that proceeding, as already stated.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8610.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8614.7</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Only the person accused has this possibility.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8614.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8619.98</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The possibility is recognized from our procedural codes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8619.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8623.86</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Not accepting the declaration of time bar.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8623.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8633.46</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>But this decision will produce effects not only in regard to the confiscation, but also in regard to the whole proceeding.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8633.46</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8641.48</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>So accepting the risk of a conviction also to a deprivation of freedom.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8641.48</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8645.5</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Third question, the question asked by Judge Lopez Guerra.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8648.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8658.74</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Even if the accused acted within their power, the corporation could not be automatically considered as guilty.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8658.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8677.94</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In fact, this reasoning would elude the rational of the corporate liability, the criminal corporate liability of 2001, which requires specific assessment of the corporate mens rea.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8677.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8691.06</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Even in the present case, this element, the so-called organizational fault, corporate fault, was never ascertained by the national courts.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8691.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8697.82</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Also because, as already said, the corporation has never taken part to the proceeding.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8697.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8719.26</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In conclusion on this point, even the doctrine of the third party not bona fide in bad faith entails a form of liability for an action committed by another person, which constitutes a violation of Article 7 of the Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8719.26</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8726.66</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Last question, Judge Puris.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8726.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8740.02</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>If whether is it normal or exceptional then that the criminal judge within a criminal proceeding can order an administrative sanction?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8740.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8742.38</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>No, it's not the rule.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8742.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8746.7</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The rule is exactly the opposite.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8746.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8753.26</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And the rule is that the criminal judge cannot order an administrative sanction.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8753.26</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8768.82</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>I think that the main exception of these rule is the corporate criminal liability system now, which provides administrative sanction ordered by a criminal judge within a criminal proceeding.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8768.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8782.9</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>But the sanction are considered also by our case law of the Supreme Court, formally administrative but substantially criminal.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8782.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8788.3</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>That is to say, they fall within the concept of matia pena.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8788.3</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8789.3</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vous remercie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP2</Name>
        <TimestampBegin>8789.3</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8789.3</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>8790.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8792.02</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup, maître Lana.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>8795.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8815.68</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Monsieur le Président, Madame et Messieurs les juges de la Cour, dans l'intérêt de la FALGEST, je voudrais faire seulement une réplique à ce qu'a dit la défense du gouvernement italien sur l'exception de non-épuisement des recours internes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>8816.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8828.04</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Sur ce point, le gouvernement fait valoir que FALGEST aurait dû se tourner vers un recours interne prévu par l'article 676 du Code de procédure pénale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>8828.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8843.32</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>A cet égard, les récentes décisions de la Cour constitutionnelle, desquelles on a plusieurs fois parlé, et la Cour de cassation montrent que les recours en question n'auraient offert au requérant aucune perspective réelle de succès.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>8843.8</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8860.88</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les juges de l'exécution n'étaient pas habilités à réévaluer la légalité de la confiscation ordonnée par les juges de première instance, même à l'égard d'une société qui n'a pas été présente à la procédure pénale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>8862.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8869.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Toute nouvelle appréciation des éléments matériels et subjectifs de l'infraction pénale serait exclue.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>8871.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8885.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En outre, l'objection du gouvernement est fondée sur l'hypothèse que les recours aux juges d'exécution aient les remèdes naturels pour les propriétaires du terrain visés par la confiscation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>8887.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8933.04</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ceci serait bien une contradiction flagrante avec les plaudoiries du gouvernement qui soutiennent la nature non criminelle de la confiscation, puisque le juge de l'exécution est le seul compétent pour traiter des questions relatives à l'exécution d'une sanction pénale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>8934.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8945.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il est clair qu'un juge civil n'aurait pas pu examiner la légalité de la confiscation ordonnée par les juges pénals dans le cadre d'une procédure d'indemnisation contre l'Etat.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>8947.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8966.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Enfin, si la mesure a été adoptée conformément à la législation nationale, comme le gouvernement l'a soumise, il n'y aurait pas de place pour une appréciation différente de l'affaire devant un juge pénal, un juge, excusez-moi, civil.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>8967.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>8993.32</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pour ce qui concerne la révision prévue par l'article 630 du code de procédure pénale, dès qu'elle a fait mention de la défense du gouvernement italien, il s'agit manifestement d'un recours ayant une nature extraordinaire qu'on ne doit pas épuiser préalablement selon la jurisprudence bien établie de ce recours.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>8993.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9006.8</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Un autre, ce recours pourrait être activé seulement suite à un arrêt de ce recours ayant constaté la violation de l'article 6 et 7 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>9007.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9025.0</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En fait, la possibilité de s'éprouvoir de la révision de cet instrument, de cette révision européenne, on a parlé même de ça, pour des affaires similaires est exclue par la jurisprudence interne.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP3</Name>
        <TimestampBegin>9025.0</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9025.0</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je vous remercie, M. le Président.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>9028.83</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9029.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9033.99</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9039.67</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Mr. President, very briefly in response to the government's submissions on the applicants'</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9039.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9045.25</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>complaint on the Article 1 of Protocol No. 1, I would like to make a few additional comments</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9045.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9052.83</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>concerning the lack of lawfulness and proportionality of the interference complained of by the applicants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9052.83</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9076.11</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>With regard to the requirements of lawfulness, it should be stressed that irrespective of its findings on Article 7, it would still be up to the Green Chamber to assess whether the applicants enjoyed adequate procedural guarantees against arbitrariness for the purpose of Article 1P1. As laid down by the Court in a number of cases, any interference with</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9076.11</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9096.62</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>property rights must be accompanied by procedural guarantees affording to the individual or entity concerned a reasonable opportunity of presenting their case to the relevant authorities for the purpose of effectively challenging the measure. In the present case, both applicants</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9096.62</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9110.62</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>were deprived of an effective opportunity to challenge the confiscation before a court with full jurisdiction on the merits. This is particularly true for the Falgest, given</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9110.62</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9124.86</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>that the company, as such, was not party to the criminal proceedings, nor it was subjected to any other administrative procedure. And as my colleague Manis just explained, our</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9124.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9144.47</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Code of Criminal Procedure does not give the possibility to a company to intervene and take part in the criminal proceedings and to ask the criminal judge to give a full judgment on the merits of the charges. As far as proportionality is concerned, the</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9144.47</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9157.33</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>following four factors should be borne in mind by this Court when assessing whether fair balance has been struck. First, in our case, the applicants were charged for having</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9157.33</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9178.27</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>entered into preliminary agreements for the separate selling of a number of cottages, although those agreements only concerned a limited number of units and did not result into any formal binding contract being signed. Second, the confiscation affected the entirety</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9178.27</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9198.09</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>of the land and of the buildings, even if the resort was indeed capable of being run as a touristic facility by preventing the actual selling of single cottages to private purchasers. Third, in the instant case, the alleged unlawful transformation of the touristic</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9198.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9206.55</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>destination of the resort affected only 2.2% of the global surface of the confiscated area.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9206.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9219.35</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And as my colleague recalled earlier, fourth, the municipality has so far taken no responsibility for the property, leading to vast disruption of the building and its surroundings. This</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP5</Name>
        <TimestampBegin>9219.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9239.7</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>demonstrates that the primary purpose of the confiscation was to sanction the applicants for having attempted to sell privately some of the units and not to protect the landscape, as the government argued, and also demonstrates, in my view, that the penalty was not proportionate to the aim allegedly pursued. Thank you very much, Mr President.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>9246.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9247.77</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Est-ce que quelqu'un d'autre vous avait terminé?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>9249.21</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9260.97</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, nous arrivons au terme de l'audience et je remercie les comparants qui ont assisté la Cour par leurs interventions et leurs réponses à ces questions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>9261.65</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9265.01</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, la Cour va maintenant délibérer sur la recevabilité et le fonds.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>9265.01</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9270.69</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'arrêt sera rendu ultérieurement et les parties seront informées de la date du prononcé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Dean Spielmann</Name>
        <TimestampBegin>9270.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>9273.21</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'audience est levée.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

</transcript_182806_02092015>
