<?xml version="1.0" ?>
<transcript_2535812_09122015>
  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Announcer</Role>
        <Name>UNK</Name>
        <TimestampBegin>5.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6.46</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour!</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>71.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>78.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je déclare ouverte l'audience publique sur le fonds de l'affaire Paradiso and Campanelli contre l'Italie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>79.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>93.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'affaire a été introduite devant la Cour le 27 april 2012 par des ressortissants italiennes, Madame Donatina Paradiso, et Monsieur Giovanni Campanelli en vertu de l'article 34 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>93.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>101.22</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle a été attribuée à la deuxième section de la Cour conformément à l'article 52, paragraphe 1 du règlement de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>101.22</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>123.26</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le 27 janvier 2015, une chambre de la deuxième section a rendu une arrête dans laquelle elle a déclaré la requête recevable quant au griffe soulevé par les requérants en leur nom étirée de l'article 8 de la Convention au sujet des mesures adoptées à l'égard de l'enfance et irrécevables pour le surplus.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>123.26</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>127.7</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle a conclu à la violation de l'article 8 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>127.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>138.62</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le 27 april 2015, le gouvernement a demandé la renvoi de l'affaire devant la grande chambre conformément à l'article 43 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>138.62</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>145.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et cette demande a été acceptée par le collège de la grande chambre le 1er juin 2015.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>145.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>165.66</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le gouvernement est représenté par sa co-aïente, madame Accardo, assistée de quatre conseillères, madame Aversano, bureau de l'agent du gouvernement, madame Morresi, ministère de la Santé, madame Palmieri, avocate de l'État, et messieurs D’Agostino, ministère de la Justice.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>165.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>174.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les requérants sont représentés par messieurs Spinosi, avocate, assisté de messieurs Pelosi et de messieurs Hervieu, conseillères.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>174.82</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>178.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je salue les comparants au nom de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>178.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>185.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je salue également les groupes de magistrats de Lettonie et de Turquie en visite à la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>185.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>193.3</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ayant consulté les représentants du gouvernement et les représentants des requérants, j'ai fiché ainsi l'ordre de parole.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>193.3</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>205.3</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous entendrons successivement messieurs Spinosi pour les requérants et puis madame Aversano, madame Morreci et madame Palmieri pour le gouvernement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>205.3</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>208.22</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La parole est à messieurs Spinosi.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>214.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>225.31</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Monsieur le Président, mesdames, messieurs les juges, avant d'examiner le fond de ce dossier, il est déterminant de préciser son cadre.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>226.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>251.6</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Contrairement à ce qu'a pu écrire le gouvernement italien dans ses observations et à ce qu'il plaidera, peut-être, certainement, tout à l'heure, il ne s'agit nullement de prendre position, d'une façon générale, sur la conformité du recours à la gestation pour autrui avec les exigences de la Convention européenne des droits de l'homme.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>253.31</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>256.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La question qui vous est posée est beaucoup plus circonscrite.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>257.12</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>270.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle concerne la conventionnalité d'une mesure d'éloignement d'une famille d'intention d'un enfant qui est né d'une gestation pour autrui, qui a été légalement pratiquée à l'étranger.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>270.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>290.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et cette mesure d'éloignement a été suivie de son placement dans une maison d'accueil, puis de sa mise sous tutelle en vue de son adoption, ceci sans qu'il soit reconnu aux parents la possibilité d'intervenir dans la procédure d'adoption de leurs enfants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>291.51</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>292.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Rien de plus.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>293.39</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>304.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pour répondre à cette interrogation, vous aurez à coeur, selon votre habitude, votre jurisprudence, de ménager le juste équilibre entre les intérêts concurrents en présence.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>305.24</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>311.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'intérêt supérieur de l'enfant devant évidemment constituer la considération déterminante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>312.63</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>341.51</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans cette optique, à la lumière des éléments de fait de ce litige que l'on rappellera, il vous appartiendra de retenir d'abord l'existence pour les requérants d'un droit à la vie familiale qui est opposable à l'Etat italien, auquel vous constaterez ensuite qu'il a été porté atteinte sans base légale suffisante et d'une façon injustifiée et radicalement disproportionnée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>342.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>355.96</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'élément premier de fait déterminant dans ce litige est l'existence d'un projet parental pérenne et sérieux au sein du couple de Mme Paradiso et de M. Campbell.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>355.96</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>359.96</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et de M. Campanelli, qui sont les requérants qui vous saisissent.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>360.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>368.96</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dès leur mariage, plus de 10 ans avant qu'ils ne recourent à une gestation pour autrui, ces requérants avaient déjà pour ambition de concevoir un enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>369.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>381.96</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Leur tentative étant restée vaine, ils ont ainsi, que cela est justifié à la procédure, effectué plusieurs fécondations in vitro qui sont restées elles aussi sans succès.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>382.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>397.96</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le couple a alors songé à l'adoption et en 2006, un agrément pour y recourir leur a été délivré par le tribunal pour mineurs qui leur a reconnu le fait qu'ils étaient des parents tout à fait susceptibles de pouvoir accueillir un enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>398.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>410.15</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ce projet n'a néanmoins pas été poursuivi au regard des années d'attente qui avaient été annoncées par l'association avec laquelle ils avaient pris contact comme de l'incertitude qui pesait sur cette démarche.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>410.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>425.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est alors seulement que le couple a décidé en 2008 de se tourner vers la gestation pour autrui opération qui a été mise en place en Russie légalement avec un don de gamètes de M. Campanelli.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>427.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>454.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est dans ces conditions que les requérants ont conclu une convention de maternité de substitution en stricte application avec la disposition légale russe et ils ont pendant tout le courant de la grossesse de la mère de substitution reçu, comme cela est habituel, des échographies de l'enfant qui était porté par cette mère de substitution et de leur côté ils se sont enquis régulièrement de sa santé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>456.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>479.16</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le 26 février 2011, la veille de la naissance de l'enfant auquel Mme Paradiso et son compagnon vont donner le nom de Théodoreau, Mme Paradiso s'est rendue elle-même à Moscou pour être présente dès les premiers jours de cette naissance et cela est justifié à la procédure qui a été présentée devant la grande chambre.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>479.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>485.16</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>A cet égard, c'est à tort que la chambre avait indiqué qu'elle n'était arrivée que plus tard, le 10 mars.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>486.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>490.95</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Donc, dès la sortie de la clinique de l'enfant, Mme Paradiso était présente en Russie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>491.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>498.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle s'est installée avec lui le temps de pratiquer un certain nombre de démarches administratives lui permettant de revenir en Italie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>498.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>501.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et c'est dans son foyer, avec M. Campanelli,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>502.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>521.95</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>que l'enfant Théodoreau va vivre jusqu'au 30 avril, du 30 avril, pardon, date à laquelle il revient en Italie, jusqu'au 20 octobre de la même année, date à laquelle les autorités italiennes vont décider d'éloigner l'enfant des requérants et de le placer dans la perspective de son adoption.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>521.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>533.95</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pendant donc ces huit mois, deux mois en Russie, six mois en Italie, les requérants se sont quotidiennement comportés comme les parents qu'ils avaient toujours espérés être.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>534.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>548.95</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Accueillants, aimants, ils ont cherché, comme tant d'autres couples, à offrir à leur enfant le cadre le plus sécurisant, le plus épanouissant, tant sur le plan affectif que sur le plan moral.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>548.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>569.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les pièces qui sont produites à la procédure de la grande chambre démontrent clairement qu'il s'agisse du constat qui a été réalisé le 18 mai 2011 par une assistante sociale italienne qui souligne les bonnes conditions de vie de la famille d'intention de Théodoreau, où l'ambiance est décrite comme chaleureuse et confortable.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>569.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>583.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>De même, l'expert psychologue dont les requérants ont rencontré en septembre 2011, dont le rapport est produit aussi à la procédure, parvient exactement aux mêmes conclusions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>583.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>610.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ces constats qui sont faits au moment où les consorts Campanelli-Paradiso ont leur enfant à leur domicile ne font d'ailleurs que parfaitement écho au résultat de l'enquête qui avait été menée par les services sociaux en 2006, dont j'ai parlé tout à l'heure, aux fins de la délivrance d'un agrément pour l'adoption qui avait conclu à la parfaite aptitude des requérants à recueillir et élever un enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>610.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>623.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et c'est vous dire le traumatisme immense qui a été ressenti par Madame Paradiso, par M. Campanelli, quand le 20 octobre 2011,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>623.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>651.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>jour même de la décision du tribunal pour mineurs de Campo Basso, qui va ordonner l'éloignement et le placement de leur enfant, que sans qu'ils aient été prévenus, avant même que la cour d'appel n'est statuée, puisque c'est le jour même de la décision, les agents des services sociaux italiens sont subitement, brutalement intervenus à leur domicile pour emmener le jeune Teodoro.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>651.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>659.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et à partir de ce moment, Mme Paradiso, comme M. Campanelli, ne pourront plus rencontrer leur enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>659.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>674.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ils sont interdits de tout contact avec lui, ils ne savent d'ailleurs pas du tout où il a été placé, et lorsqu'ils demandent à se renseigner, ils se voient opposés systématiquement, une fin de non-recevoir.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>674.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>686.95</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>À ce traumatisme, il faut ajouter celui de la découverte à l'occasion d'un test qui a été ordonné, précisément dans le cadre de la procédure italienne qui a été diligentée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>686.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>695.15</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ce texte va démontrer que, contrairement à ce qu'il avait toujours pensé, M. Campanelli n'était pas</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>695.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>699.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>le père biologique de son enfant, du jeune Teodoro.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>699.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>717.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors que la clinique russe à laquelle ils avaient eu recours avait, et cela est justifié à la procédure, toujours assuré de la bonne marche du processus de fécondation in vitro, d'un ovocyte qui était issu d'un don par les gamètes du requérant de M. Campanelli,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>717.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>721.95</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>il est apparu que cet établissement de santé avait commis une erreur.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>721.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>748.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors évidemment, les consorts Campanelli et Paradiso ont demandé des explications à la clinique, et le médecin responsable leur a répondu en relevant qu'il ne pouvait que témoigner de sa surprise et qu'il allait ouvrir une enquête interne à laquelle il ne croyait pas beaucoup, sachant qu'il reconnaissait lui-même que le personnel de sa clinique avait entre-temps beaucoup changé, en tout état de cause.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>748.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>759.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ainsi d'ailleurs que cela a été relevé par la décision de Chambre, il n'existe aucune raison dans cette affaire de douter de la bonne foi des requérants sur ce point.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>759.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>763.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Bonne foi qui n'est d'ailleurs pas contestée par l'Etat italien.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>763.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>771.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Suite à l'enlèvement de leur enfant, différentes démarches judiciaires ont été évidemment évoquées par les requérants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>771.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>774.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elles sont toutes restées parfaitement vaines.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>774.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>783.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il y a eu évidemment l'appel contre la décision qui avait ordonné l'éloignement immédiat et le placement de l'enfant qui a été rejeté.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>783.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>796.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Aucun pourvoi en cassation n'a été formé, mais ce type de décision n'est pas susceptible de recours, ses mesures étant révocables et modifiables en tout temps.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>796.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>811.95</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La procédure d'adoption a de son côté continué, elle a été donc déclenchée et évidemment les requérants ont cherché à pouvoir y candidater, ce qui leur a été refusé par une décision du 5 juin 2013.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>811.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>827.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il n'a pas été fait appel contre cette décision du 5 juin 2013, mais pour une raison très simple, c'est que le 26 janvier 2013, six mois auparavant, l'enfant Théodore avait déjà été placé dans une famille d'accueil dans laquelle il est encore aujourd'hui.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>827.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>834.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ce qui rendait parfaitement illusoire tout retour de cet enfant au sein de son foyer initial.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>834.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>859.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et il faut à ce moment-là préciser qu'en parents responsables, devant vous, les requérants sont contraints de reconnaître que l'intérêt de l'enfant, qui était le leur, et qui a aujourd'hui plus de 4 ans, est évidemment de résider désormais dans la famille qu'il a accueilli à l'issue de la procédure d'adoption dont ils ont été écartés.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>859.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>865.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et il ne s'agit pas aujourd'hui de prétendre devant vous au retour du jeune Théodoreau dans son premier foyer.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>865.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>873.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il s'agit en revanche d'obtenir la reconnaissance de la violation dont les requérants ont été les victimes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>873.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>883.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et le cas échéant, cela vous est demandé la possibilité pour eux de renouer un contact avec ce garçon qui a été leur fils pendant plus de 1 an.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>883.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>898.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette violation est caractérisée au regard de l'article 8 de la Convention européenne des droits de l'homme qui interdit toute atteinte injustifiée et disproportionnée à la vie familiale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>898.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>914.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette notion, selon votre jurisprudence, elle doit s'interpréter de façon pragmatique et en considération de la réalité pratique des liens personnels qui unissent un enfant et ses parents.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>914.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>925.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>A ce titre, toujours au terme de la jurisprudence constante de votre cours, la présence d'un lien biologique n'est en aucune façon un critère nécessaire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>925.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>944.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans vos décisions, Moretti et Benedetti du 27 avril 2010, vous avez considéré que caractériser une vie familiale, c'est une relation nouée entre une très jeune enfant placée à l'âge de 1 mois et à titre provisoire, avec sa famille d'accueil.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>944.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>962.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Vous avez relevé que l'enfant avait vécu les premières étapes importantes de sa jeune vie dans ce foyer qui avait assuré son développement social, le couple se comportant comme ses parents, créant ainsi un lien interpersonnel et étroit.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>962.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>981.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>De même, vous avez pu retenir dans vos décisions Pini du 22 juin 2004 ou Topsyk-Rosenberg du 14 novembre 2013 qu'une vie familiale pouvait exister même en l'absence de toute cohabitation quand celle-ci n'est pas imputable au requérant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>981.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>997.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En considération de ces précédents, en l'espèce, et d'ailleurs comme l'a parfaitement jugé la deuxième section, il existait bien une vie familiale entre les requérants et leur enfant, le jeune Théodore.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>997.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1005.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Premièrement, on l'a vu, parce que cet enfant a été le fruit d'un projet parental mûrement réfléchi.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1005.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1012.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il a donc été attendu et accueilli avec amour et avec attention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1012.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1026.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Deuxièmement, parce que dès sa naissance, Maradiso s'est comporté à son égard comme la mère qu'elle espérait être et elle l'a immédiatement couvert de toute son affection et de tous ses soins.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1026.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1046.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Troisièmement, parce que jusqu'à son enlèvement de son foyer par les services sociaux italiens, pendant près de huit mois, dans les premiers moments de sa jeune vie, l'enfant serait-il issu d'une gestation pour autrui, comme celui du couple des requérants, dans un cadre accueillant et épanouissant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1046.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1073.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Enfin, et peut-être surtout parce que si la vie familiale entre les requérants et le jeune Théodore s'est interrompue, à ce moment-là, au bout de ses huit mois, c'est uniquement du fait de l'intervention des pouvoirs publics italiens qui sont directement responsables de la rupture du lien qui existait entre les consorts Paradiso Campanelli et leur enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1073.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1091.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et donc la briève toétée du temps qui a été passé ensemble n'est nullement imputable aux requérants, mais bien à l'État lui-même, qui ne peut venir ici invoquer ses propres agissements pour justifier de l'atteinte qu'il a portée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1091.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1111.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'existence d'une vie familiale ici ne saurait d'autant moins être niée par l'État italien que c'est bien son action qui l'a interrompue et que sans elle, eh bien, cette vie familiale avait vocation à perdurer pendant toute l'existence de l'enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1111.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1122.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le fait que n'ait été découvert que postérieurement au retour de l'enfant sur le sol italien que M. Campanelli n'était pas son père biologique</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1122.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1125.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>et on l'a vu parfaitement inopérant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1125.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1132.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cette circonstance n'est pas déterminante dans votre jurisprudence pour caractériser la vie familiale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1132.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1142.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et ce d'autant plus que pendant six mois, pendant tout le temps où M. Campanelli et Mme Paradiso n'ont pas eu le résultat du test</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1142.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1155.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>qui avait été demandé par la procédure italienne, eh bien, ils ont légitimement cru que la procession médicalement assistée avait bien été réalisée avec les gamètes du requérant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1155.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1184.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'interdiction légale du recours à la gestation pour autrui sur le sol italien, cette interdiction étant d'ailleurs en pratique presque le seul argument qui est avancé par le gouvernement pour vous inciter aujourd'hui à lui donner raison, ne saurait avoir plus d'incidence sur votre appréciation de l'existence d'une vie familiale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1184.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1190.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Celle-ci doit s'apprécier de facto et non déjurée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1190.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1191.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il ne faut pas être dupe.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1191.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1206.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ce que cherche à obtenir de vous l'Italie, avec d'ailleurs le soutien d'autres États membres du Conseil de l'Europe qui sont par principe faciles à l'utilisation de la gestation pour autrui.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1206.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1224.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est une réduction des droits que vous avez pu reconnaître aux enfants qui sont nés par ce type de procréation, et notamment une réduction des droits qui ont été reconnus dans les arrêts Ménson et Labassé du 26 juin 2014.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1224.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1229.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Même si, je l'ai dit, la présente affaire ne concerne pas la même problématique que ses précédents.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1229.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1250.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>On voit bien que si vous refusiez de reconnaître dans la présente espèce l'existence d'une vie familiale, ces gouvernements qui sont hostiles à la gestation pour autrui, y verraient un blanc-seing pour retirer aux parents d'intention, dès leur arrivée sur le sol national, l'enfant qui est né d'une mère de substitution.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1250.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1269.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et à l'instar du jeune Théodoreau, ces enfants seraient alors immédiatement placés et adoptés, ce qui, on le voit bien, en pratique, interdit toute possibilité de retour de l'enfant au sein du couple qui a eu recours à la gestation pour autrui.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1269.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1285.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et cela indifféremment des décisions de justice qui pourraient être rendues par les juridictions internes, et qui ne pourraient que constater que l'intérêt supérieur de l'enfant s'oppose évidemment à ce balottement de foyer en foyer.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1285.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1293.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Voilà, voilà en réalité ce dont l'Etat italien cherche à vous convaincre.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1293.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1316.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il attend de votre formation solennelle la reconnaissance, en pratique, du droit de décourager de la façon la plus radicale et violente toute tentative de contournement de sa loi nationale, en l'autorisant à enlever à ses parents tout enfant qui est né d'une forme de procréation qui l'a interdite.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1316.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1333.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Si, comme la deuxième section, vous ne vous laissez pas convaincre par ce raisonnement fallacieux, alors il vous reviendra d'apprécier si l'atteinte qui a été portée à la vie familiale des requérants n'est pas injustifiée et disproportionnée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1333.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1343.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et la réponse à cette question, à notre sens, ne devrait pas faire de doute au terme de votre jurisprudence constante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1343.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1362.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Seules des circonstances tout à fait exceptionnelles, dans des cas où la famille se serait montrée, je cite, particulièrement indigne, sont de nature à justifier une rupture irrémédiable des liens entre un enfant et sa famille.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1362.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1395.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Or, une rupture immédiate et définitive des liens familiaux de la même nature que celle qui a été vécue en l'espèce par les requérants n'a été jugée par votre court conforme aux exigences de l'article 8 de la Convention que, lorsque les enfants étaient exposés à des risques graves et persistants, soit pour leur santé, soit pour leur bien-être, qu'il s'agisse de violences ou de maltraitances ou encore de sévices sexuels.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1395.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1396.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais ce n'est pas tout.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1396.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1414.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Aux critères matériels d'identification de ces circonstances tout à fait exceptionnelles s'ajoute l'exigence procédurale que vous imposez que, je vous cite, « le processus décisionnel soit équitable et respecte comme il se doit les intérêts protégés ».</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1414.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1427.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La rupture des liens familiaux ne doit être que l'ultime mesure prise par les autorités au regard des conséquences irrémédiables qu'elles emportent.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1427.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1445.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En l'espèce, les mesures prises par l'État italien à l'encontre des requérants ont été radicalement excessives et disproportionnées, non seulement tenues de leur nature, mais encore au regard des conditions dans lesquelles elles ont été mises en œuvre.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1445.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1460.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En effet, la mesure d'éloignement définitif de l'enfant théodoro de son premier foyer, comme son placement en vue de son adoption, a mis fin, évidemment, de façon irrémédiable, aux liens familiaux qui existaient entre les requérants et leur enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1460.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1474.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et ce d'autant plus que cette mesure a été mise en œuvre avec une particulière brutalité, immédiatement, on l'a dit, après son édiction par la juridiction de première instance.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1474.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1489.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les agents des services sociaux sont intervenus sans que les requérants aient été prévenus, ce qui aurait permis à tout le moins de réduire la frayeur éprouvée par l'enfant et la détresse de l'ensemble de la famille.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1489.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1513.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La disproportion de cette atteinte est d'autant plus caractérisée qu'on l'a vu, là encore une fois, par la suite, les juridictions italiennes n'ont pris aucune mesure pour préserver les relations personnelles entre l'enfant et le couple, afin de se réserver la possibilité, le cas échéant, de pouvoir reconstituer une famille selon les décisions qui allaient être rendues.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1513.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1532.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Bien au contraire, ces juridictions se sont empressées d'interdire tout contact entre le couple de requérants et leur enfant en plaçant ce dernier dans un endroit inconnu de ses parents et en leur interdisant de pouvoir participer à la procédure d'adoption le concernant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1532.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1543.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Comment ne pas considérer ici que ces mesures ont eu un impact considérable et irrémédiable sur leur vie familiale?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1543.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1562.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>On rappellera encore qu'à compter de son éloignement, dont on sait, et on sait que l'intérêt supérieur de l'enfant est une valeur cardinale dans votre appréciation, cet enfant a en pratique été privé de toute identité pendant plus de deux ans.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1562.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1576.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dès son éloignement, il a perdu son identité initiale, qui a été totalement niée, mais par la suite, aucune identité temporaire conventionnelle ne lui a été accordée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1576.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1590.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et ainsi que la Chambre l'a constaté dans sa décision, je la cite, l'enfant était alors inexistant pendant plus de deux ans, avec évidemment un fort impact sur toutes les questions administratives.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1590.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1603.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Que l'on s'entende bien ici, il ne s'agit nullement de refuser à l'Italie toute marge d'appréciation pour éloigner et placer un enfant qui serait issu d'une gestation pour autrui.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1603.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1618.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais c'est à la condition que cette décision soit justifiée par des motifs qui soient conformes à votre jurisprudence, des motifs qui touchent à sa sécurité, des motifs qui touchent à son bien-être.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1618.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1637.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il est parfaitement légitime qu'un Etat membre du Conseil, qui a interdit le recours à la gestation pour autrui sur son sol, vérifie que la procréation médicalement assistée, qui a été faite dans un autre pays, l'a été conformément aux droits en vigueur dans cet Etat.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1637.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1643.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut éviter tout risque de détournement, voire d'enfant d'achat.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1643.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1663.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais quand il est acquis, comme c'est le cas en l'espèce, que la gestation pour autrui a été légalement pratiquée dans le pays étranger, alors la marge d'appréciation de l'Etat doit se réduire à la vérification des conditions de sécurité et des conditions de santé de l'enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1663.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1680.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La lecture des différentes décisions internes qui sont produites à la procédure démontre qu'à aucun moment la situation du jeune Theodoro n'a été examinée par les juges qui ont prononcé ces décisions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1680.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1694.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ces juges italiens ne s'interrogent jamais sur l'environnement matériel dans lequel l'enfant évoluait, ni si ses parents prenaient soin de lui sur le plan matériel et affectif.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1694.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1721.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il est à cet égard paradoxal d'avoir retiré l'enfant Theodoro au foyer des consorts Paradiso et Campanelli quand ces derniers avaient pourtant été considérés, suite à l'enquête menée par les services sociaux en 2006, fait par les services italiens pour apprécier leur capacité à adepter, comme un couple ayant une parfaite aptitude pour accueillir et élever un enfant dans les meilleures conditions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1721.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1733.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En réalité, les compétences et l'amour qui étaient portés par les requérants à leur enfant n'est en aucune façon remis en cause.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1733.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1745.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Aucune critique n'était susceptible d'être avancée s'agissant de leur engagement parental pour élever le jeune Theodoro aux yeux du droit italien.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1745.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1750.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les requérants sont coupables d'avoir contourné la loi.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1750.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1767.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et c'est d'ailleurs l'essentiel, pour ne pas dire le seul reproche, qui a servi de motif aux différentes juridictions nationales qui sont intervenues pour arracher définitivement aux requérants leur enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1767.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1786.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Vous le voyez, à l'examen, il n'existe aucune raison valable de vous départir de la décision qui a été rendue par la deuxième section dans cette affaire et qui a constaté la violation de l'Italie avec les exigences de l'article 8 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1786.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1818.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La sensibilité du sujet dont vous avez à traiter, comme la marge d'appréciation que vous avez d'ores et déjà reconnue, aux États pour légiférer sur ce point, ne doit pas vous conduire à abandonner votre propre jurisprudence en construction et en particulier à remettre en cause l'intérêt supérieur de ces enfants issus d'une gestation pour autrui, intérêt qui doit rester et demeurer l'aiguille de la boussole de votre jugement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1818.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1825.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ces enfants qui sont issus d'une gestation pour autrui n'ont pas demandé à naître.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1825.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1840.25</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>N'en faites pas les victimes innocentes de législation qui veulent à tout prix leur interdire toute reconnaissance et tout statut au point, comme ici, comme l'Italie, de les arracher à leurs parents d'intention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>1840.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1849.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Des parents qui ont voulu ces enfants, qui les ont aimés, auprès desquels leur intérêt pour qu'ils puissent grandir et s'épanouir.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>1857.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1858.64</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci maître Spinosi.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>1858.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1861.81</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Salut, la parole est à madame Aversano.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>1866.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1879.28</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Honourable President, Honourable Judges, With this request of a referral to the Grand Chamber, the Government has disputed the sentence delivered on 27 January 2015 by the Chamber.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>1879.28</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1924.34</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The Government firmly believes that the disputed decision has not in depth assessed the seriousness and the unlawfulness on several legal counts of the applicant's conduct and the fragment violation of law for mere personal purpose, and it strongly highlights that this judgment has not appropriately assessed the subsequent action of the Italian authorities, which instead conducted the case exclusively aiming at the fair balance between the prior interest of the child and the general interest of the community as a whole to the respect of the law and of all the individuals involved in cases like this one, everything in perfect compliance with the Article 8 of the Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>1924.34</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1939.88</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In any case, for defensive purpose, this party recalls and refers to all its previous pleadings submitted before the Chamber and the Grand Chamber and renews all its claims of inadmissibility and unfoundedness in the merit of the applicant's complaints.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>1939.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1943.72</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Just a brief reconstruction of facts underlying the present case.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>1943.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1952.32</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>At the beginning of the case was the alert to the Italian authorities by the Consulate of Italy, Moscow, where Mrs. Paradiso requested an ID for a child</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>1952.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1966.56</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>showing a birth certificate by Russian authorities and a certificate of delivery that falsely reported her and her husband's name as parents of a child born in Moscow on 27 February 2011.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>1966.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1979.04</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The subsequent request of a transcription of the Russian birth certificate was refused by the municipality due to the contrast with the public order and such act attesting false circumstances.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>1979.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1990.72</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Due to the alert mentioned above against the applicant started a procedure before the juvenile court of Campobasso and a parallel criminal investigation by the prosecutor office of Larino.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>1990.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>1996.84</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The original version provided by the applicants, according to which in 2008, Mrs. Paradiso</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>1996.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2006.44</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>would have gone to Russia bringing with her the salmon of the husband in view of a subsequent fertilization, as revealed manifestly not true.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2006.44</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2011.8</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>As a matter of fact, the Italian judicial authorities assessed the following facts.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2011.8</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2027.96</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The lack of any evidentiary support to the applicant's allegations and the repeated attempts to mislead the authorities by providing always different versions of facts with a deliberate intent to conceal the truth about the conceiving of the child.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2027.96</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2040.96</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The obstinate aptitude of the applicants in continuing to support before the national authorities that there was a biological link with the child, even through suspicious and contradictory allegations.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2040.96</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2045.56</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The DNA test definitely excluding a biological link with the applicants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2045.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2056.28</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The state of abandonment of the child in Italy at the no biological, neither legal parents, no relatives, and that also being refused by the woman who had given birth.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2056.28</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2060.4</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The overt inadequacy to the parental role of the applicants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2060.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2078.92</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The latter, in fact, in 2006 were deemed eligible to be adoptive parents, but instead of following the legal procedures and receiving a child already quite grown up, they had preferred to circumvent the rules and rely on the services of a business company to satisfy their desire to have a newborn baby.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2078.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2087.06</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The deep seriousness of the applicant's responsibilities clearly emerges from the domestic proceedings well known to the court.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2087.06</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2117.86</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Among other acts, the Caesar order of the prosecutor Valerino offers a significant summary of the applicant's conduct and their manifest contradictions, referring to a medical report apparently released by Russian clinic dated 16 February 2011, which would indicate some medical checks of both spouses in 2010 in Moscow, and to a contract with the surrogate mother allegedly concluded and signed by both the applicants always in Moscow, always in 2010.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2117.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2129.08</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>But as admitted by themselves, the applicants never went to Russia in 2010 and gave their consent to surrogacy by phone.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2129.08</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2154.64</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Therefore, the juvenile court, due to the violation of a law on the assisted reproduction technique with regards to the surrogacy whose provision has been confirmed by the constitutional court and the law on the adoption, deemed the applicants responsible for the illegal introduction in Italy of a baby totally extraneous to them and a coddling, licking of a concrete emotional and educational parental capacity.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2154.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2169.22</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thus, in the pure interest of the child to live in an emotionally and legally healthier environment, the court adopted the only judicial measure possible under the law, ordering the removal of the baby from the applicants and appointed a guardian.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2169.22</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2176.84</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Subsequently, it also declared the lack of legitimation of the letter to be partisan proceedings for adoptability of the minor.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2176.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2183.92</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And even the chamber confirmed the absence of the applicants' legal standing before the court on behalf of the minor.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2183.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2207.48</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>As to the criminal proceedings, the government points out that currently, the applicants have been indicted and are on trial before the criminal court, charged with the offenses of alteration of a civil status by use of false act, use of false public document, and violation of the adoption law for illicit reception of minor in exchange for money.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2207.48</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2224.36</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It clearly emerges from these circumstances that the applicants, in the attempts to provide exposed representation of facts more suitable to the different laws involved in the matter and their biological tie with the newborn, messed up with the versions and documents.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2224.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2246.28</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The government has the utmost respect for the feelings of the applicants, but must underline that we are not dealing with the case of a surrogate moth root or a heterologous fertilization, but with a contract having as object a human being, falling outside of any scheme of rules, Italian, Russian, and international.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2246.28</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2264.08</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>From the Italian public order and international law viewpoint, the attempt of the spouses to bring in Italy a child born in Russia to a third woman was in breach of the rules, even due to the use of an ontologically false birth certificate underlying the false statement that it were the genetic parents of the child.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2264.08</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2270.1</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Indeed, it is a core principle of the Italian legal system that the mother is the woman who gives the birth.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2270.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2296.86</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Conferring parenthood exclusively in the presence of a biological link or an adoption order issued with the due procedural guarantees in the interest of all the vulnerable persons involved is the result of a precise political, ethical, and legal choice of the Italian state to pursue the interests of the child and fulfill its obligation of protection under Article 3 of the New York Convention of 1989.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2296.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2307.32</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>So this is the choice of the protection, and it does not offer to the courts any discretionary power with respect to the single specific case.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2307.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2324.68</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Moreover, as recognized by the court in rulings on similar issues, although with the differences that will be briefly exposed in a while, the state has on the subject of surrogacy the broader margin of appreciation in consideration of the delicate ethical implications of such medical practice.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2324.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2345.72</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In light of the foregoing, the Italian government firmly reiterates that it could not at time and cannot now legitimize exposed effectual relationship between extraneous individuals descending from an unlawful behavior, even infringing the interests of the child concerned to its natural origins and genetic identity, also laid down in Article 8.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2345.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2370.36</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thus, the government contests that a family lie, even de facto, cannot arise from a situation deeply flowed from its very foundations, and also contests the finding of the dispute decision that the actions of the Italian courts constituted an undue interference in the family life of the applicants, and that such interference does not respect the parameters of Article 8, paragraph 2.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2370.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2381.88</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The dissenting opinion attached to the decision has actually coached the legacy, complexity, and urgency of the situation, improperly considering the diligent conduct of Italian authorities in dealing with the case.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2381.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2402.28</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In a prompt five-month procedure, the assessment of courts led to the adoption of the only one measure possible under the law system, reaching the best balance between the protection of the public order and the prior interest of the child to be promptly assigned to a family legally and emotionally healthier environment.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2402.28</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2411.28</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Such a serious situation, in such fundamentally legal relationship inadequate to the child, could not be redressed with milder measures.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2411.28</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2417.8</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The chamber found the action of the authorities perfectly meeting all the requirements set out in Article 8, paragraph 2.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2417.8</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2423.4</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thus, even more, the government contested the decision where it found disproportionate to the measure issued.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2423.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2441.16</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The government has demonstrated the present case actually consists of a deliberate choice of the applicants to bypass the Italian law and rely on a business company to conclude an agreement for the sale of a newborn that they could have never had under the Italian law and the UN Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2441.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2467.12</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It's for these reasons and for the seriousness of the applicants' conduct that the government draws the attention of the court and warns it about the devastating consequences and the dramatic impact that the decision of a substantial endorsement of such behaviors could have in contrast with the international community starkly invoking a tighter regulation of the reproductive techniques and the consequences thereof.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2467.12</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2483.68</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>A submission in our former pleadings of the court and in terms of the regulation of the measure and increase of rules-free procreative tourism, which could easily trespass on practices of children's sale and human trafficking.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2483.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2484.36</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>2484.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2484.36</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>I give the floor to my colleague, Professor Moritz.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2491.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2494.66</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Mr. President, Honorable Judges,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2494.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2501.89</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>as my colleagues said before, Paradiso and Campanelli violated many rules during the whole surrogacy procedure.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2501.89</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2506.55</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>About transportation, the transportation of Mr. Campanelli's seminal fluid</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2506.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2516.74</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>was affected in contravention of Italian law that does not allow import or export by private individuals, as Mrs. Campanelli did.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2516.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2532.32</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And about surrogacy, the applicant's memo repeatedly states that the lack of genetic ties with intentional parents was not considered unlawful under Russian surrogacy law, effective at the time the events took place.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2532.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2541.76</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The attempt of the defense is to invoke what is stipulated in Italian case law and laid down in attachment number 24 of the memorandum.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2541.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2555.93</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In all these cases, surrogacy, although a punishable offense in Italy, was never performed in violation of the laws of the country where the surrogacy delivery and issuing of a birth certificate took place.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2555.93</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2573.45</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Therefore, the defense states that the couple involved in the surrogacy arrangement, by applying for inclusion in the register of a document that was regularly issued abroad, attesting to an event that lawfully took place abroad, did not commit a crime.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2573.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2598.41</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The applicants also quote a ruling of the Cassation Court on a case similar to the one under scrutiny, a child born via a surrogating gift with no genetic link to the commissioning parents, but which had occurred in defiance of Ukrainian law that provides that at least one of the two commissioning parents be also the genetic parent.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2598.41</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2609.59</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In this latter case, the child born via surrogacy was taken from the commissioning parents and given up for adoption, as in the Paradiso Campanelli case.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2609.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2635.76</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In the opinion of the applicants, the rulings of individual Italian courts and of the Cassation Court seem to go the way of proving that if the surrogacy was carried out legally in a foreign country, the resulting child, once back in Italy, is to all intents and purposes the legal offspring of the commissioning couple, and therefore cannot be taken away from them.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2635.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2658.53</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The applicants states also that Russian law at the time did not stipulate on the need of a genetic connection between the resulting child and the commissioning parents, and therefore, as far as the surrogacy in question is concerned, this was not performed in violation of local laws, as in other cases that were not punished by Italian courts.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2658.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2666.66</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>But surrogate motherhood, in the case at hand, took place in violation of Russian law for the following reason.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2666.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2685.14</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>First, from the consent to surrogacy, one can conclude that the surrogate mother had consented to register the Paradiso Campanelli commissioning couple in the deed and birth certificate of the child she delivered because they were the two genetic parents of the child.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2685.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2703.36</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>That is, the consent to surrogacy, without which Paradiso Campanelli could not have appeared in the certificate as parents of the resulting child, was issued on the basis of false information, and therefore, it is not valid.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2703.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2708.2</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>I would like to underline that Paradiso and Campanelli are not the genetic parents.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2708.2</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2717.38</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Would the surrogate mother have given her consent had she known that the Italian couple had absolutely no connection to the child?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2717.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2723.97</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It should be also underlined that in Russian surrogacy law, the woman's consent is the core element.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2723.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2752.68</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In paragraph one of the article 51 of the Family Code of the Russian Federation, registration of the parents in birth records reads, citizens who are regularly married and have given their written consent to the implantation of an embryo of another woman for the purpose of gestation may be registered as parents in the civil status records only with the consent of the woman, the surrogate mother, who has given birth to the child.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2752.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2795.55</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Furthermore, federal law number 133, civil status records, article 16, about child birth statement, says that in the event of state registration of the birth of the child by the couple who had given their prior consent to the implant of the embryo of another woman for the purpose of gestation, in order to register the couple as parents of the child, in addition to the document confirming the birth of the child, it is also necessary to submit the certificate issued by the health care facility confirming receipt of the consent given by the woman who delivered the child, that is the surrogate mother.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2795.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2813.84</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And then, in addition, the contract, paragraph three, states that compensation for the service should be paid following the events here under, among which, the appraisal report of the parental relationship of the above indicated child.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2813.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2824.14</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>It does appear that the appraisal of some biological link of the child resulting from the surrogacy to the commission in parents was included in the contract.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2824.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2832.36</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>But from the documents included in the memorandum, it does not seem that any such appraisal was carried out.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2832.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2841.1</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In addition, had this occurred, the document would have attested to the total absence of any biological link with the commissioning couple.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2841.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2862.28</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And then, moreover, from the decree of the Ministry of Health of the Russian Federation of February the 26th, 2003, under the heading embryo donation, it is specified that embryos intended for donations may also be obtained as the result of fertilization of all sites of donors with the sperm of a donor.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2862.28</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2880.15</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>This means that supernumerary embryos already formed and cryopreserved from parents who have not used them from their own parental project may be donated, as well as embryos formed with a so-called double heterologous or double donation procedure.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2880.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2894.07</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In other terms, a heterologous donation in which both components of the couple are infertile and resort to donor sperm and oocytes is envisaged in the Russian embryo donation regulations.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2894.07</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2907.86</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>This is the actual situation, not declared, but very real, of the Paradiso Campanelli case, in which surrogacy was concretely performed by means of embryos that were not genetically related to the couple.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2907.86</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2920.57</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>So they could have carried out a legal double donation procedure, but they chose to perform another procedure, that is, the one in which only oocytes are donated.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR1</Name>
        <TimestampBegin>2920.57</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2925.57</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>For the conclusion, I give the floor to my colleague, Ms. Teta Tornay and Mrs. Palmieri.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>2930.34</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2930.74</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Palmieri.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>2931.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2932.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>2933.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2943.22</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les interventions des collègues et de mes collègues ont bien mis en évidence les points essentiels et importants de la question qui aujourd'hui est à l'examen de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>2943.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2953.54</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Un PMR lieu, une réconstruction du développement des procès et de l'histoire judiciaire, qui est la preuve que la demande du gouvernement italien est bien fondée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>2953.74</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2957.9</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ensuite, un poids technique, une réconstruction en détails précis, complète.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>2957.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>2980.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut souligner qu'avec la demande de renvoi, le gouvernement italien a révélé que la 2e chambre, en examinant l'affaire, seulement sous l'angle de l'article 8 de la Convention, a donné une interprétation trop extensive de l'article 8, alinéa premier, sur les droits de la vie familière et privée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>2981.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3011.54</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et une interprétation trop restrictive de l'article 8, 2e alinéa, qui préserve la marge d'appréciation de l'Etat comme appliquée essentiellement dans l'intérêt supérieur du mineur, et surtout n'a pas considéré les comportements illégaux des récréants, contraire à la législation italienne sur la gestation pour autrui, et leurs conséquences juridiques à la loi italienne sur l'adoption et aux dispositions de l'adoption internationale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3012.42</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3021.26</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En ce moment, il n'est pas nécessaire de répéter simplement les mêmes argumentations que nous avons déjà soumises à l'attention de la Cour.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3021.66</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3031.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il s'agit plus exactement de souligner les aspects les plus importants et significatifs pour reconstruire le vrai cadre juridique de la question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3032.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3038.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>On peut affirmer qu'il y a trois points de la règle de la Chambre qu'il faut considérer surtout.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3038.46</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3040.9</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En premier, la notion de vie familiale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3041.34</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3046.5</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Puis l'application de principes et intérêts supérieurs aux mineurs de l'enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3046.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3052.7</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La reconnaissance, enfin, d'une large marge d'appréciation réservée à l'Etat.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3053.1</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3067.3</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les points les plus délicats, le noeud de la question de la décision de la Chambre, regardent la déclaration de l'existence d'une vie familiale et les conseils même de vie familiale au sens de l'article 8 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3067.62</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3080.7</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Une interprétation si évolutive de l'article 8 et si inspirée par une grande identité de vue de la vie familiale peut entraîner un impact significatif dans les droits internes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3081.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3104.7</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Grande préoccupation pour la force expansive, essentiellement pour l'interprétation illimitée de la notion qui peut inclure dans les concepts même de vie familiale non seulement des relations de facto et de courte durée, mais directement des relations qui sont illégalement établies selon le droit national.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3105.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3121.3</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut souligner qu'à la différence des cas mentionnés dans l'arrêt de la Chambre et dans l'observation des récréants, dans l'affaire Paradiso-Campanelli, il n'y a aucun lien génétique entre les deux récréants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3121.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3128.9</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La question fondamentale dans cette affaire consiste à évaluer la nécessité d'enlèvement et de mise sous protection de l'enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3128.9</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3142.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Comme nous avons bien déjà démontré, les mesures judiciaires avaient été organisées par les juridictions italiennes puisque l'enfant a été considéré comme dépourvu d'un environnement familial approprié.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3142.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3151.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Né des parents biologiques inconnus, la mère porteuse lui avait rénoncé et les récréants avaient mis en place une situation d'illégalité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3151.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3160.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les mesures adoptées par les juges italiennes répondent donc au but de mettre fin à une situation illégalitaire et d'illégalité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3160.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3168.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La notion d'intérêt dans l'enfant n'est pas prévue expressement par la Convention, mais continue dans d'autres instruments internationaux.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3169.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3174.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle est néanmoins dans le cœur de la jurisprudence de la Cour, nous savons.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3174.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3179.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle est cependant difficile à cerner car elle n'est pas précisément définie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3179.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3193.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Son utilisation, comme l'apprimeur de l'intérêt supérieur de l'enfant, du mineur, souvent critiquée par la doctrine, peut aboutir à des résultats très différents selon ses affaires, à des solutions contradictoires parfois.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3193.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3198.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle peut ainsi sévir tout, ou comme dit la doctrine, tout et son contraire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3198.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3206.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cela témoigne bien de l'ambivalence inhérente à la science d'une définition précise de la notion elle-même.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3206.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3214.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La difficulté d'établir en concreto l'intérêt supérieur de l'enfant est la preuve de l'imprécision inhérente à la notion.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3214.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3221.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est une expression de la doctrine et l'ambivalence d'une notion protectrice, même protectrice.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3221.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3234.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il est donc vraiment important aussi d'assurer la mise en balance des intérêts des autres intérêts en présence et non simplement et automatiquement affirmer que l'intérêt supérieur du mineur doit primer.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3234.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3241.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut ménager un juste équilibre entre l'intérêt supérieur de l'enfant et l'ordre public national.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3241.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3249.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Surtout quand il s'agit, comme dans le cas d'espèces, de justifier un acte illégit, illicite.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3249.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3258.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut donc poursuivre une logique d'équilibre entre les intérêts de l'enfant et les intérêts généraux.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3258.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3279.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il est clair qu'il n'y a pas de concession européenne consolidée quand la légalité de la gestation pour autrui et qu'il n'y a pas encore une claire communauté de vues entre les états membres, malgré la préable reconnaissance d'une large marge d'appréciation réservée à l'État dans les questions les plus délicates, les plus complètes et les plus sensibles comme la présente.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3279.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3287.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il y a eu une rélevante incohérence dans l'arrêt de la Chambre, dans l'interprétation de l'article 8 de la Convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3287.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3290.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Eh bien, la doctrine en commentant cet arrêt l'a bien souligné.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3290.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3299.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Non seulement la Cour a étendu la notion de vie familiale à une lésion très brève, née d'une situation d'illégalité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3299.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3301.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut bien le remarquer ça.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3301.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3320.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais en outre, la Cour a remplacé sa propre appréciation de la proportionnalité et de la nécessité des mesures adoptées par les juges italiens, par les autorités nationales, qui avaient bien, amplement, raisonnablement et en manière complète examiné la question et argumenté sur les points spécifiques.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3320.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3333.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut souligner encore une fois que la Cour constitutionnelle italienne, dans son arrêt de 2014, a bien réservé l'interdiction de cette pratique de la gestation pour autrui.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3333.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3335.98</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle ne l'a pas annulée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3335.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3350.18</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Encore, la Chambre n'y a n'importe quoi remarqué aux motifs des juges italiens, ne donnent aucune préminence à l'intérêt supérieur de l'enfant, en concret, au best interest of the child.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3350.18</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3372.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La mesure d'enlèvement du mineur expliquée par les juges italiens a été la seule façon d'avancer selon la législation nationale contenue de l'absence de tous liens biologiques entre la couple et les enfants, la conduite illégale et récurrente et l'absence de l'existence nécessaire, en vertu de la loi italienne, de l'âge d'adopter un bébé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3372.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3408.38</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En conclusion, malgré l'appréciation de la Chambre qui n'a pas voulu aller au fond de la gestation pour autrui sur laquelle, il faut le remarquer encore une fois, il n'y a pas un concessus consolidé européen, qui même avec son arrêt semble modifier l'interdiction de cette technique en paralysant l'effet qui dérive les déterditions contenues dans la loi italienne, en forçant les autorités nationales à la tutelle des lésions de facto, bien que de courte durée, et nées en violation de la même interdiction.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3408.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3417.78</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais nous savons que la Cour ne peut pas se substituer par les valutations des États pour déterminer la politique la plus appropriée en matière.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3417.78</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3425.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En particulier, tenons compte qu'il y a des questions de grande importance morale, éthique, bien sensible.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3425.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3439.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il s'agit donc d'un domaine dans lequel, le principe, l'État contratant juge c'est d'une large marge d'appréciation, tant dans la décision d'intervenir que dans la manière de mettre en place les cadres réglementaires appropriés.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3439.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3447.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut prendre comme exemple l'affaire Knecht contre Roumanie et l'affaire Deh et D'Autre contre Belgique.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3447.58</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3483.68</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Enfin, le gouvernement italien, en référence aux conclusions de la demande de renvoi et aux observations qu'il a présentées en septembre de cette année, affirme qu'il n'avait pas violé l'article 8 de la Convention, car il a appliqué et respecté les principes et les dispositions nationales, européennes et internationales sur l'intérêt supérieur de l'enfant, mais considération primordiale, comme a bien expliqué dans les lignes directrices du comité des ministres du Conseil d'Europe, dans la stratégie du Conseil d'Europe et enfin dans le rapport général du comité des Nations Unies sur les droits de l'enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>3483.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3484.68</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci pour votre attention.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3486.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3490.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci et je vous remercie pour vos interventions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3491.11</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3497.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Maintenant, j'invite le juge de la grande chambre à poser les questions que vous voudriez adresser au parti.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3497.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3499.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>President Raimondi.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3501.44</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3505.12</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup, M. le Président.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3505.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3507.24</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>J'aurai 2 questions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3508.2</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3516.6</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ces 2 questions s'adressent principalement au gouvernement, mais elles sont évidemment ouvertes aux commentaires éventuels des récréants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3517.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3530.88</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La 1re question concerne la décision du tribunal de Campobas, le tribunal pour mineurs de Campobas de 2006, concernant l'agrément accordé aux récréants pour l'adoption internationale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3531.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3539.12</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est un élément qui est dans le dossier et qui a été évoqué aussi ce matin dans la pléduerie des parties récréantes.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3540.08</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3580.08</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, dans cette décision, je traduis de l'italien, les récréants ont été autorisés à adopter donc 1 ou 2 mineurs, 6 frères, de nationalité étrangère, dont l'âge implique, par référence à l'âge des époux récréants, une différence pas supérieure aux 45 ans, sauf les dérogations prévues par l'article 6, alinéa 6, de la loi 149 de 2001.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3580.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3582.52</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, ma question est la suivante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3582.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3606.64</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Compte tenu des dérogations prévues par cette loi de 2001 et compte tenu de l'âge, notamment de M. Campanelli, nous savons qu'entre M. Campanelli et Mme Paradiso, il y a une différence d'âge de 12 ans, de l'âge de M. Campanelli au moment de la naissance de l'enfant, l'enfant est né le 27 février 2011.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3607.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3612.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Donc, à ce moment-là, M. Campanelli avait 5 ans, 5 ans et 3 mois.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3613.12</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3627.72</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, ma question est, est-ce qu'avec cet âge, et donc la différence à ce moment-là d'âge entre M. Campanelli et l'enfant, est-ce que l'agrément de 2006 était une base suffisante pour l'adoption?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3628.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3629.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Première question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3630.2</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3631.52</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Deuxième question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3633.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3641.72</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Là, le tribunal pour mineurs en Italie, on l'a vu dans le dossier, est composé de 4 juges.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3642.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3646.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Deux sont des magistrats professionnels, deux sont des experts.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3647.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3648.72</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ma question est la suivante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3648.92</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3653.92</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Est-ce qu'on peut expliquer quel est le rôle des experts dans la décision?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3654.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3657.32</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>A quel titre, comment ils interviennent dans la décision?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Guido Raimondi</Name>
        <TimestampBegin>3657.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3658.32</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup, M. le Président.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3660.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3662.14</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Potocki.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>André Potocki</Name>
        <TimestampBegin>3671.36</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3680.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>...gouvernement italien, m'aide à bien comprendre un passage de la décision du tribunal pour mineurs de Campo Basso.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>André Potocki</Name>
        <TimestampBegin>3681.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3684.52</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je voudrais éviter une erreur dans cette lecture.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>André Potocki</Name>
        <TimestampBegin>3684.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3704.04</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je lis dans cette décision et je cite « Il faut donc avant tout mettre un terme à cette situation illégale dont le maintien aurait valeur de ratification d'une conduite illégale mise en œuvre par violation ouverte des dispositions de notre ordre juridique.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>André Potocki</Name>
        <TimestampBegin>3705.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3713.68</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En conséquence, il est nécessaire d'éloigner le mineur des époux Campanelli et de le placer dans une structure appropriée. »</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>André Potocki</Name>
        <TimestampBegin>3714.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3716.12</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ma question est donc la suivante.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>André Potocki</Name>
        <TimestampBegin>3717.0</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3735.72</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>À la lecture de ce passage, on a le sentiment que le tribunal déduit de façon nécessaire et inéluctable la séparation de l'enfant des époux Campanelli de l'illégalité de la situation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>André Potocki</Name>
        <TimestampBegin>3736.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3752.2</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Est-ce que cette suffisance qui semble découler de ce raisonnement, de cette affirmation, est-ce que le caractère suffisant, inéluctable de la décision est bien contenu dans ce passage ou est-ce que j'en fais une lecture erronée?</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3752.38</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3754.3</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Judge Nußberger.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Angelika Nußberger</Name>
        <TimestampBegin>3758.3</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3759.5</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you, President.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Angelika Nußberger</Name>
        <TimestampBegin>3759.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3761.94</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>I would have a question to the applicant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Angelika Nußberger</Name>
        <TimestampBegin>3761.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3767.3</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>I would like to understand the expectations ex ante of the parents.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Angelika Nußberger</Name>
        <TimestampBegin>3767.3</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3780.7</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>I understand when the mother went to Russia, she had the expectation ex ante that she could start a family life with a child born there under the Russian legislation for two months.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Angelika Nußberger</Name>
        <TimestampBegin>3780.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3788.5</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And her expectation ex ante was also that the seminal fluid of her husband was used.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Angelika Nußberger</Name>
        <TimestampBegin>3788.5</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3799.7</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>But my question is, what was the expectation concerning the transfer of the family life started in Russia to Italy?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Angelika Nußberger</Name>
        <TimestampBegin>3799.7</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3809.02</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>What was her expectation, and then later on, the expectation of her husband concerning the continuation of family life in Italy?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Angelika Nußberger</Name>
        <TimestampBegin>3809.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3816.98</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>On what basis did they expect that they could continue family life in Italy?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Angelika Nußberger</Name>
        <TimestampBegin>3816.98</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3818.94</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>What was the basis for this expectation?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Angelika Nußberger</Name>
        <TimestampBegin>3818.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3821.14</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>What were the expectations, and on what basis?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Angelika Nußberger</Name>
        <TimestampBegin>3821.14</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3821.14</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3822.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3824.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you. Judge Pinto de Albuquerque</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>3827.0</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3828.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci, M. le Président.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>3829.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3839.76</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je voudrais poser une question au gouvernement, mais aussi les récréants peuvent répondre sur ce point.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>3841.6</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3849.6</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je voudrais adresser la question du point de vue du droit international privé moderne.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>3850.24</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3875.6</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Est-ce qu'on ne peut pas déduire du droit international privé moderne, par exemple, de l'article 23 du règlement Bruxelles 2-10, une clause d'ordre public international qui, éventuellement, prohibe le tourisme procréatif, c'est-à-dire une GPA strictement commerciale?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paulo Pinto de Albuquerque</Name>
        <TimestampBegin>3876.2</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3888.36</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Est-ce que le droit international privé ne nous donne pas une piste rélevante pour résoudre notre affaire? Merci.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3888.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3890.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci. Alors le juge Dedov.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Dmitry Dedov</Name>
        <TimestampBegin>3896.02</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3909.62</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>I would like to ask the parties to provide the court with the ethical reasons why the gestational surrogacy could or could not be tolerated in principle. Thank you.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>3911.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3912.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le juge Zupančič.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Boštjan M. Zupančič</Name>
        <TimestampBegin>3917.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3919.57</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you, Mr. President.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Boštjan M. Zupančič</Name>
        <TimestampBegin>3919.57</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3936.03</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>This case, at least tangentially, reminds me of three other cases that might be, I would be grateful for a discussion of that on the part of the government and on the part of the applicants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Boštjan M. Zupančič</Name>
        <TimestampBegin>3936.03</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3956.07</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Two, one of these cases is against Italy, one of the leading cases in the beginning of the new court, Scodri and Giunta versus Italy, where also the child had been snatched away, that's the technical term, from the parents and put into a foyer, a fortetto near Florence.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Boštjan M. Zupančič</Name>
        <TimestampBegin>3961.07</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3984.59</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The second issue for me is Mamoso and Washington versus France, where the child, again, was taken away from the mother, regardless of the best interest of the child, and taken to her father, Washington, in the United States.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Boštjan M. Zupančič</Name>
        <TimestampBegin>3984.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>3996.05</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And the follow-up, and partly reversing that trend in Mamoso and Washington, was Schurrug and Neulinger versus Switzerland.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Boštjan M. Zupančič</Name>
        <TimestampBegin>3996.05</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4007.53</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>In all of these three cases, I see one axis around which the whole story turns, and that axis is obviously the best interest of the child.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Boštjan M. Zupančič</Name>
        <TimestampBegin>4007.53</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4037.65</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And as a follow-up to the excellent question by Judge Putovsky, I would like to know whether the Italian authorities were guided by the best interest of the child, at the time, of course, or whether they were guided by the fear not to ratify the formalistically assessed illegality of the process.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Boštjan M. Zupančič</Name>
        <TimestampBegin>4037.65</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4037.65</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you very much.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>4038.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4039.82</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you. Judge Lemmens</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paul Lemmens</Name>
        <TimestampBegin>4042.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4045.32</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci beaucoup, M. le Président.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paul Lemmens</Name>
        <TimestampBegin>4045.52</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4051.4</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je voudrais poser une petite question, peut-être aux 2 parties, mais surtout au gouvernement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paul Lemmens</Name>
        <TimestampBegin>4051.6</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4057.96</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il s'agit de la procédure telle qu'elle a été menée devant le tribunal pour mineurs de Campo Basso.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paul Lemmens</Name>
        <TimestampBegin>4058.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4076.48</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>On sait du dossier qu'à un moment donné, au mois de mai, à la demande du parquet, il y a eu une ouverture d'une procédure d'adoptabilité de l'enfant qui était considérée dans un état d'abandon.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paul Lemmens</Name>
        <TimestampBegin>4076.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4092.48</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Si j'ai bien compris, cette procédure était encore pendante au moment où le tribunal pour mineurs a pris sa décision en octobre d'éloigner l'enfant et de le confier aux services sociaux.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paul Lemmens</Name>
        <TimestampBegin>4092.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4097.32</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ma question est maintenant, quelle est la relation entre ces 2 procédures?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paul Lemmens</Name>
        <TimestampBegin>4097.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4107.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Est-ce que l'ordonnance rendue en octobre est un incident dans la procédure d'adoptabilité?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paul Lemmens</Name>
        <TimestampBegin>4107.76</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4112.24</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Est-ce que c'est quelque chose de tout à fait séparé?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paul Lemmens</Name>
        <TimestampBegin>4112.44</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4119.4</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Comment et par qui a-t-il été saisi le tribunal en ce qui concerne cette décision d'éloignement?</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Judge</Role>
        <Name>Paul Lemmens</Name>
        <TimestampBegin>4119.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4119.4</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>4126.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4135.32</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il ñ'y a pas de questions. La cour va maintenant suspendre l'audience pour 20 minutes, jusqu'à 11h25.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>4135.32</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4147.32</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les partis répondront ensuite la parole pour un deuxième tour de cour de plaidoir, afin de répondre aux arguments développés lors des premiers tours et aussi aux questions des juges.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Announcer</Role>
        <Name>UNK</Name>
        <TimestampBegin>4218.94</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4219.58</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour!</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>4268.03</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4273.95</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La cour reprend maintenant l'audience et la parole est à maître Spinosi.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4276.31</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4289.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>J'essaierai de répondre aux différentes questions qui ont été posées et de présenter quelques observations générales suite à celles qui ont été prise par le gouvernement italien.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4289.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4308.91</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>D'abord la réponse à la question du juge italien s'agissant de l'adoptabilité la décision d'adoptabilité qui a été prise en 2006 et de l'âge du requérant il apparaît effectivement que au jour où les requérants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4308.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4324.39</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Décidé de initier une procédure de gestation pour autrui monsieur Campanelli n'était plus en âge de pouvoir adopter par rapport à cette décision de 2006 alors que faut-il en déduire.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4324.39</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4341.43</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La gestation pour autrui était peut-être le seul moyen pour lui à ce moment de pouvoir avoir un enfant et par ailleurs si nous avons évoqué cette décision de 2006 c'était au-delà de la question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4341.43</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4357.03</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Capacité juridique des époux Campanelli et Paradiso à pouvoir adopter pour démontrer que lorsqu'ils avaient été examinés par des services sociaux et bien il avait été reconnu que c'était.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4357.03</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4370.47</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Tout à fait susceptible de pouvoir accueillir un enfant et que cet enfant s'il était placé dans ce couple recevrait tous les soins nécessaires et donc c'était ici la démonstration.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4370.47</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4375.39</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Capacité des requérants à pouvoir adopter un enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4375.39</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4392.91</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>S'agissant de la question du juge français concernant la motivation de la décision de d'éloignement de Campo Basso je pense que la question est au coeur du litige qui vous saisit.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4392.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4411.39</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Évidemment il n'y a dans cette décision aucune autre justification que la simple le simple constat de l'illégalité de la situation sur le sol italien du fait de l'interdiction du recours à la gestation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4411.39</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4426.27</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En Italie et c'est le cas dans la quasi totalité des décisions qui ont été rendues par les juridictions italiennes dans cette affaire et c'est tout le problème encore comme je l'ai évoqué.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4426.27</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4441.55</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'idée n'est certainement pas de nier la marge d'appréciation de l'Italie qui peut apprécier si face au retour d'un enfant qui est issu d'une gestation pour autrui d'abord les conditions dans lequel.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4441.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4456.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pour autrui c'est déroulé est-ce que oui ou non on est bien face à une gestation pour autrui légal est-ce que nous ne sommes pas justement dans le cadre d'un trafic d'enfants est-ce que nous ne sommes pas justement dans le cas d'une vente d'enfants et je glisse là.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4456.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4468.91</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Sur l'autre question qui a été posée donc cela évidemment cela doit être vérifié de la même manière on l'a vu votre jurisprudence elle elle vous autorise elle demande aux Etats de vérifier.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4468.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4486.43</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>À la sécurité de l'enfant à la santé de l'enfant mais en l'espèce les juridictions italiennes ne se sont absolument pas fondées ni sur le caractère illégal de la procédure qui se serait tenu en Russie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4486.43</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4502.99</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Sur l'intérêt de l'enfant sur les conditions dans lesquelles il était actuellement élevé en Russie au sein du couple des requérants ils se sont purement et simplement contenté d'affirmer que la gestation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4502.99</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4518.83</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pour autrui étant illégal en Italie et bien il y avait une situation d'illégalité et c'était cette situation d'illégalité qui devait justifier des procédures qui était engagé et de du placement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4518.83</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4534.83</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Vous êtes saisie d'une critique sur l'absence de base légale suffisante pour cette mesure sur lequel je ne suis pas revenu dans le cadre de mes intérêts de mon intervention orale mais la question la question.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4534.83</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4552.19</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut quand même savoir que l'action qui a été menée contre les requérants elle a été faite sur la base de l'article 8 de la loi de 1983 qui est alors en vigueur qui permet donc le placement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4552.19</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4565.39</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Des mineurs qui sont en situation d'abandon un mineur en situation d'abandon c'est quelqu'un un enfant qui est dépourvu de toute assistance morale ou matérielle de la part des parents ou de la famille.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4565.39</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4580.51</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Tenu dit pour voir donc est-ce que vraiment alors même que vous avez un enfant dont il est acquis que il est élevé d'une façon tout à fait normal par des parents aimant qu'ils l'ont désidéré.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4580.51</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4591.23</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Est-ce que on est vraiment face à un enfant qui est dépourvu de toute assistance morale ou matérielle qui est dans une situation d'abandon pas du tout cet enfant il est le contraire d'être abandonné.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4591.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4607.47</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il est au contraire il a été voulu et il n'a jamais été abandonné par ses parents d'intention donc la seule la seule justification à cette situation d'abandon en tout cas la seule que vous pourrez trouver.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4607.47</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4623.55</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans les différentes décisions internes qui ont été rendus et bien c'est le constat de l'illégalité de sa situation sur le sol italien du fait pour ses parents d'avoir recouru à un procédé de procréation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4623.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4638.99</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Assister qui est strictement interdit en Italie alors cela fait un lien avec la question qui a été posée par le juge portugais s'agissant de la question du droit international privé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4638.99</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4654.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Convention internationale qui peuvent interdire justement réglementer le trafic d'enfants ou des gestations pour autrui à des fins uniquement commercial alors je n'ai pas connaissance.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4654.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4669.39</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Uniquement commercial mais je dirais qu'importe l'enjeu l'enjeu ici n'est pas celui-là puisque ce que nous défendons et ce qui pour nous est parfaitement clair dans le dossier.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4669.39</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4684.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>A une gestation pour autrui qui a été pratiqué en Russie qui est un état membre du conseil de l'Europe et que cette gestation pour autrui elle a été pratiqué d'une façon parfaitement légale.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4684.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4699.79</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le gouvernement italien bien essayé de prétendre que ce n'était pas le cas ça n'a jamais été ce qui a été soutenu devant les juridictions italiennes et puis surtout vous avez.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4699.79</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4714.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>À la procédure les pièces qui vous permettent de justifier de la légalité de l'opération qui s'est déroulé en Russie si on y revient on est à cette époque.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4714.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4729.07</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La législation du décret qui est un décret de 2003 sur les procréations médicalement assistée qui va être par la suite modifié par une loi fédérale de 2011 mais on est encore.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4729.07</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4737.39</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le décret de 2003 lorsqu'intervient la procréation médicalement assistée à cette époque d'ailleurs.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4737.39</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4751.79</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il n'est pas nécessaire que l'un des parents soit un donneur de gamètes ça n'est pas une obligation ça peut très bien être encore une fois une procréation médicalement assistée.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4751.79</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4762.19</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Aussi bien de faucilles et de gamètes mais d'ailleurs ça n'est comme on l'a dit pas du tout le choix qui avait été fait par les époux Campanelli les époux Campanelli et Paradiso.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4762.19</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4778.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En tout cas nous en justifions à la procédure que le sperme de monsieur Campanelli va être utilisé pour cette fécondation et derrière il y a un consentement qui est donné formellement là encore une fois.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4778.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4789.95</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Vous avez les pièces au dossier consentement évidemment des parents d'intention mais aussi consentement de la mère de substitution qui présente toutes les qualités requises.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4789.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4802.19</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Une femme qui a entre 20 et 35 ans elle doit avoir d'ores et déjà eu des enfants la mère de substitution ici à 23 ans elle avait d'ores et déjà eu deux enfants il y a la preuve.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4802.19</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4816.35</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il y a la preuve de l'accord qui avait été donné par son mari à la maternité de substitution donc on est bien dans un processus qui est un processus alors après l'Italie.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4816.35</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4830.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La gestation pour autrui sur son sol la Russie la reconnaît donc on peut on peut s'offusquer comme le fait le gouvernement italien de ce que il puisse y avoir des pays qui reconnaissent.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4830.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4846.03</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est une réalité il faut quand même avoir un minimum d'ouverture à cet égard et accepter que en Russie cette opération est parfaitement légale et vous avez à mon sens à la procédure.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4846.03</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4858.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'ensemble des pièces qui vous permettent de le démontrer donc pour répondre au final à votre question nous ne sommes pas indifféremment de l'existence d'un cadre général sur les interdictions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4858.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4868.03</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Trafic d'enfants ou de procréation médicalement assisté réalisé à titre uniquement commercial nous ne sommes pas dans ce cadre là nous sommes dans le cadre d'une procréation médicalement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4868.03</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4874.03</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Gestation pour autrui réalisé en Russie comme c'est la règle.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4874.03</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4888.43</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>S'agissant justement de la question qui est posée par le juge russe question générale sur les raisons éthiques d'interdiction de la GPA.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4888.43</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4902.11</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il est certain qu'il n'y a pas de consensus à cet égard dans l'ensemble du conseil de l'Europe certains pays ont fait le choix de la reconnaissance de la gestation pour autrui.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4902.11</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4915.63</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>D'autres pays comme l'Italie ou comme la France ont une position qui est une position très radicale et très hostile à la gestation pour autrui mais mais d'abord il ne vous appartient.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4915.63</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4928.03</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'était ce que je disais en introduction de mon propos ça n'est pas la question la question n'est pas de savoir si la gestation pour autrui est ou n'est pas conforme aux exigences de la convention.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4928.03</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4941.39</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ça n'est absolument pas la question que vous avez vocation à trancher la question que vous avez à trancher c'est celle de savoir si lorsque il y a eu une gestation pour autrui qui a été pratiqué.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4941.39</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4954.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ici du conseil de l'Europe et que vous avez des parents qui reviennent avec leur enfant dans un autre pays du conseil de l'Europe où la gestation pour autrui est interdite est-ce que.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4954.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4970.27</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Brutalement violemment on a déjà parlé de retirer cet enfant et de le placer et c'est uniquement ça et pas la question de savoir si en général bien la convention européenne.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4970.27</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>4986.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Autorise ou interdit la gestation pour autrui en tout cas ce qui est certain c'est que j'y reviens toujours c'est certainement en tout cas l'opposition à la gestation pour autrui du gouvernement italien.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>4986.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5006.83</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Par principe fondamentalement légalement et moralement en réalité qui est le fondement de l'atteinte qui a été porté ici aux intérêts des requérants et de leur enfant alors.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5006.83</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5020.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La question pour répondre à la question du juge slovene les différentes les différents précédents que vous avez évoqué sont essentiellement concernent essentiellement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5020.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5034.83</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Enlèvement d'enfants d'enlèvement international et vous avez posé la question de l'intérêt de l'enfant évidemment et comment aujourd'hui l'intérêt de l'enfant est susceptible d'être envisagé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5034.83</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5051.15</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>D'abord évidemment l'intérêt de l'enfant tout le monde je dirais et d'accord à cet égard c'est la valeur cardinal qui évidemment doit être prise en considération avec d'autres intérêts encore une fois.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5051.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5063.87</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est la seule valeur qui doit être prise en considération mais c'est certainement l'aiguille de la boussole comme comme comme je l'ai évoqué donc très bien vous remarquerez d'ailleurs.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5063.87</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5077.55</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Souvent que de l'autre côté de la barre côté du gouvernement italien on essaye de vous justifier les mesures qui ont été prises en considération là encore de l'intérêt de l'enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5077.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5095.07</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est-à-dire que on vient vous dire regardez cet enfant il était dans une situation d'illégalité puisqu'il était abandonné par des parents qui n'étaient pas ses parents et il était absolument de son intérêt de le protéger et de devoir le placer dans le cadre d'une procédure d'adoption.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5095.07</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5110.43</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Tout ça ne résiste pas au à l'examen des faits cet enfant et encore une fois il n'était pas du tout abandonné était dans un foyer qu'il avait voulu qu'il avait attendu qui s'était battu pour pouvoir l'avoir un foyer qui était aimant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5110.43</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5125.31</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'ensemble des services sociaux avait considéré qu'ils étaient tout à fait capable de pouvoir adopter un enfant donc cet enfant n'était absolument pas en danger son intérêt c'était de rester évidemment là où il était et non pas.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5125.31</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5140.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Balader de famille en famille de devoir comme l'avait révoqué la grande chambre voir son son identité disparaître pendant 2 ans le temps que il puisse de nouveau être placé que que l'enfant Théodore au soir même aujourd'hui dans sa nouvelle famille.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5140.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5156.99</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Une vie qui est une vie normale très certainement il faut l'espérer mais mais mais il est certain que il a vécu un moment traumatisant du fait de l'action de de du gouvernement italien et que son intérêt.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5156.99</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5170.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans la famille qu'il avait qu'il avait accueilli et de grandir au sein de cette famille pour pour répondre plus précisément à votre question il faut bien voir que dans les précédents que vous citez.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5170.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5185.55</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Entre la mise en balance de l'intérêt de l'enfant d'un côté et de l'autre de l'intérêt des parents qui en général sont susceptibles de de s'opposer sur la présence de l'enfant auprès de l'un ou de l'autre ici cette spécificité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5185.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5201.23</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Par rapport au précédent évoqué c'est qu'il y a un intérêt convergent en tout cas pour nous il y a un intérêt convergent entre l'enfant et les parents les requérants et et et c'est un intérêt global qui vous.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5201.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5217.79</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'intérêt de la famille de pouvoir rester ensemble et de ne pas être séparé donc par rapport à ça on est effectivement dans une approche qui est un petit peu différente et qui.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5217.79</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5232.03</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Encore une fois que l'intérêt de l'enfant bien rejaillis ici sur l'intérêt de la famille et donc des parents des requérants nous avons d'ailleurs dans le cadre des écritures écrites développer le fait que.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5232.03</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5247.07</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous continuons à penser que nous pouvons porter en tout cas devant vous la voix de cet enfant qui a été celui du couple Campanelli Paradiso pendant presque un an et voilà donc nous sommes face à.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5247.07</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5262.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Un intérêt commun maintenant et en dernier lieu s'agissant de la question qui a été posée par le juge belge sur la question de la séparation en fait entre les deux les deux procédures.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5262.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5276.83</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je pense que vous touchez là à une question qui est une question déterminante c'est que s'est-il passé en réalité en Italie la marge d'appréciation que l'État italien demande encore une fois.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5276.83</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5289.63</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle n'est pas nié mais quand ont-ils fait quand ont-ils fait de cette marge d'appréciation strictement rien là là là là les deux procédures se sont déroulées de façon totalement hermétique.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5289.63</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5304.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>À partir du moment où la décision a été prise par le tribunal de Campobasso d'éloigner et de placer l'enfant on a l'impression qu'on est absolument dans sur un rail et que il n'y a plus de possibilité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5304.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5319.63</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Le principe a été posé cet enfant est issu d'une gestation pour autrui qui est illégal sur notre sol il faut absolument que il soit séparé de ceux qui ont eu recours contre la loi.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5319.63</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5339.15</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et du coup il faut il faut absolument que cette opération aboutissent et donc on voit bien qu'il n'y a pas eu du tout d'écoute du juge d'un juge par rapport à l'autre et que.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5339.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5351.31</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En réalité il y a il y a eu une décision qui a été prise de placement de l'enfant en vue de son adoption qu'on a refusé toute possibilité.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5351.31</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5369.15</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Au requérant de pouvoir participer à cette procédure d'adoption on aurait pu dire bon bah très bien l'enfant a été est aujourd'hui dans une situation d'abandon et bien nous devons décider de son.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5369.15</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5381.63</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pourquoi ne pas laisser les époux quand elle est le droit de recourir à cette procédure d'adoption il y avait certainement un droit non surtout pas il ne faut absolument pas que ça.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5381.63</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5393.63</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Qui ont pratiqué la gestation pour autrui tout ça est quand même assez clair et résulte assez clairement des éléments du dossier je finirai par votre question Madame.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5393.63</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5408.91</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Elle m'était plus spécifiquement dédié sur les attentes qui était celle des requérants quand il quand ils vont en Russie pour aller chercher l'enfant qu'ils attendaient et quand ils reviennent.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5408.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5424.43</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En Italie d'abord.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5424.43</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5438.91</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et c'est un couple qui depuis sa constitution en réalité cherche à avoir un enfant donc ça ne peut pas fonctionner parce que encore une fois ils ne le peuvent pas les fécondations.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5438.91</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5455.23</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La procédure d'adoption et longue et compliqué et donc ils vont chercher en Russie un nouvel espoir et à partir du moment où l'enfant nez ils aspirent leurs attentes c'est évidemment.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5455.23</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5468.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et cette attente elle est légitime parce que à l'époque il n'y a encore aucune décision qui était rendu par les juridictions italiennes qui permettent aux requérants de penser.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5468.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5485.87</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>À ce qu'il va leur arriver il n'y avait jamais eu de décision ou des parents rentrant en Italie s'était vu immédiatement privé de leur enfant il n'y avait à ma connaissance.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5485.87</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5499.55</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Pas de poursuite pénale ayant abouti à des condamnations donc il pense légitimement pouvoir rentrer en Italie dans un pays où certes la gestation pour autrui est interdite.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5499.55</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5520.75</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Dans un pays où en pratique il s'attend à pouvoir vivre avec leur enfant jusqu'à la fin de leur existence de choses si vous me le permettez d'une façon plus général sur ce qui a pu être dit par le gouvernement italien.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5520.75</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5538.19</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Vous l'avez entendu l'idée l'idée une des idées une des idées fortes du gouvernement italien c'est la situation d'illégalité dans laquelle se trouvaient les époux enfin les consorts.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5538.19</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5551.63</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Paradiso e Campanelli et la nécessité d'une réaction face à cette illégalité à entendre le gouvernement italien on est bien face à une obligation de réagir parce que la situation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5551.63</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5563.87</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et forcément illégale on voit bien que on parle pas d'ailleurs tellement de l'intérêt de l'enfant on dit voilà la question c'est l'illégalité de cette illégalité n'est la nécessité de placer cet enfant.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5563.87</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5577.79</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais de quelle illégalité parle-t-on on en revient toujours à la même question la seule illégalité qu'invoque en réalité le gouvernement italien c'est celle qu'il a édicté lui-même.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5577.79</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5594.11</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>C'est l'interdiction du recours à la GPA donc on voit bien et c'est encore une fois ce qui résulte des décisions qui sont rendues et qui vous sont soumises on voit bien que si cet enfant est placé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5594.11</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5608.19</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>En danger si cet enfant est abandonné mais c'est uniquement parce que ses parents ont eu recours à un mode de procréation médicalement assisté reconnu peut-être dans un certain nombre de pays de du conseil de l'Europe.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5608.19</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5624.67</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Autre élément sur lequel il me semble important d'attirer votre attention les considérations de fait de ce litige dont on a pu parler encore une fois sont largement évoqué dans le cadre de la procédure.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5624.67</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5640.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Évidemment déterminant dans ses considérations de fait il y a cette question cette particularité que monsieur Campanelli n'est pas le père biologique de l'enfant nous en sommes largement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5640.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5656.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Ça n'était évidemment pas la volonté des requérants ils ont toujours cru que tel était le cas et d'ailleurs la décision de la chambre a reconnu la leur bonne foi à cet égard donc sur ce point.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5656.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5670.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cela n'a pas vocation à voir d'incidence sur votre jugement mais si tenter que vous décidiez que cette question pourrait avoir une incidence ou être déterminante ce que encore une fois je ne crois absolument pas.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5670.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5686.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut bien comprendre ce que je vous disais tout à l'heure c'est-à-dire ce qui va résulter de la décision que vous êtes susceptible de rendre c'est-à-dire que si pour cette raison vous décidiez.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5686.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5700.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Que il n'y avait pas de vie familiale et que vous infirmiers donc vous reveniez sur la décision de la deuxième section cela voudrait dire et cela serait compris perçu comme tel.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5700.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5716.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je sais bien que dans le cadre de votre motivation les grandes chambres sont toujours parfaitement motivés et vous feriez évidemment la motivation nécessaire pour préciser clairement la situation de l'espèce.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5716.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5728.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais il faut bien se rendre compte des conséquences d'une telle décision où certains nombres d'états se diront voilà pour la cour européenne de droit de l'homme pour la grande chambre la plus haute autorité de la cour européenne de droit de l'homme.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5728.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5740.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il n'y a pas de difficulté à partir du moment où on a eu recours à une gestation pour autrui et que nous avons interdit la gestation pour autrui sur notre sol et bien nous avons la possibilité de considérer.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5740.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5759.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Cet enfant comme étant abandonné et immédiatement de le retirer à ses parents de le placer de le faire adopter et comme ça nous aurons réglé le problème puisque nous aurons indifféremment des droits qui serait susceptible de pouvoir être accordé à ses enfants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5759.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5774.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous avons posé en principe avec l'aval de la grande chambre de la cour européenne des droits de l'homme que de toute façon nous avons le droit de considérer que cette situation d'illégalité est à elle seule suffisante pour considérer qu'il n'y a pas de vie familiale et que l'on peut y porter librement atteinte.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5774.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5794.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Voilà le danger, voilà le réel danger en réalité d'une décision qui irait dans le sens de ce qu'attend le gouvernement italien et ce danger il serait évidemment pour l'ensemble, il existerait pour l'ensemble des parents qui ont recours à une GPA.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5794.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5810.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il serait fort peu délicat à l'égard de l'ensemble des pays du conseil de l'Europe qui eux reconnaissent totalement légitimement la possibilité sur leur sol de pouvoir pratiquer une gestation pour autrui.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5810.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5839.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Mais on l'a vu pour y revenir toujours il serait surtout évidemment nuisible à ces enfants qui sont aujourd'hui en vie et qui de toute façon vont continuer à revenir sur le sol de certains états membres et à qui on va imposer dès leur arrivée le cas échéant d'être arraché aux parents qui les a voulu et derrière placé et réélu.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Applicant</Role>
        <Name>AP1</Name>
        <TimestampBegin>5839.59</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5854.59</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>D'opté par d'autres parents donc réellement la question de l'intérêt de l'enfant commande ici votre solution et je ne peux que vous inciter une fois encore à confirmer la décision qui a été prise par la deuxième section de la cour.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>5856.24</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5857.28</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>5857.28</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5859.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, la parole est au gouvernement.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>5867.07</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5895.63</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Honorable President, Honorable Judges, first of all, the government reiterates that he had not adopted the measures concerned only on the basis of the legal ban of the surrogacy, but mostly and above all in the first and pre-interest of the child concerned.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>5895.63</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5905.47</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>According to the Italian law on adoption, due to the age of Mr. Campanelli,</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>5905.47</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5912.47</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>he was not able to be parent adoptive of a newborn.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>5912.47</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5935.49</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>According to the Italian law number 183 of 1984, as compliant with the convention on the adoption, Mr. Campanelli, due to his age, was not able to adopt Teodoro.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>5935.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5943.97</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>But as we also stated before, he was able only to adopt a baby quite grown up.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>5943.97</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5965.17</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>As to the composition of the juvenile court, we underline that they are composed of judges and of experts on same level and with the same powers in the decision.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>5965.17</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>5988.25</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>This kind of court are specialized court, specifically aiming at the assessment of also the psychological aspect of the minor involved in cases.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>5988.25</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6017.93</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>So thanks to this composition of the juvenile court as occurred in the cases before the domestic court in the instant cases, in the assessment of all the interests involved, there was a very high and specific consideration of the interest of the minor by the juvenile court dealing with the case.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6017.93</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6026.81</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thanks to the presence of such expert in the court dealing with the case in the concerned.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6029.73</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6052.49</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>About the judgment of the juvenile court concerning the specific instant case, we have to highlight that it was based on the state of abandonment of the minor.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6052.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6071.21</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The state of abandonment was based on the fact that the minor had neither biological ties and there was no formal condition for the adoption by the instant applicants.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6071.21</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6083.13</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>As we said before, the adoption according to the Italian law and in consideration of the age of Mr. Campanelli</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6083.13</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6117.95</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>and with regard to specific age of the newborn, specifically namely Teodoro, our prior evaluation, this kind of the legislature, this kind of laws aim at the general prior protection of all the minors involved and of all the individuals involved in such relations.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6117.95</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6140.85</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And this consideration about the age of the potential, the eligible parent for the adoption is a prior consideration of the law and a prior consideration about the eligibility of the person to be an adoptive parent.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6140.85</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6159.49</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>As assessed by our authorities, the best interest of the minor cannot be based only on the mere agreement of parties.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6159.49</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6177.93</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The law system relies on specific rules in consideration when it fixes the requirements for the establishment of a parental relation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6177.93</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6198.09</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Only biological ties or specific procedure based on the necessary guarantees, judicial guarantees, of course, obviously, in the prior interest of all the individuals involved.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6198.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6226.57</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>So endorsing such de facto situations like this one we are dealing with, such the instant case, could result in a legitimation exposed of a concept of family regardless the way the origin of the entrance of the minor in this contest.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6229.41</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6244.69</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Without biological link or without out of adoption or out of other legal judgment underlying this kind of relation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6244.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6266.09</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>As consequence, with reference to the specific case, the national authorities, as we have stated above, cannot have any other chance and opportunity to intervene on such situation.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6266.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6279.45</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>There was not admitted milder measures faced with a situation established on an unlawful act, unlawful conduct.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6279.45</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6302.13</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Because such conduct, as we said before, the core of the problem is that such relation was based only on the agreement between parties without any legal protection.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6302.13</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6311.37</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And as we said before, there is no legal protection to endorse conduction.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6311.37</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6328.05</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And situation created and established de facto as this one could result in a substantial endorsement of the risk of the children's sale and human trafficking.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6330.89</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6341.93</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>About two procedures regarding the minor, the first procedure was aimed at the assessment of the state of abandonment of the minor.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6341.93</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6361.09</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And as we have said before and we have underlined, the state of abandonment was based on the requirements stated above, the absence of biological ties and the absence of any legal situation on which this relation could base on.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6361.09</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6375.13</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>The other procedure was instead aimed at the adoption of the minor, Teodoro Campanelli, for other parents.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6375.13</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6392.17</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>About the other procedure, the other procedure was aimed at the adoption of the minor, Teodoro Campanelli, for other parents.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6392.17</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6408.01</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>About another issue raised in the case, we underline and we reiterate that the problem is that there was an illegality and lawfulness even under the Russian law.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6408.01</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6438.69</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Because as stated before by my colleague, Professor Moresi, the consent of the allegedly surrogate mother was based on false statements about the relation between the parents and the biological material used for this fertilization.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6438.69</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6453.29</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Now, we request, in any case, a time limit for further written pleadings to deeply answer to the multiple questions posed to the government.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6453.29</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6459.61</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>And now, I give the floor to my colleague for other, for face, assess other issues.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR2</Name>
        <TimestampBegin>6459.61</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6459.61</TimestampEnd>
        <Language>en</Language>
      </meta_data>
      <text>Thank you for your attention.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>6462.24</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6463.72</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci. Seulement quelques mots</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>6463.72</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6466.56</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>à propos des règlements de Bruxelles 2.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>6466.56</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6472.4</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Nous avons une question bien précise et nous voulons simplement faire quelques observations.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>6472.4</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6486.28</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, nous savons bien qu'il y a une discussion entre les commentateurs de ces règlements sur les conseils propres de haute publique en connexion avec l'intérêt supérieur des mineurs.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>6486.28</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6497.68</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Bien, il faut penser qu'on a dit bien que derrière l'intérêt du mineur, souvent se cachent les tourismes opératifs ou bien le forum shopping.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>6497.68</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6515.88</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et alors, on a pensé de retrouver un logique d'équilibre entre les intérêts du mineur et de l'ordre général public, un moment d'équilibre bien déterminé et surtout qui a une interprétation bien conformée à ce qui sont les principes généraux de l'ordinament.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>6515.88</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6530.04</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, nous avons pensé à l'arrêt, et c'est un cas contre Triche, en particulier à le point 105-14, où est bien délimité ce que c'est le concept de l'ordre public, l'intérêt supérieur des mineurs.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>6530.04</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6536.6</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Et donc, c'est penser de trouver une solution entre une logique d'équilibre.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>6536.6</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6549.08</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Il faut maintenir l'intérêt supérieur des mineurs, mais ne pas oublier ce que le régime ordinaire dérespecte la loi et les ordres publics internationaux.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>Government</Role>
        <Name>GR3</Name>
        <TimestampBegin>6549.08</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6549.08</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

  <SpeakerSegment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>6551.96</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6552.8</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Merci.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>6555.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6559.64</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Alors, nous en arrivons au terme de l'audience.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>6559.64</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6568.48</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Je remercie les comparands qui ont assisté à la Cour par leur intervention et aussi par leur réponse à ces questions.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>6568.48</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6574.16</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>La Cour va maintenant délibérer sur le fond, et la règle sera rendue ultérieurement.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>6574.16</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6577.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>Les partis seront informés dès la date du prononcé.</text>
    </Segment>
    <Segment>
      <meta_data>
        <Role>JudgeP</Role>
        <Name>Luis López Guerra</Name>
        <TimestampBegin>6577.84</TimestampBegin>
        <TimestampEnd>6577.84</TimestampEnd>
        <Language>fr</Language>
      </meta_data>
      <text>L'audience, elle l'est.</text>
    </Segment>
  </SpeakerSegment>
  

</transcript_2535812_09122015>
